<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="119-r"/>
            <cb ed="#Pa" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e798"><!-- GHYaf3-l3q3 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e798-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e798-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum cum determinata verbi praescientia 
      stet quod futura praescita sint ad utrumlibet contingentia.
    </head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e114">
               <lb ed="#Pa" n="109"/>TErtio Circa istam 
      ma<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>teriam. Quero vtrum cum 
      deter<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>minata prescia verbi stet quod 
      futu<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>ra prescita sunt ad vtrumlibet contin 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>gentia
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e127">
      Uidetur quod non quia vel verbi 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>prescientia est causa quod res prescite fore sunt future 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>vel econverso hoc ipsum quod res future sunt est causa 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>domine prescientie. Si detur primum tunc verbi prescia 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>videtur eueniendi necessitatem eis facere sicut 
      ar<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>guit magister di. g primi cap id est quem vide ibi cum 
      aucto<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>ritatibus augustinus que videntur sonare quod prescia dei 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>est causa quod res sunt future. Si detur secundum scilicet quod quia 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>res future sunt ideo deus prescit eas sicut ponit 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>pris. super Epistolam. Ad Ro. et ponitur di. 3 cap. 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>tertio tunc vt ibidem immediate ante dicit ma. eo quod  
      <lb ed="#Pa" n="124"/>est eternum aliquid existeret causa ab eo alienum ab  
      <lb ed="#Pa" n="125"/>eo diuersum et ex creaturis penderet scilinia creato 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>ris et creatum causa esset increati Secundo Ad princt 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>pale arguo ex opinione et medio ciceronis qui. secundum 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>augmentum quinto de cimiu. capi. d. diuinationem sic 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>conatur aufferre vt neget esse scilintiam futurorum eamque  
      <lb ed="#Pa" n="130"/>omnibus viribus nullam esse omnino contendat vel in homine 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>vel in deo et ita dei prescientiam negat et omnem prophetiam 
      <!--282.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="119-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>luce clarionem conatur vertere variis artationibus 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>hec ibi. Et arguit secundum augu. ibi. Cycero sic in 
      li<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>bris suis de diuinatione si prescita sunt futura omnia 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>hoc ordine euenient quo ventura esse prescita sunt 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>et si sic certus est ordo rerum prescienti deo et si cer 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>tus est ordo iterum certus est ordo causarum non enim 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>potest fieri aliquid quod non aliqua causa efficiens 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>precesserit. Si autem debitus est ordo causarum quo  
      <lb ed="#Pa" n="9"/>fit omne quod fit necessario fiunt omnia quae fiunt quia si ita 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>est nihil est in nra potestate nullumque arbitrium volun 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>tatis quod si concedinus hunana vita omnis subuerti 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>tur frustra obiurgationes laudes vituperationes 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>ex hortationes abhibentur nec vlla iustitia bonis 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>premia et inalis supplicia constituta sunt hec ille 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>Et tunc de eo infert augustinus hec igitur ne consequan 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>tur indigna et absurda et perniciosa rebus 
      huma<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>nis non vult esse prescientiam futurorum atque in has 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>angustias coartat animm religiosorum vt eligat vnam ex 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>duobus aut esse aliquid in na ptante aut esse pre 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>scientiam futurorum quantduom vtrumque arbitrantur esse non posse 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>sed si alterum confitmatur tolli alterum eligimus 
      pre<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>scientiam futurorum tolli voluntatis arbitrium quod vt con 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>firmauit negauit prescientiam futurorum hec ibi 
      Ui<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>detur igitur quod determinata verbi prescientia non  
      <lb ed="#Pa" n="25"/>stet cum futurorum contingentia et idem argumentum 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>tullii illius boetius quinto ve conso. prosa. 3
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e231">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>ibidem sic arguit boetius si cuncta prospicit deus 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>nec vllo modo falli potest euenire necesse est quod 
      pro<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>uidentia futurum cognoscit probatur anselmus de 
      con<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>cordia cap. 2 dicit quod necesse est omne fuisse quod 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>fuit et omne quod est esse et futurum esse quod erit 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>igitur omne futurum de necessitate eueniet probatur si ver 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>bum determinate prescit antecenhisium fore et quicquid 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>representat et semper vniformiter igitur necessario 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>et si hoc igitur antecemps necessario erit Sexto omne 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>verum oe preterito est necessarium sed deum sciuisse a 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>fore est verum oe preterito igitur a fore est necessarium 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>igitur a necessario erit probatur possibili posito in  
      <lb ed="#Pa" n="39"/>esse nullum sequitur impossibile sed si prescientia dei 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>scilicet cum futurorum contingentia tunc deus presciens 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>a fore potest non prescire a fore ponatur igitur inesse 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>et sequitur quod deus presciens a fore non presciat 
      a<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>fore quod est impossibile. Ad oppositum est augustinus 
      p3o<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>de li. ar d. quod sicut menoria tua non cogit facta esse 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>que preterierunt sic deus prescientia sua non cogit fa 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>cienda que futura sunt probatur ad idem sunt 
      augu<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>anselmus boetius in passibus superius pro alia perte 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>allegatis. Ad istam questionem patet responsio ex 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>solutione secundi dubii. q. precedentis quod sic quia eo 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>ipso quod sunt contingenter futura scientia immensa 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>sciuntur taliter esse futura igitur dei prescientia non 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>obstat contingentie futurorum et isto modo soluit 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>augustinus istam difficultatem. 3 de li. ar. quia deus nouit 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>futura eo modo debere euenire quo euenient et non 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>aliter. Alioquin decipi posset quod non est verum et ideo 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>sicut quedam euenient contingenter ita prescit quod 
      con<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>tingenter euenient. Et causa est quia non Ideo quia 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>presciuntur fore erunt sed quia erunt et dei scientia est 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>immensa quam nullum vere latere potest Ideo prescium 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>tur fore. Et istam causam satis plane ponit boctius 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>quinto ve consolatione vbi istam materiam tractat 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>prosa tertia et deinceps vsque ad finem libri vbi in 
      di<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>cta prosa dicit necesse est vt si quis sedeat quod vera 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>sit opinio opinantis eum sedere supple si quis hoc 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>opinetur et econuerso necesse est si opinio sit vera qua 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>iudicatur quis sedere quod ipse sedeat sed non idcirco quisque  
      <!--282.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>sedet quando vera est opinio sed potius vera est opinio quando 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>quempiam sedere processit similiter oe prouidentia futurisque  
      <lb ed="#Pa" n="69"/>rebus ratiocinari oportet hec ille scilicet eandem etiam pertractat 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>materiam quomodo libere peccat voluntas et tamen 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>determinate prescit eam deus peccaturam b. augu. 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>multum diffuse. 3 de li. ar. cap. quinto 6 7 d 10 1 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>12 vbi declarat et tenet quod nihil tale contingentur 
      fu<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>turum per dei prescientiam cogitur fieri et quasi totum 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>stat in hoc quod eo modo presciuntur ab eo fore quo  
      <lb ed="#Pa" n="76"/>modo euenient et ideo si contingenter euenient illi 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>contingentie non obstat prescientia. Restat igitur 
      sol<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>uere dubia quedam in argumentis principalibus 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>tacta Primum vtrum diuina prescientia sit causa 
      fu<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>turitionis rerum contingenter futurarum vel ante 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>presciat deus tale fore quia futura sunt et quia non in 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>Ideo presciat quia futura sunt probatur per boetium 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>vbi supra. d. Iam vero quam preposterum est vt eterne 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>prescientie temponalium rerum euentus causa esse dicatur i 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>quid est autem aliud arbitrari ideo deum futura quandom n 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>sunt futura prouidere quam putare qui olim acciderunt 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>causam illius summe esse prou identie. huic dubio. 
      Re<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>spondet magister di. 35 primi cap. 4. d. dicimus res futu 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>ras nullatenus causam esse prescientie vel sciline dei 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>nec Ideo presciri vel sciri quia future vel sunt factem 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>per dictum orig. non notatur causa nisi sine qua 
      non<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>Sed contra magister id est di. 35 capi. 4 dicit cum dicitur si 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>nulla essent futura nulla esset in deo prescientia vel 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>non esset deus prescius si in dicendo hanc causam 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>attendis scilicet quia nulla essent subiecta eius scine vnde 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>ipsa posset dici prescia vel ipse prescius quia vtrunque  
      <lb ed="#Pa" n="97"/>dicitur propter futura verus est intellectus hec ibi. 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>Ex quo patet quod propter futura deus dicitur prescius 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>igitur illa sunt causa prescientie dei probatur ista no 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>mina prescientia et prescius dicta de deo important 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>relationem expressam de futuro igitur ad hoc quod ista 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>nomina de aliquo dicantur vere oportet necessario 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>presupponere aliqua esse futura ratione quorum 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>dicuntur de eo quorum dicuntur sicut ad hoc quod sciat 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>aliqua esse praesentia presupponitur ita esse hoc patet 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>per boetium vbi supra. d. quod non idcirco quisque sedet 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>quando vera est opinio qua estimaretur sedere. Set po 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>tius vera est opinio quando quempiam sedere precessit 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>vnde plane patet quod rem esse est aliquomodo prius 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>quam cognoscere illam esse dicendum sicut in precedenti 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>questione quod deus non precise ex natura sui 
      deter<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>minatur vt sit scilintia quod aliquid aliud ab eo sic fuerit 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>vel futurum sit Sed oportet istud scitum esse secundum 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>veritatem esse fuisse vel fore est igitur hoc ipsum quod 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>aliqua res erit non causa diuine scientie vel prescie 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>sicut nec deitatis sed cum causa necessario requisita 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>vt ita loquar cum immensitate illius sciline ad hoc vit 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>ipsa sit prescientia quod res futura contingenter erit et 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>sic intelligende sunt auctoritates pro et contra.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e440">
      ⁋ Et 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>videtur mihi quod magit. vbi supra satis plane dictam diffi 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>cultatem saluat quia postquam exposuit dictum orig. di. quod  
      <lb ed="#Pa" n="122"/>aliquid futurum est Ideo scitur a deo antequam fiat sic 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>exposuit id est quod futurum est scitur a deo antequam fiat nec 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>sciretur nisi futurum esset vt non notetur ibi causa 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>sine qua non. Statim subiugit pta etiam dicimus 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>ciam vel prescientiam dei non esse causam earum quo 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>fiunt nisi talem sine qua non fiunt Si tamen scientiam 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>ad noticiam referamus. Si vero nomine scientie 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>includitur etiam beneplacitum atque dispositio.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e464">
      ⁋ Tunc 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>recte posset dici causa eorum quae facit deus et paulo 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>post hoc modo forte accepit augu. d.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e471">
      ⁋ Ideo sunt 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>quia nouit id est quia scienti placuit et quia sciens disposuit 
      <!--283.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="120-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>et loquitur ibi augustinus de bonis tantum scilicet de creaturis et 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>non de peccatis quae deus prescit notitia sola non bene 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>placita de hoc vide. b. bonauenturam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e489">
      ⁋ Et ex his pa 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>tet solutio ad primum principale.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e494">
      ⁋ Secundum dubium 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>principale posset esse de illo quod tangitur in 2o 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>argu. principali quid sit ille certus ordo causarum 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>quem infert certa prescientia futurorum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e503">
      ⁋ Respondeo 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>quod ad vim seritionis eundo nihil omnino preter deum 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>requiritur ad hoc nec aliqua causa preter deum nec 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>per consequens aliquis certus ordo causarum quia 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>ante omnia alia a deo presciuit deus omne futurum fore 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e515">
               <lb ed="#Pa" n="12"/>⁋ Sed bene requiritur quod res erunt ad hoc quod praesciat 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>deus res fore et quod futurus sit in casu aliquis certus 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>ordo causarum vt quedam futura taliter euenient 
      si<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>cut fore presciuntur ita quod hec propositio res erunt 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>est propositio causalis respectu huius deus prescit 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>res fore adiuncto tamen hoc quod dei scientia est immensa. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e531">
               <lb ed="#Pa" n="18"/>⁋ Et ex hoc dicitur ad dubium quod libertas contin 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>gentie diuine voluntatis est prima causa omnis talis 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>contingentie futurorum et respectu aliquorum ipsa 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>est sufficiens consequentia nulla alia causa concurrem 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>te et sic ante productionem mundi ideo deus presciuit 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>mundum fore quia libere semper preuoluit fore mundum 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>respectu aliquorundam requiritur quod deus libere vo 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>luit aliud principium fore liberum talium futurorum 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>non enim deus presciret nec presciuisset fore merita 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>vel demerita nisi creaturas aliquas arbitrio libe 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>ras esse voluisset.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e557">
      ⁋ Ordo igitur causarum quem in  
      <lb ed="#Pa" n="29"/>fert esse vel fore diuina prescientia est duo libera 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>principia secundum genus quorum alterum quandoque sufficit in  
      <lb ed="#Pa" n="31"/>multis vero ambo concurrere cum multis aliis 
      com<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>principiis naturaliter requisitis ad actus nostros 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>liberos producendos libere quorum omnim ordinem in  
      <lb ed="#Pa" n="34"/>fallibiliter preuidet et prescit dei scientia infinita 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e573">
               <lb ed="#Pa" n="35"/>⁋ Et licet supposita contingenti diuina libertate ad  
      <lb ed="#Pa" n="36"/>eternaliter libere volendu aliquid fore et ad aliquid  
      <lb ed="#Pa" n="37"/>libere volendum idem non fore leue sit saluare quod deus 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>contingenter omnia futura propter immensitatem sue scline 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>infallibiliter presciat sic esse futura pro eo quod ipsum 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>prescire sequitur seu conformatur rerum contingen 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>tie potius quam econuerso.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e591">
      ⁋ Et ideo sicut ipsa possunt 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>fore et possunt non fore ita possunt conformiter presciri 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>se habe vel habitura et hoc totum propter contingentiam 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>ex parte cause vel causarum ex qua vel quibus fu 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>tura prouenient contingenter.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e602">
      ⁋ Hoc ipsum tamen 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>vide qualiter sit possibile quod deus eternaliter libere 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>potuerit non voluisse fore quod semper voluit fore vel 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>econtra difficillimum est quia licet prius quodammodo  
      <lb ed="#Pa" n="49"/>prius natura sit diuina voluntas indeterminata vel 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>non determinata ad agendum pro. b. tempore.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e616">
      ⁋ E 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>quo tamen modo verum est quod heri ymo sine initio fuit 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>actu determinata ad agendum. A pro. b. tempone non potest 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>vt videtur modo non fuisse sic determinata et per consequens 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>non potest modo non noluisse agere a pro. b. tempone et cum 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>voluntas eius impediri non possit igitur non posset 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>esse quin agat. a. pro. b. tempone igitur necesse est a. fore 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>pro. b. tempore et similiter argueretur de quolibet con 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>tingenti futuro.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e636">
      ⁋ Respondetur quod hic tangitur prin 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>cipalis difficultas totius materie de predestina 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>tione quia predestinare aliquid non est nisi deum velle 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>saluare eum et vitam eternam determinate velle sibi 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>conferre et modia necessaria ad eandem igitur sicut 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>deus non potest vnquam incipere velle determinate 
      sal<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>uare etc. ita nec posset eum incipere praedestinare igitur 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>quemlibet predestinatum eternaliter determinate pre 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>destinauit igitur vt videtur non posset modo nunquam 
      <!--283.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>eum predestinasse Dico igitur sicut respondet sco. ad  
      <lb ed="#Pa" n="68"/>illud oe predestinatione li id est di. 4o.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e665">
      ⁋ Ad primum 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>argumentum principale sue questionis oe 
      predesti<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>natione quod argumentum procedit ex falsa ymaginatione 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>tamen ista ymaginatio potest manuducere 
      quodam<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>modo intellectum ad intelligendum veritatem in hoc 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>puncto. Si efmymaginaremur per prmpossibile deum 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>adhuc non det erminasse voluntatem suam ad alteram 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>partem sed quasi adhuc deliberate an velit illum pre 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>destinare aut non potest bene intellectus noster 
      cape<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>re quod contingenter ipsum predestinaret vel non 
      prede<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>stinaret sicut patet in actibus voluntatis nostre. 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>Sed quia semper recurrimus ad actum predestinandi 
      vo<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>luntatis diuinem quasi preteritum ideo quasi non con 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>cipimus libertatem in voluntate ista ad actum prede 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>stinandi quasi Iam sit positus contingenter a dei vo 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>luntate. Sed ista inquit ymaginatio falsa est illud 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>enim nunc eternitatis in quo diuina voluntas libere 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>se determinat ad saluandum illum actum semper ponens est. 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>Sed ita inquit concipiendum est oe voluntate dmia 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>seu eius volitione vt est huius obiecti sicut si per 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>Impossibile nunc in isto nunc inciperet deus sic 
      li<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>bere velle et hoc quia ita libere posset deus in nunc 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>eternitatis velle quod vult sicut si ad nihil esset eius 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>voluntas determinata.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e717">
      ⁋ Et videtur ma. idem 
      inten<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>dere di. 46 cap. 4. dicens quod sicut ab eterno deus 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>potuit istum non predestinare ita et modo posset eum 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>non predestinasse. Et ex his patet satis solutio ar 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>gumenti et omnim consimilium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e728">
      ⁋ Dices forte quod quando  
      <lb ed="#Pa" n="96"/>aliqua opposita sic se habent quod impossibile est ea 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>simul vel successiue de eodem verificari cuiusque vere 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>conuenit vnum eorum impossibile est sibi conuenire 
      reli<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>quum eorum. Sed predestinatum esse et damnari vel 
      dan<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>nandum esse sunt huiusmodi igitur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e741">
      ⁋ Item omne immuta 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>bile est necessarium sed diuina predestinatio est 
      im<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>mutabilis et etiam quilibet predestinatus est immu 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>tabiliter predestinatus igitur diuina 
      predestina<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>tio est necessaria et quolibet predestinatus est necessa 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>rio predestinatus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e755">
      ⁋ Ad primum negatur maior iuxta 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>ea quae dicta sunt in q. ista et precedenti. Dicit tamen 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>o kam quod in creaturis non potest simile inueniri. 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>Sed contra hoc arguitur de veritate et falsitate 
      hu<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>ius propositionis sor. curret cras non enim ista oppo 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>sita possunt hodie simul vel successiue verificari de 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>hac propositione et tamen ista propositio hodie vera 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>posset esse hodie falsa et econtra Siliter fuisse futurum 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>et non fuisse futurum sunt possibilia opposita creatu 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>ris conuenire nec possunt sibi inuicem successiue circa 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>idem et tamen aliquid quod fuit futurum puta anima 
      an<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>texhrisi potest non fuisse futurum et econtra.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e781">
      ⁋ Ad ssecundum 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>conceditur maior et conclusio prima illata scilicet quod diuina 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>predestinatio est necessaria et hoc si sumatur pro vo 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>litione predestinantis. Si autem accipitur passiue pro 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>persona predestinati vel bonis glorie vel gratie tali 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>persone preparatis non est verum quod huiusmodi sint 
      immu<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>t abilia et sic etiam negatur ista quod quilibet preda 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>stinatus est immutabiliter predestinatus prout le 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>immutabiter conuertitur cum ly necessario. Si autem 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>minor pro illa parte valet istam quod non stat istam proposi 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>tionem sortes est predestinatus eam esse veram et eam 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>de veritate in falsitatem mutari et ita de singulis re 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>dectu cuiuslibet predestinati tunc illa pars mino 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>ris est vera et discursus non valet.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e812">
      ⁋ Et si dicis nui 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>lus immutabiliter aliqualis posset non esse talis 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>sed omnis predestinatus est immutabiliter predestina 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>tus igitur nec predestinatus potest non esse praedestinatua 
      <!--284.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="120-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e828">
               <lb ed="#Pa" n="1"/>⁋ Dicendum quod si aliqualis solum denotet qualifice 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>tionem preientialem discursus non valet quia minor non 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>vere sumitur sub maiore si autem extendit se ad qua 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>lificationes seu denominationes sumptibiles ab 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>his que contingenter euenient in fuiuro maior est 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>falsa quia multe sunt propositiones de futuro quae licet 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>possint indifferenter esse vere vel false tamen non 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>possunt esse vere postquam fuerunt false ita quod 
      successi<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>ue primo vere et post false nec econverso similiter ista an 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>texpris fuit futurus et sic de similibus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e852">
      ⁋ Ad secundum 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>igitur argumentum principale patet ex dictis 
      con<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>cedendum est enim quod vbi prescitur aliquid fore ibi etiam 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>prescitus est a. deo certus ordo causarum vel vna 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>causa sufficiens respectu talis futuri contingenter 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>iste tamen ordo erit contingenter futurus sicut et con 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>tingenter scitur illud fore de quo est sermo et ideo 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>non concluditur necessitas euentus talium sicut cicero 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>estimabat vnde et augustini. Ibidem. cap. 10. tulio respondens 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>nos inquit aduersus istos sacrilegos ausus etiam 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>deum dicimus scire omnia antequam fiant et volente nos 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>facere quicquid a nobis non nisi volentibus 
      senti<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>mus fieri et nouimus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e881">
      ⁋ Et tunc ad formam argumenti 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>respondet non est consequens vt si deo certus est ordo omnim 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>causarum ideo nihil sit in nostre voluntatis arbitrio 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>ipse quippenie voluntates in causarum ordine sunt 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>qui certus est deo eiusque prescientia continetur quando 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>et humane voluntates humanorum operum cause sunt 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>atque ita quando omnium rerum causas presciuit in eis etiam 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>causas nras voluntates ignorare non potuit quas 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>nostrorum operum causas esse presciuit. Communiter 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>autem improbat Ciceronem di. quod ipse cicero negat 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>ordinem omnium causarum esse certissimum et dei preicie 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>notissimum detestamur aut enim deum esse negat quod qui 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>dam induta alterius persona in libris de natura 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>deorum facere molitus est ac si esse confitetur deum 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>quod negat prescium futurorum est sic nihil dicit ad quam quod  
      <lb ed="#Pa" n="37"/>dicit iste insipiens in corde suo non est deus qui enim 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>non est prescius omnim futurorum non est vtique deus. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e919">
               <lb ed="#Pa" n="39"/>⁋ Deinde Respondet aliter argumento 
      Cicero<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>nis distingens de necessitate respectu humanarum 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>operationum et est in re distinctio de necessitate conse 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>quentis vel consequentie primomodo non est necessarium 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>vt omnia fiant quaelibere facimus si presciantur secundo  
      <lb ed="#Pa" n="44"/>modo necesse est si presciantur a deo fore quod eueniant 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>verba autem eius hec sunt cap. 4i. Si necessitas in 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>quit nna dicenda est que non est in potestate nnfa sed  
      <lb ed="#Pa" n="47"/>etiam si volumus efficit quod potest si est necessitas mor 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>tis minimum est voluntates nnras quibus recte vel 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>properam viuit sub tali necessitate non est multa enim 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>facimus quae si vellemus non vtique faceremus quod penitus 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>pertinet ad ipsum velle nam si voluimus est si nolumus 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>non est non enim vellemus si nollemus Si autem ista 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>diffinitur esse necessitatis secundum quam dicimus ne 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>cesse est vt ita sit vel ita fiant si presciantur fuura 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>esse nescio. Cur timeamus si nobis voluntatis auffe 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>rat libertatem deinde ostendit primum quod iam dixit 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>de libertate communiter dicta scilicet quod non auffertur per 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>necessitatem supradictam nec enim inquit vitam vei sub 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>necessitate ponimus supple opposita libertate 
      communi<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>ter distincte. Si dicamus necesse est deum semper vi 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>uere et cuncta prescire sicut nec ptans eius minuitur 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>conceditur mori fallique non posse.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e974">
      ⁋ Secundo oster 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>dit quod talis necessitas consequentie non tollit 
      liberta<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>tem proprie dicta. scilicet libertatem contingentie sic inquiens 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>cum dicimus necesse est vt cum volumus li. arb. 
      volu<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>mus et verum procul dubio dicimus et non.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e985">
      ⁋ Ideo ipsum 
      <!--284.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>li. at. necessitati subiscimus que adimit libertati 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>hec ille. Et iterum arguit sic eodem cap. 4i. non pro 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>pterea nihil est in potestate nostra quia deus scit futu 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>trum esse aliquid in inila potestate non enim qui hoc 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>presciuit nichil prescium porro si iste qui presciuit 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>aliquid futuru esse in nia voluntate non vtique nihil 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>sed aliquid presciuit profecto et illo. presciente est ali 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>quid in nostra voluntate quo circa nullo modo 
      co<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>guntur hac retenta prescientia dei tollere volunta 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>tis arbitrium aut reteto voluntatis arbitrio deum quod 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>nephas est negare prescium futurorum sed vtrumque am 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>plectimur vtrumque fideliter confitemur
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1018">
      ⁋ Tertium 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>dubium principale posset esse propter auctoritatem au 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>gustini tactam in tertio argumento principali vtrum 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>aliquid vnum et idem possit necessario euentre a causa 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>prima seu vt refertur ad illius notitiam et 
      contin<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>genter a causis proximis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1031">
      ⁋ Hoc enim tenet sactuns 
      tho<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>mas di. 39 primi sui et sequaces eius et hec via vide 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>tur habre pro se boetium quinto de consolatione prosa 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>vltima vbi primo ponit obiectionem. d. si dicas quod 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>euenturum deus videt illud non euenire non posse quod  
      <lb ed="#Pa" n="88"/>autem non potest non euenire illud ex necessitate 
      co<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>tingere meque ad hoc nomen necessitatis astringas 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>Subdit soluendo fatebor rem quidem solidissime 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>veritatis sed cui vix animus nisi diuini speculator 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>accesserit respondebo namque idem futurum cum ad di 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>uinam notionem refertur necessarium cum vero in suina 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>tura perpenditur liberum prorsus absque absolutum 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>videri
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1060">
      ⁋ Et pariter interpositis de his que a volun 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>tate libera prouenerunt subdit hec igitur ad intuitum 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>relata diuinum necessaria fuerit per coditionem diuine 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>notionis per se vero considerate ab absoluta 
      natu<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>re sue liberiate non desinunt et iterum post hanc igitur 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>iniuriam diximus hec si ad diuinam notionem refferan 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>tur necessaria si per. se considerantur necessitatis 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>esse absoluta. Ex his videtur fundata opinio ante 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>tacta. Sed hec opinio secudum illud quod sonat stare non 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>potest quia tunc omnia illa que solum a deo fuerant producen 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>da necessario fuissent futura antequam essent et tunc 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>deus nec essario produxisset celum et omnes angelos 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>quod esset erroneum et contra fidem probatur quicquid  
      <lb ed="#Pa" n="108"/>vndecunque est nec essarium omnibus pensatis est nec essa 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>rium licet illam necessitatem non habeat a qualibet eius 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>causa igitur si omnia futura vt relata ad diuinam 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>presciam vel ad primam causam necessario. euentrei 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>sequitur quod absolute loquendo omnia simplicitur futu 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>ra necessario euemrent quod est erroneum et contra 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>ugustinus quinto de. Ci. cap. prenotatis hoc enim tolleret 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>arbitrii libertatem et per consequens meritum et demeritum 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>et necessitaret ad inconvenientia immutabilia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1109">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>contra hoc est articulus pari. sic d. quod nihil contin 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>genter eueniat considerando omes eis causas error. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1116">
               <lb ed="#Pa" n="119"/>⁋ Item alius articulus dicit sic falsum est omnia esse pre 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>ordinata a. causa prima quia sic omnia euenirent de 
      ne<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>cessitate quod est error
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1125">
      ⁋ Item quero an deus sit deter 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>minatus absolute ad producedum gister quod siue ego 
      ve<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>lim producere a. siue non a. eueniet vel solum sub 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>hac conditione Si ego voluero producere a. si primum 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>igitur a. fore non subest libere voluntati mee si se 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>cudum igitur non plus producit ille istum effectum 
      ne<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>cessario quam ego probatur bene sequitur. a. prescitur 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>agister deo. fore igitur a. erit antecedens est necessarium 
      secun<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>dum hanc opinionem quia ibi. a. fore solum refertur ad i 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>diuinam notionem igitur consequens est necessarium sed hoc est 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>erroneum igitur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1149">
      ⁋ Item quod hec non sit opinio boetum 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>patet per illudquod ipse in vltima prosa prius alle¬ 
      <!--285.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="121-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>gata subdit distiguendo de necessitate consequene quam 
      vo<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>cat necessitatem conditionis et de necessitate consequem 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>tis quam vocat necessitatem simplicem. vnde dicit sic 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>due sunt necessitates simplex vna veluti quod necesse 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>est omnes homines esse mortales altera conditionis vt si 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>aliquem ambulare scias eum ambulare necesse est 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1173">
               <lb ed="#Pa" n="7"/>⁋ Et intellige quod ly necesse cadatur super totam 
      conditio<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>nalem et non super consequens nec super rem consequentis alioquin  
      <lb ed="#Pa" n="9"/>non esset plus necessitas conditionis quam prior et ideo 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>posi subdit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1184">
      ⁋ Sed hec conditio minime secum illam 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>simplicem trahit. hanc enim necessitatem non pro 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>pria natura facit sed conditionis adiectio nulla 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>enim necessitas incedere volunt arie ingredientem 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>quamuis erunt tunc cum graditur incedere necesse 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>sit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1198">
      ⁋ Ecce quod necessitas ad totam refertur compositionem 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>et postea concludit ad propositum igitur hec ad intuitum 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>relata diuinum necessaria fiunt per conditionem diui 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>ne notionis per se vero considerata ab absoluta na 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>ture sue libertate non desinunt deinde obiicit contra 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>se dicens. Sed si in mea inquies ptante est scitum 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>mutare propositum euacuabo prouidentiam cum 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>ea quae ille prenoscit forte mutauero.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1216">
      ⁋ Respondebo 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>inquit te tuum propositum fiectere posse. Sed quiandom 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>et idte posse et an facias quone conuertas presens 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>prouidentie veritas intuetur diuinam 
      prouiden<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>tiam vitare non posse sicuti poansentis oculi vitare non 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>possis intuitum quamuis te in varias actiones libe 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>ra voluntate conuertas. Sed contra instat quid 
      in<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>quies ex mea ne dispositione scientia diuina 
      muta<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>bitur vt cum ego nunc hoc nunc aliud velim illa quo  
      <lb ed="#Pa" n="31"/>que noscendi vires alternare videatur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1238">
      ⁋ Respondet 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>minime omne namque futurum diuinus praecurrit 
      in<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>tuitus et ad presentiam proprie cognitionis retor 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>quet ac reuocat nec alternat vt estimant nunc hoc 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>nunc illud preoscendi vicem sed vno ictu 
      muta<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>tiones tuas manens preuenit atque complectitur 
      con<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>prehendum omnia vsendique prescientiam non ex 
      fu<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>turarum prouentu rerum sed ex propria 
      simplici<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>tate deus sortitus est ex quibus liquet quod predicta 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>ppinio non est boetii sed contraria. Contra tamen 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>quia dicit augustinus de fide ad pe. capitu 32 
      fir<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>missime tene et nullatenus dubites neminem 
      pos<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>se perire quem deus predestinauit ad regnum nec 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>quemcunque eorum quem deus non predestinauit 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>ad vitam nulla ratione posse saluari.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1271">
      ⁋ Item in li 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>bro suo de correctione et gratia parum ante 
      me<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>dium libri dicit augustinus sic quicunque in dei pro 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>uidentissima dispositione predestinatisunt non 
      di<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>co etiam nondum renati sed etiam nondum nati iam 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>filium dei sunt et omnino perire non possunt talibus 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>autem cooperantur in bonum vsque a deo prorsus 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>omnia vt etiam si que eorum deuiant et exorbitant 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>etiam hoc ipsum faciat eis proficere in bonum quia 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>humiliores etiam deuenient atque doctiores hec il 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>le.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1295">
      ⁋ Respondetur quod dicte auctoritates intelligen 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>de sunt in sensu composito scilicet quod hec est iumpos 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>sibilis aliqui predestinati peribunt cum quo stat 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>quod illa persona que est predestinata potest 
      damna<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>ri et ita etiam posset adhuc nunquam fuisse 
      predesti<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>nata.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1308">
      ⁋ Ex dictis patet solutio ad tertium 
      princi<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>pale quia boetius loquitur de necessitate prout ca 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>dit super totam conditionalem et non tantum 
      su<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>per eius consequens.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1318">
      ⁋ Quartum dubium quid  
      <lb ed="#Pa" n="64"/>velit anselmus cum dicit quod necesse est futurum esse 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>omne quod erit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1325">
      ⁋ Respondeo quod non vult 
      dicereque<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>sese futurum ex necessitate erit quia in eadem auctoritate 
      <!--285.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>premittit directe contrarium sic dicens pariter au 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>tem verum est quod fuit et est et erit. aliquid non ex necessita 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>te et quia necesse est fuisse omnen quod fuit et esse quod 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>est et fore quod erit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1343">
      ⁋ Dico igitur quod vult dicere quod  
      <lb ed="#Pa" n="71"/>est nec essaria p osita constantia iubiecti omne 
      fu<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>turum erit sicut ista omne preteritum fuit et omnen 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>presens est quia ipse habet pro regula quod omnis pro 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>positio est necessaria in qua idem predicatur de se 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>pso quam regulam intelligi oportet adiuncta con 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>stantia subiecti et ista est necessaria omne 
      futu<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>rum erit si aliquid est futurum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1361">
      ⁋ Et hec expositio 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>patet ex dictis anselmi ibidem sequentibus nam cum 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>dixisset quod necesse est futurum esse omne quod erit 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>ad huiusmodi declarationem statim subdit 
      quip<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>pe non est idem rem esse preteritam et rem preteri 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>tam esse preteritam et similiter dicit oe presenti de 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>futuro exemplificat sicut non est idem rem esse 
      al<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>bam et rem albam esse albam lignum enim non sen 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>per nec esse est esse album sed lignum album 
      sem<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>per est nec esse album esse quia nec antequam sit nec 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>postquam est album fieri potest vt simul album sit non 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>album et subdit eodem modo res aliqua non 
      ne<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>cessatio est futura quia priusquam sit fieri potest vt 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>non sit futura rem vero futuram necesse est esse fu 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>turam: quoniam futurum nequit esse simul non  
      <lb ed="#Pa" n="92"/>futurum itaque cum dicitur futurum de futuro 
      ne<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>cesse est esse quod dicitur quia futurum nunquam est 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>non futurum sicut quotiens idem dicimus de 
      eo<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>dem hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1403">
      ⁋ Et post infert necessario igitur om 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>ne futurum futurum est et si est futurum futurum 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>est et tamen futurum dicitur de futuro sed necesst 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>tate sequente que nihil esse cogit hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1412">
      ⁋ Ex qui  
      <lb ed="#Pa" n="99"/>bus patet plane quod ipse intelligit ista modo 
      preex<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>posito omnino eandem sententiam diffuse 
      prose<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>quitur secundo libro. Cur deus homo ca. 17 post 
      me<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>dium capituli et est passus notabilis et intelligen 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>dus similiter per omnia sicut iste necessitatem au 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>tem dequa dicitur hic quod non cogit rem esse vocat 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>ibidem nocessitatem sequentem quam ibi 
      distin<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>guit corera necessitatem quandam aliam 
      prece<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>dentem et qaasi semper contungit vniuersalem praedicantem 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>idem de se cum conditionali quasi habeat vnam pro alia 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>vt patet in istis omne futurum est futurum et si est futu 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>rum est futurum et etiam exemplificat in istis vbi 
      su<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>pra ve concordia omnis homo est homo et si homo est ho 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>mo est.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1446">
      ⁋ Quintum dubium potest esse de hoc quod tan 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>gitur in argumento quinto principali vtrum verbum 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>dei repraesentet naturalitur vel contingentur aeceChristum fore et 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>est dicendum quod tanquam apprehensio seu per modum 
      ap<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>prehensionis naturaliter representat antichristum 
      fo<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>re per modum autem scientie seu iudicii et assensus con 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>tingentur representat antiehristum fore et non 
      neces<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>sario naturaliter tamen et necessario representat 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>per modum scientie seu iudicii quod erit si erit secundum 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>veritatem ad hunc intellectum quod ex natur a diuine sci 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>entie est quod non potest esse quod antichristus sit futurus 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>quin ipsa sit prescientia seu certum iudicium quod sic 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>erit. ⁋nde pro ista dubitatione soluenda dicit 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>syrensis. Notandum esse quomodo diuina essentia 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>cognoscit res et representat pro quo dico inquit 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>quod essentia est ars seu ratio vel species vel ydea cuius 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>libet rei create vel creande sicut dicit et declarat au 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>gu det q. 45. et. 6 de trii. ca. .275. declarat. Idem. s 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>uod diuina essentia repraesentat quancumque rem creatam vel 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>creabilem disticte secudum illud quod est in sua spie et non  
      <lb ed="#Pa" n="132"/>solum si sit sed etiam candem rem diuersimode 
      <!--286.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="121-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>representat proportionaliter sicut intensiones 
      in<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>create repugnant eandem rem representant diuer 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>si mode aliquam magis vniuersaliter et aliquam vno modo et ali 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>que alio sic dico quod essentia diuina repsentat res et 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>supplet sibiipsi in cognoscendo vicem omnium talium ra 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>tionum distinctarum et secundum hoc essentia diuina esset 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>rationes distincte. Unde augustinus vbi supra q. 45. di 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>cit quod omnia ratione sunt condita nec eadem hoc quae equus 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>hoc enim absurdum est sed singula propriis sunt 
      crea<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>ta rationibus vult dicere quod essentia diuina 
      distin<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>cte et diuersimode representat diuersa et se habet 
      simi<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>liter in cognoscendo et representando sicut diuerse intensio 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>nes seu rationes diuersarum rerum vel eiusdem rei si 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>habent in repraesentando apud intellectum creatum. Un  
      <lb ed="#Pa" n="15"/>de 6 de tiri. ca. 17. dicit quod verbum diuinum est ars 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>plena omnium rationum viuentium etc. volens expresse 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>dicere quod verbum representat omnibus modis quibus 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>rationes create possunt representare et si non modo 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>pure simili et vnico hoc de clarato dico quod rationes 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>vel species create in intellectu creato aliquando  
      <lb ed="#Pa" n="21"/>representant rem aliquam distincte et particulari 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>ter quando plures coniunguntur adinuicem et ta 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>men nulla vna de illis rationibus vel conceptibus 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>representat eandem rem distincte vel 
      particulari<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>ter sicut iste conceptus aggregatus sacerdos 
      su<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>premus representat papam partialiter et disticte 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>et tamen neutra pars eius representat eum distin 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>cte et partialiter sed vnibiliter tantum et pari mo 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>do dico inquit quod non est res excogitabilis quin 
      il<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>la potest repraesentare particulariter et distincte per 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>ali quam talem aggregatam intensionem ex 
      mul<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>tis intensionibus seu rationibus et consimili 
      mo<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>do respectu cuiuscumque rei future posset esse aliqua 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>talis ratio aggregata que repraesentat illam partiali 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>ter dum futura est et ista eadem ratio aggregata 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>non representabit illam rem distincte et particulariter 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>quando erit presens sicut ista ratio aggregata 
      sa<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>cerdos summus prius futurus representat papam 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>presentem tempore vltimi precedentis antequam 
      fu<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>it papa et non quando fuit papa pari modo 
      vide<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>tur quod diuina scientia omnibus modis 
      proportio<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>nalibus representat res ita scilicet quod quaelibet rem 
      re<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>presentat distincte et particulariter secudum quod ipsa 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>est due rationes vel tres vel quattuor secundum modum lo 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>quendi augustini vel secundem quod ipsa se habet apud se in 
      re<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>presentando proportionaliter sicut talis intensio 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>aggregata se habet apud intellectum creatum et se 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>cundum hunc modum representat rem futuram vt fu 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>tura est et preteritam vt preterita est et hoc particulari 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>ter et distincte non autem inquantum ipsa est vna ratio sim 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>plex representat aliquod futurum vt futurum est 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>partibiliter et distincte nec praeteritum vt preteritum 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>est hoc declarato patet similiter quando essentia di 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>uina representat rem esse futuram sicut enim intensio ta 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>lis aggregata repraesentat rem distincte futuram vt 
      fu<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>tura est ita eadem intensio representat distincte 
      ean<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>dem rem esse futuram sicut ista intensio homo futurus 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>prius generandus quaidem est distincte reytare rem 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>futuram vt futura est et representare distincte rem esse 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>futuram. Sed talis intensio que sic representat 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>aliquam rem quo ad certum tempus et non 
      ali<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>ter representat rem contingenter et tamen 
      repre<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>sentat illam rem naturaliter non quod ita sit natura 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>le illi intensioni representare istam rem quia 
      for<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>te alias representabit aliam rem et non istam sicut 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>in exemplis prius positis homoc prius generandus et sacer 
      <!--286.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>dos supremus primus futurus iste enim 
      intensio<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>nes representant particulariter aliqua et alias non 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>representabunt ista sed alia et tamen talis 
      inten<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>sio representat naturaliter illam rem scilicet quod talis res 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>est representata per naturalem representationem 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>illius intensionis quia ista intensio sicut quecumque  
      <lb ed="#Pa" n="73"/>alia habet modum representandi naturalem licet 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>per illum modum naturalem representandi aliquando 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>repraesentetur vna res aliquando alia et non illa sic di 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>co quod pari modo essentia diuina representat res 
      futu<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>ras distincte vt future sunt et ita repraesentat distincte 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>ipsas esse futuras et tamen illam rem quam repre 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>sentat esse futuram non semper representabit esse 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>futuram. et tamen representat naturaliter illam 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>rem esse futuram non tamen ita quod sit naturale 
      es<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>sentie diuine representare illam rem esse futuram 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>sic quod diuina essentia habet modum representandi 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>naturalem quo representat talem rem esse futuram. 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>Unde et in vno tempore representat aliter illam 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>rem quam in alio tempore ideo difformiter representat 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>eandem rem in diuersis temporibus propter 
      mu<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>tationem rei non propter mutationem sui. Sed iste 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>modus licet sit puleher et quo ad multa probabi 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>lis tamen ad propositum non videtur mihi 
      suffi<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>cere nec quo ad aliqua verus esse non enim est 
      ve<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>rum illud quod dicit quod idem est significare rem fu 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>turam eo modo quo iste terminus sacerdos 
      sum<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>mus primus futurus significat rem futuram et si 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>gnificare rem esse futuram quia primus modua 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>significans potest haberi sine compositione vel di 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>uisione.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1713">
      ⁋ Secundus non ymo non plus iste termi 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>nus aggregatus in mente nostra significans illam 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>rem futuram pro qua potest supponere significat 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>illam rem fore quam non fore.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1722">
      ⁋ Alioquin hec 
      propo<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>sitio sacerdos summus primus futurus non erit 
      es<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>set impossibilis et contradictionem includens. Falsi 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>tas patet quia tempore vltimi pape erit vera con 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>sequentia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1733">
      ⁋ Probatur quia per subiectum sequaretur fore 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>aliqud cui conueniret subiectum in futuro et per consequens 
      praedi<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>catum prout dicitur de subiecto significaretur recte con 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>tradictorium. Item dato sibi hoc toto adhuc ista 
      ag<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>gregatio conceptuum vere in nobis vel per equalentiam in 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>deo non iuuat ad saluandum modum per quem a verbo 
      cer<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>titudinaliter et euidenter iudicetur antixprism fore et per  
      <lb ed="#Pa" n="111"/>quem modum iudicii seu assensus repraesentetur a 
      ver<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>bo et ideo adhuc restat illum modum inquirere et 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>videtur consistere in hoc vt sepe dixi quod diuina scien 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>tia immensa sit et quod simul cum hoc antixpres 
      certitudi<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>nalitur sit futurus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1759">
      ⁋ Aliud falsum sumitur videlet quod tales 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>conceptus in mente nfa congregati rex bohemie primus 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>futurus vel summus sacerdos primus futurus et sic de simi 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>libus significet illos qui primo succedent iam praesentibus et 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>non plus significant illos quam iste terminus summus pontifex 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>prsenens significat praecise grego. xi. licet solum pro illo nunc vere 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>supponat respectu verbi de praesenti tamen ita significat 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>preteritos et futuros sicut istum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1777">
      ⁋ Alioquin hec esset 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>falsa petrus fuit summus sacerdos presens vel a 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>erit summus sacerdos poenens quod patet falsum. Modus 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>autem quo concipio quomodo verbum non naturaliter nec ne qua 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>cessario nec semper representabit atecetpism fore est quod si in 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>cut deus vult contingenter a fore ita erit et sicut per sd 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>positionem. a. 1esse desinet velle a. fore ita desinett 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>icire seu scientialiter representare a. fore et tamenr 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>hec omnia per vnicam scientiam increatam que d 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>eadem existens omnino posset esse volitio et cognitio quod 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>ita erit quod etiam erit et etiam quod non ita erit et ita est 
      <!--287.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="122-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>equiualens licet non simul iudiciis nostris contra 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>riis et volitionibus nostris contrariis et ipsa eadem 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>existens posset semper fuisse et esse volitio et cogni 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>tio quod antichristus non erit et de tali noticia quae vter 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>que iudiciorum contrariorum posset equiualere vel 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>supra excedenter distincte conformari non est 
      mi<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>rum quod aliquando sit iudicium quod a. erit et 
      aliquan<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>do non erit iudicium quod a.e erit scilicet quando a. ponetur 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>inesse. vnde ymaginandum est quod naturale sit dei 
      no<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>ticie esse verum iudicium cuiuslibet vere iudicabi 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>lis et ideo statim cum cessant aliqua sic se habere 
      si<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>cut prius et non possunt veraciter iudicari se habere 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>sicut prius tunc cessat dei noticia iudiciaria sic re 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>presentare res se habere sicut prius quo ad esse et 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>fore stare et sedere et sic de aliis infinitis et eque na 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>turale est ei quod cessat representare iudiciarie quod prius 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>iudicauit sic se habere sicut fuit sibi naturale quod ita 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>iudicaret se habere illud dum sic se habuit quod 
      na<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>turale est sibi quod nihil eum lateat qualiter se habet 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>habuit vel habebit et etiam quod ista noticia non potest 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>esse error.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1854">
      ⁋ Ex his patet responsio ad quintum prim 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>cipale quia licet naturaliter incomplexe quodlibet 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>possibile representet libere tamen et contingenter 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>representat fore illa que contingenter euenient si 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>cut et libere vult ea fore. Dices deus non aliter 
      re<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>presentat facta quam fienda per augustinu. quinto de tri. 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>capi. 7 et. 106 oe paruis dicit quod in dei sapientia pre 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>terita non pretereunt nec expectantur futura vt eue 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>niant sed preterita et futura cum presentibus sunt 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>cuncta presentia et in vno conspectu simul presto 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>sunt vniuersa hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1878">
      ⁋ Respondetur quod augustinus lo 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>quitur de cognoscere incomplexe abso lute si etiam lo 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>quitur simul de cognitione complexe per modum iudicum 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>tunc intelligit quod praesentialiter nouit de praeteritis quod 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>fuerit et quando et de futuris quod erunt quando et hoc 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>totum per vnam presentialem noticiam quod nulli potest crea 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>bili noticie conuenire quamuis illi qui ponerent 
      ani<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>mam per seipsam sine omni accidente in ipsa 
      rece<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>pto cognoscere quicquid cognoscit haberent 
      pro<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>portionaliter dicere de ipsa quod nos excederent 
      dici<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>mus de diuina.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1902">
      ⁋ Sextum dubium principale qua 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>liter propositio vocalis oe preterito cuius tamen 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>veritas realiter dependet ex futuro se habeat ad  
      <lb ed="#Pa" n="44"/>veritatem et falsitatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1911">
      ⁋ Unde sicut ista est vera 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>iste saluabitur et tamen possibile est quod nunquam fuit 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>vera ita ista est modo vera iste fuit predestinatus 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>ab eterno et tamen possibile est quod non fuerit prede 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>stinatus et hoc est quia ista iste fuit predestinatus 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>ab eterno equiualet isti de futuro iste saluabitur 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>ex diuina ordinatione eterna et ideo sicut ista 
      pos<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>set nunquam fuisse vera iste saluabitur ita possibile est 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>quod ista propositio vocalis de futuro oe preterito iste 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>vuit predestinatus nunquam fuit vera et ita est 
      dicen<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>dum de omnibus similibus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1935">
      ⁋ Ex his patet ad sex 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>tum principale cum sumitur quod omne verum oe pre 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>terito est necessarium hec conceditur generaliter 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>de omnibus propositionibus veris oe preterito quae 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>non equiualent illis defuturo nec sunt 
      exponen<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>de per aliquam equiualentem illi de futuro in 
      ma<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>teria contingenti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e1951">
      ⁋ Sed contra hoc argui potest 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>quia quicquid fuit verum et non potest non fuisse 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>verum postquam fuit verum necessario fuitur verum sed 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>istum esse predestinatum fuerit verum et non 
      po<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>test non fuisse verum postquam fuit verum etc. Preterea 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>illud quod vere sic transut in preteritum in essendo  
      <!--287.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="66"/>aliquale quod nec modo est tale nec potest in futuro 
      <lb ed="#Pa" n="67"/>esse tale necesse est fuisse tale: sed deum hesterne 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>diei in a instanti predestinare istum ad vitam 
      eter<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>nam sic transiit in preteritum quod deus in a. 
      praedesti<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>nauit istum ad vitam eternam et nunc modo 
      pre<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>destinat in a. eum ad vitam eternam nec vnquam 
      po<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>terit eum predestinare in a. ad vitam eternam igitur 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>necesse est istum predestinasse in a. ad vitam 
      eter<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>nam igitur necessario predestinauit eum ad vitam 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>eternam. Preterea quicquid sic fuitquod non est nec 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>potest poste a esse nec essarium est illud transisse sed  
      <lb ed="#Pa" n="77"/>veritas huiusmodi deus predestinauit istum in a. ad vitam 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>eternam fuit et nec est nec potest postea esse igitur 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>simpliciter transut in preteritum igitur necesse est 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>eam fuisse igitur necessarium est quod hec fuit vera 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>iste predestinatur in a. ad vitam eternam ex quo  
      <lb ed="#Pa" n="82"/>deus non posset fieri de predestinante non predesti 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>nans igitur adhuc est nec essarium quod iste sit 
      prede<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>stinatus et simili modo argueretur de qualibet alia 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>vera de preterito in tali materia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e2013">
      ⁋ Ad primum 
      ne<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>gatur maior et conceditur minor in sensu composi 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>to que negaretur in sensu diuiso vel melius dicitur 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>negando minorem etiam in sensu composito quia 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>ista negatiua est possibilis istum esse praedestinatum non 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>fuit verum postquam fuerit verum ex hoc sequitur quod prius 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>fuit verum et postea falsum seu non verum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e2029">
      ⁋ Ad si 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>cundum negatur maior quia aliquid transut in pre 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>teritum in essendo aliquale in aliquam certa mensura 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>quod adhuc potest non trausiisse in preteritum in essen 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>do tale in tali mensura propter dependentiam a fu 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>turo contingenti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e2042">
      ⁋ Ad tertium negatur minor 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>quia talis veritas siue pro signo siue pro signato ca 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>piatur de facto est vel vel potest esse quia non est 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>inconueniens quod deus oe nouo faciat idem. a. instans 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>et sic patet quod tota veritas signati posset esse etiam 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>bene concedo quod necesse est illam rem fuisse que fu 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>it veritas sed non est necesse quod ipsa fuit veritas etc. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e2058">
               <lb ed="#Pa" n="103"/>⁋ Septimum dubium quomodo ista debeant po 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>ni inesse deus presciens a fore potest non prescire 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>a fore et consimiles Respondetur quomodo sic 
      de<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>bet poni inesse deus presciens a. fore non prescit. 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>a fore sed sic deus non prescit a fore et ideo si 
      po<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>nitur quod antichristus non erit implicite ponitur quod  
      <lb ed="#Pa" n="109"/>nunquam fuit futurus et ita quod nunquam fuit prescitus fo 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>re et sic patet ad septimum principale.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e2078">
      ⁋ Hic 
      eti<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>am posset applicari illud sophisma ponatur quod a. 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>sit altera pars istarum cras erit nauale bellum 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>cras non erit nauale bellum et precise illa quam 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>deus scit esse veram et tamen lateat te que istarum 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>sit a. tunc sic tu scis a esse verum igitur tu scis a. 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>falsitas patet quiatu non scis aliquod a. Falsitas 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>probatur quia tu non scis hanc consequentiam esse bonam. a 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>est verum igitur etc. sed impossibile est ex consequen 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>te tibi scito in consequentia ate scita inferri tibi consequens non sci 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e2102">
      ⁋ Respondetur negando consequentiam iuscis a esse 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>verum igitur tu scis a. et etiam negatur illud quod as 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>sumitur in probatione scilicet quod impossibile est ex ante sci 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>to etc. quia tuscis hanc conequenam esse bonam triangulum 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>habere tres angulos etc. est verum igitur 
      trian<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>gulus habet tres angulos etc. et possibile est 
      ante<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>dens a te scitum eo quod sepe demonstrasti triangulum 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>habere tres et tamen quo consequens non sit a te scitum quia 
      la<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>psa est a memoria tua et demonstratio requisita ad  
      <lb ed="#Pa" n="129"/>hoc quod scias triangulum habere tres. Item laicus 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>credit totum euangelium esse verum et tamen 
      <!--288.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="122-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>non credit totum euangelium quia non concipit 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>ipsum. Item predicante aliquo in lingua mihi igno 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>ta credo esse verum illud quod dicit et tamen non  
      <lb ed="#Pa" n="4"/>credo illud quod dicit quia non concipio illud.  
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e798-d1e2142">
               <lb ed="#Pa" n="5"/>⁋ Aliter respondetur secundum alium doctorem quod 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>ex a. esse verum necessario nescio sequi a. et quod a 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>esse verum nescio conuerti cum a. quare quia de 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>illa que est a. nescio vtrum sit a vel non et etiam ne 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>scio vtrum ista a. est verum infert istam vel 
      conti<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>genter cum ista cras erit nauale bellum vel cum 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>eius opposita conceditur tamen quod ista que est a. 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>infert a. esse verum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>