<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="70-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e476"><!-- GHYaf3-l1d17q6 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e476-Hd1e108">Quaestio 6</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e476-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum omnis bonus motus voluntatis meritorie augmentatius caritatis ad quem homo tenetur debeat vel possit ex caritate procedere collata ex merito redemptoris.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="70"/>SExto circa distin 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>ctionem 17 primi libri et 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>principium secundi libri. 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>Quero vtrum omnis motus 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>bonus voluntatis merito 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>rie augmentatiuus 
          charita<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>tis ad quem hoc tenetur de 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>beat vel possit ex 
          charita<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>te procedere collata ex meri 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>to redemptoris
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e138">
          Uidetur quod non Quia qui est in pecca 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>to mortali tenetur optare primam gratiam quae caret et 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>talis actus non potest procedere a charitate igitur. 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>⁋ Probatur tunc homo tenentur ad impossibile 
          si<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>bi quia si teneretur operari ex charitate vel ex to 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>ta charitate sua vel ex parte charitatis. Non 
          se<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>cundum quia non esset maior ratio oe vna parte quam 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>de alia. No primum quia opus ex tota seu maxima 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>sua charitate faciens proueniret et faceret merito 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>rie ad augmentum charitatis dum primo est et per 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>consequens charitas ex qua procedit illud opus 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>non erat illa maxima charitas Probatur 
          paren<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>tes tenentur habere pietatem naturalem ad filios 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>et econuerso sed talis motus pietatis naturali non 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>procedit ex charitate igitur Maior patet per apo 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>stolum infra. thi. et dicerentem
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e173">
          ⁋ Si quis autem suo 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>rum et maxime domesti corum curam non habet fidem 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>negauit et est infideli dete rior minor patet per bea 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>tum gregorium in ome. de apostolis Sunt non 
          nul<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>li qui diligunt proxios.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e185">
          ⁋ Ad oppositum dicit gre 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>gorius quicquid precipitur in sola charitate soli 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>datur vt enim multi arborum rami etc. sed talis 
          cha<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>ritas seu gratia est ex merito saluatoris quia lex 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>per moysem data est gratia et veritas per iesum Christum 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>facta est io i 1t
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e198">
          ⁋ In ista questione primo ponam con 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>clusionem tenendam Secundo mouebo dubia et sol 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>uam Conclusio quod omnis bonus motus voluntatis per 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>quem meritorie augetur charitas capit esse a chari 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>tate vel saltem habet a charitate quod sit meri torius 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>et quod omnis motus talis secundum spem potest a cha 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>ritate mediate vel immediate procedere Ista 
          con<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>clusso satis patet per argumentum principale ad  
          <lb ed="#Pa" n="111"/>partem oppositam questionis et per multas aucto 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>ritates augustinus contra iulianum et contra pelagianos 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>quarum multas ponit ma. li. 2 di. 26 et singulari 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>ter ibidem ca. 3 ad bonifacium papam etc. Uide ibi 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>et ista gratia prouenit ex merito saluatoris de cu 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>ius plenitudie omnes accepimus gratiam pro gratia 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>qo i d. ante incarnationem fuerunt multi patres 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>in charitate etc. Dicendum quod eorum gratia non fuit si 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>pliciter gratia nisi ex merito Christi quia non reddidit si 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>pliciter dignum vita eterna per seipsum sed per 
          fu<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>turum meritum redemptoris sine quo secundum 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>dei decretum nunquam fuit obtenta vita eterna.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e242">
          ⁋ Pri 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>mum dubiuman charitas reddat aliquem actum 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>meritorium qui tamen ab ipsa non procedit et patet 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>quod sic ex predictis oe motu pietatis naturalis 
          er<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>ga proximos. Huius oppositum vide in vno dubio 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>prime questionis huius di.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e255">
          ⁋ Item illius quod 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>sequitur scilicet quod opus bonum ex genere factum 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>i peccato mortali fiat meritorium et superueniente cha 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>ritate magis communiter doctores tenent oppositum 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>licet est aliqui hoc teneant
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e266">
          ⁋ Item non nulli doctores 
          <!--185.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="71-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>dicunt quod motus bone actionis existentis in 
          pecca<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>to mortali quandoque per aduentum eomnture augmentabilis 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>quandoque per aductum gratie prime sacramento vt quamn 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>do sit contritio in penitentibus sit meritorius.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e284">
          ⁋ Con 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>tra illud stat difficultas argumenti principalis 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>quia tunc qui quod mereretur per suam maximam 
          cha<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>ritatem pro instanti quo nouiter meretur Falsitas 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>probatur quia si nouiter mereretur per illam ipse 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>nouiter mereretur illam augeri igitur nouiter au 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>getur illa data charitas non erat sua maxima cha 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>ritas quam habet consequentia probatur quia maxi 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>ma sua charitas componitur ex illa que prefuit 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>vsque nunc et ex illa que nunc primo aduenit et per 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>vtramque harum nunc nouiter meretur quia ista quae 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>prefuit principiat actum suum et dat sibi partiali 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>ter quod sit meritorius et que nunc primo aduenit dat 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>sibi quod sit magis meritorius quam esset si esset sine illa 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>quia si non tunc non esset aliqua ratio quod vnquam 
          chari<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>tas reddat actum meritorium quem non principiat 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>quod est contra dicta.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e322">
          ⁋ Consimilis difficultas occur 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>rit ponentibus quod omnis actus meritorius procedit se 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>cundum esse a charitate quia voluntas ex charita 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>te prehabita eliciens actum meritorium meretur 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>augmentum sue charitatis per istum actum et cha 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>ritas augmentata si est naturale comprincipium 
          a<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>ctus meritorii auget istum actum et iste secundus 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>actus reaugebit charitatem et sic sine fine
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e340">
          ⁋ Sed de 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>ista difficultate dicatur sicut supra di. 3 in materia 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>de ymagine de mutua causatione actus ab habitu 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>et econtra.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e349">
          ⁋ Sed oe prima difficultate est tertius 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>modus ymaginandi primo quod actus apponit 
          habi<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>tui et econtra ita quod vtrobique concurrit duplex 
          cau<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>sa promotiua quia actus est meritorius tam quia 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>processit a charitate quam quia est actus bonus ex ge 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>nere persone chare. Similiter habitus crescit ex 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>illo duplici valore actus scilicet quia actus per 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>quem meretur augeri charitas procedita charita 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>te et etiam ex hoc quod est actus bonus ex genere 
          per<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>sone habentis charitatem et sic ex vtraque parte sine ter 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>mino continue tamen discurrendo et tamen vterque  
          <lb ed="#Pa" n="41"/>processus ad finitum sistitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e375">
          ⁋ Secundus modus 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>quod charitas que nunc accrescit ex merito nouo nunc 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>primo posito non apponit aliquid actus sed 
          red<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>dit actum qui non ab ea sed a preexistente charita 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>te procedit magis meritorium quam esset sine ista por 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>tione charitatis addita tamen non oportet econtra 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>quod per hoc quod actus talis redditur isto modo magis 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>meritorius crescat illa charitas quia tunc cum 
          to<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>tum penderet ex ipsa. ipsa praecise per seipsam 
          cresce<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>ret sine fine quod non videtur rationabile.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e397">
          ⁋ Sed  
          <lb ed="#Pa" n="51"/>contra si actus redditur magis meritorius igitur 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>sibi correspondet maius premium essentiale in celo. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e404">
          <lb ed="#Pa" n="53"/>⁋ Sed quanto alicui correspondet maius premium in 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>patria tanto habet maiorem gratiam in via secundum au 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>gustinum igitur proportionaliter sicut propter hanc 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>portionem charitatis additam actus sit magis mer 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>torius ita etiam crescit praemium debitum huic actui 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>etita etiam consequenter crescit gratia seu charitas et 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>ita fine fine mutuo adinuicem reflectendo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e423">
          ⁋ Et ex 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>vna parte in cremento valoris actus in ratione me 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>riti sine hoc quod iste actus in entitate quicquam crescat 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>et ex alia parte incremento charitatis secundum esse 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>quod tamen non videtur rationabile Dictigitur po 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>test tertio modo quod talis portio charitatis non red 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>dit illum actum magis meritorium quam fuisset sine i psa 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>pe precedentem et ista via plus mihi placet vne di¬ 
          <!--185.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>co quod nunquam portio charitatis que est effectus quasi 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>per viam meriti alicuius actus meritorii reddit su 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>um actum seu suam causam meritoriam magis merito 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>riam quam esset sine illa.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e454">
          ⁋ Et si dicas ista portio chari 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>tatis actum bonum ex genere totaliter disparatum 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>redderet meritorium igitur multo fortius istum. 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>Dicendum quod non est simile quia si in proposito hoc 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>daretur idem esset causa precise sue augmentatio 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>nis vt italoquar sine omni alio creato adiutorio et si 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>ne portione vltima danda Circa quod notandum 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>quod aliquando gratia facit ad crementum gratie huius 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>autem est omnis gratia ex qua secundum esse cansetur 
          proce<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>dit actus meritorius et etiam omnis illa que facit 
          a<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>ctum aliquem meritorium licet ex ea non procedat se 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>cundum esse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e480">
          ⁋ Alia autem gratia seu portio gratie non  
          <lb ed="#Pa" n="82"/>facit deberi premium sed confertur potius tamquam si 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>gnum vel effectus vt ita loquar premii nouiter de 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>biti et ista est vltima portio gratie pliciter actum 
          meri<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>torium nunc accresces que adhuc non facit actum 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>aliquem esse nec adhuc facit aliquem actum esse me 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>ritorium sed nunc efficitur et nunc aliquis mere 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>tur illam sicut nouum premium vt seruiat ad 
          futu<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>ra premia illius persone.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e500">
          ⁋ Si dicas quare nunc 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>non agit portionem nouam actus dici pot quia non 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>placet deo illi charitati opposite cooperari pro isto 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>instanti sed alia et ita suspenditur ab agendo. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e509">
          <lb ed="#Pa" n="93"/>⁋ Secundum dubium vtrum charitas vnquam nata sit 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>inclinare aliquem actum ad plus dolendum de 
          ali<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>quo facto quo scit se nec mortaliter nec venialitur 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>peccasse quam de facto suo quo scit se peccasse licet 
          ve<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>nialiter et videtur quod non quia pro infinitis mundis 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>non deberet quis offendere deum sed per 
          quodli<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>bet peccatum tam veniale quam mortale offenditur. 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>deus sicut patet per anselmum de leuissimo appe 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>titu facto contra dei voluntatem primo cur deus homo 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>ca. 2. et. 2 li. ca. 14
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e533">
          ⁋ Ad orpositum arguo quia 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>si in plena furia hominem occidisset cum rediret ad sa 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>nam mentem deberet plus de hoc dolere quam oe vno 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>leuissimo veniali. Hic primo concedo quod licet iste 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>qui in plena furia aliquem occidit penam aliquam lega 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>lem dicatur incurrem tamen non peccat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e547">
          ⁋ Probatur 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>quia .15 q. infra dicitur sicut qui perper disciplinam casu ho 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>micidium perpetrauit quantum ad legem reus est 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>currat ad gratiam innocens si sit sacerdos ille qui 
          fu<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>rore homicidium fecit quantum ad culpam 
          inno<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>cens est quantum ad suscepti furoris executionem 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>reus probatur Dico tamen vlterius quod istud de pec 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>cato legis videtur correctum libro 7 vbi titulo 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>de homicidio inuolitario et casuali dicitur sic si 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>furiosus aut infans aut dormiens mutilet vel oc 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>cidat nullam ex hoc irregularitatem incurreret et idem 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>censemus de isto qui mortem aliter vitare non valet 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>si suum occidat vel mitilet inuasorem
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e576">
          ⁋ Item 13. q. 1. 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>multipliciter dicitur sic de furiosis euidentissie 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>scribit augustinus in li. q. veteris et noui testamen 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>ti dicens aliquos subito dementes factos ferro fu 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>ste lapidibus morsibus mouisse multos quosdam 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>autem occidisse captos autem et iudicibus oblatos 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>mime reos factos eo quod non volentes sed impellente 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>vi nescio qua hic gesserunt nescientes quomodo  
          <lb ed="#Pa" n="127"/>enim reus constituitur qui nescit quid fecerit hec 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>ibi et de hoc vide consequenter in pluribus capitulis 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>Et si obiicitur inquit Canon quod in pmamli theo. inueni 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>tur Si quis insaniens aliquem occtderit si ad sanam 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>nientem rediret leuior ei penitentia imponenda erit. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e605">
          <lb ed="#Pa" n="132"/>⁋ Respondet canon consequenter quod forte hoc in¬  
          <!--186.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="71-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>telligitur de eo quem culpa propria ad furorem per 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>ducit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e621">
          ⁋ Tamen contra hoc obiicit quod dixerat nec 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>sacerdotio priuari debet et soluit finaliter per pri 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>mam auctoritatem superius adductam sicut qui pro 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>pter. De predicta conclusione etiam habetur 23 q. 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>quinta si homicidium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e632">
          ⁋ Sed tunc restat dubium 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>dato quod culpa sua incidat in furonem et tunc occidat 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>an occidendo peccet et videtur quod sic per Canon. supra 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>exponentem istud quod tunc leuior penitentia 
          iniungen<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>da est iali quem culpa ad furorem perducit Proba 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>tur .15. q. pria. sane diximus sic vitandam ebrieta 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>tem per quam crimina cauem non possumus nam multi per 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>ebrietatem ignorantes committunt nesciunt quio 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>loquantur quia nimio vino indulgent.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e652">
          ⁋ Ideoque si 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>que per vinum deliquerant apud sapientes venia 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>quidem debetur gloria id est minor pena quam si ex certa 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>scitia fecissent. sequitur sed leuitatis damnantur aucto 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>res Hec ille et intitulatur. Ambro inlibro de pa 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>triarchis igitur pari ratione de furiosis si ex 
          cul<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>pa incidant in furiam Probatur si non hoc foret quia talia 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>non fiunt voluntarie ex deliberatione sed hoc non  
          <lb ed="#Pa" n="22"/>sufficit quia non omen peccatum ex voluntate fit sicut 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>habetur in principio supradicte di scilicet 17s. Et proba 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>tur ibi per augustinum primo re. circa peccata 
          a<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>lia penes voluntatem tantum consistunt alia cir 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>ca infirmitatem nature ex voluntate peccata 
          pro<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>cedunt que libero mentis arbitrio et 
          delinquen<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>di proposito committuntur. Porro infirmitas alia 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>est animi alia est carnis Infirmitas animi est 
          ignoran<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>tia carnis infirmitas est concupiam ex vtraque 
          infir<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>mitate procedunt que imputantur ad penam nam de 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>quibusdam ignorantibus dicitur qui ignorant 
          igno<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>rabuntur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e697">
          ⁋ Ex carnis infirmitate procedunt que 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>nature langore fiunt que nisi ad penam imputarentur 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>nequaquam apostolus lege carnis grauatus diceret 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>ego infelix homo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e706">
          ⁋ Siue igitur penes infirmitatem 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>siue voluntatem peccata consistant semper imputantur 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>ad penam ideo non videtur quod factum in furia excuset 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>a peccato per hoc quod non fit voluntarie Dices 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>forte quod augustinus intelligit de ignorantia affectata vel 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>que prouenit ex negligentia sciendi non autem de 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>ignorantia inuincibili. Similiter dices forte quod fa 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>cta ex infirmitate si sint non voluntaria non sunt peccata 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>secundum quod dicit augustinus in libro de vera 
          re<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>ligione et ponitur in Canoet. ca. 2 vbi prius vsque adeo 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>peccatum voluntarium malum est aut si non sit voluntarium 
          nul<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>lo modo peccatum est quaere ant negandumlem peccatum committi aut fa 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>ciendum cum voluntate committi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e735">
          ⁋ Contra primum 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>est illud quod habetur eodem caitur cum dixisset
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e740">
          ⁋ Siquis 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>ignorat ignorabitur addit tales erant illi de 
          qui<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>bus deus ait Apostolis extra synagogam facient 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>vos que et arbitrantur etc. de eisdem etiam apostolis 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>scribit testimonium illis perhibebo quia zelum 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>dei habent sed non secundum scieintam hec ibi
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e753">
          ⁋ Ecce hec 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>ignorantia non solum fuit affectantium vel negligen 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>tium sed potius zelum dei habentium et ex tali ze 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>lo operantium que ignoranter fecerunt.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e762">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>secundum illa responsio non sufficit nam posita dicta 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>auctoritate augusti. statim. Respondet Canon. sed 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>hoc non generaliter de omnibus peccatis intelli 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>gendum est propter quod non sint peccata nisi sint vo 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>luntaria. idem autem libro primo retractionum oespindit 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>d. vsque adeo peccatum etc vt supra posset videri hec 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>diffi. falsa quod si excutiatur inuenietur verissima pec 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>catum illud quippe cogitandum est quod tantummodo  
          <lb ed="#Pa" n="66"/>peccatum est non quod pena peccati est
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e785">
          ⁋ Et si obiicias per  
          <!--186.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>illud quod ponitur eodem ca. Cano quod diffinitio 
          pecca<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>ti est hec peccatum est voluntas reiisclendi vel conse 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>quendi quid iusticia vetat
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e798">
          ⁋ Unde liberum est absti 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>nere et ponitur in libello augustinus de duabus animabus 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>Respondet ca non ibidem secundum augu. primo 
          re<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>tragister quod vera est ista diffinitio quia illud per ipsum dif 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>finitur quod tantummodo peccatum est et non pena pec 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>cati Probatur 32 q. prima quemadmodum et intitu 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>latur augustinus de adulteriis communiungiis libro prri mo 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>sic dicitur non recte dici potest si nescit hoc non peccat 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>sunt etiam peccata ignorantium quamuis minora quam scientium 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e818">
          <lb ed="#Pa" n="78"/>⁋ Item lamechinterficiendo caum non excusatur pro 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>pter cecitatem et ignorantiam vt patet vbi supra. 15  
          <lb ed="#Pa" n="80"/>q. prima meritoria.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e827">
          ⁋ ⁋ Item impotentia in quamquis ca 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>dit ex culpa sua non excusat sicut patet per ansel. li. 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>primo Cur deus hoc ca. 204 vbi declarat hoc desuopra 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>uo precipitanti se in foueam vnde nullomodo exi 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>re possit ad faciendum opus sibi ini anctum a dsino 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e838">
          <lb ed="#Pa" n="85"/>⁋ Item motus brutales imputantur ad peccatum 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>dato etiam quod caueri non possint quia talis impotem 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>tia oriebatur ex culpa igitus rindo antecedens patet per ansel. de 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>concordia ca. 17 vbi dicitur siue primi motus siue 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>appetitus quibus propter peccatum ade sicut 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>bruta animalia subiecimus quos apostolus 
          vo<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>cat carnem et concupiscentiam quam inuitum se 
          tollera<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>re manifestat cum dicit quod odio hoc facio id est nolens con 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>cupisco satis cum dicit concupisco patet illos 
          impu<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>tari ad peccatum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e862">
          ⁋ Et si dicis quod tales motus non  
          <lb ed="#Pa" n="95"/>imputantur ad peccatum nisi consentiatur ipsis 
          Con<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>tra licet tales motus in baptismate in quibus obliga 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>tio carendi eis remittitur non sint peccata 
          mor<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>talia nisi consentiatur ipsis tamen in aliis sunt. 
          di<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>cit enim anselmus vbi prius sunt cum paulus de 
          il<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>lis qui carnem id est concupians nolentes sentiunt
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e879">
          ⁋ Ait 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>nihil damnnationis est his qui sunt in Christo qui non secun 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>dum carnem ambulant hoc est non volentes 
          consen<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>tiunt fine dubio signat eos qui non sunt in Christo sequi 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>damnnationem quotiens sentiunt carnem etiam si non secun 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>dum illam ambulant et subdit casum quando sic factus 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>est hoc vt eam sentire non deberet hec ille. Hic ad  
          <lb ed="#Pa" n="107"/>presens dubium pono duas conclusiones.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e897">
          ⁋ Pri 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>ma quod furiosus quandiu manet infuria quam 
          in<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>cidit ex culpa sua incorrecta ante furiam quicquid  
          <lb ed="#Pa" n="110"/>fecerit peccat id est est in peccato quo ad reatum 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>et ad obligationem ad penam in qua fuit cum in furiam 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>incidit quia stante furia non est compos sui vt 
          peni<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>teat et peccatum quod ex deliberatione sit fine penitem 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>tia non dimittitur sicut dicit augustinus de fide ad 
          pe<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>trum et ponitur 15. q. prima merito firmissie inquit 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>tene et nulla tenus dubites exceptis illis qui pro 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>Christi nomine sanguine suo baptizentur nullum hominem 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>accepturum vitam eternam qui non a malis suis fue 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>rit per penitentiam fidemque conuersus et per sacramen 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>tum fidei id est per baptismum et penitentiam liberatus 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>et maioribus quidem necessarium est etiam de malis 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>suis penitentiam agere hec ille.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e932">
          ⁋ Item ad hoc essent 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>auctoritates multe quarto smanrum et alibi queren 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>de.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e939">
          ⁋ Secunda conclusio quod factum in pura furia 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>licet sepe sit peccatum vel initum seu actus deor 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>dinatus tamen nec in baptizatis nec in aliis est pec 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>catum imputabile ad penam post hanc vitam etiam 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>quantuncumque furia ex culpa sua incurratur. Proba 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>tur nullus carens vsu rationis nouiter peccat plus 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>quam brutum occidendo vel aliter nocendo igitur con 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>equentia patet de se.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e957">
          ⁋ Assumptum licet sit de se 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>euidens probari potest per illud augustini vbi supra 
          <!--187.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="72-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>dicentis paruulis quidem qui nec dum propria 
          vo<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>luntate credere nec penitentiam pro facto quod ori 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>ginaliter trahunt agere possunt sacramentum fidei 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>quod est sacramentum baptismi quandiu rationis 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>eorum etas capax esse non potest sufficere ad salu 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>tem hec ille supple tu firmissie crede
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e981">
          ⁋ Et ad 
          pro<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>positum sequitur in proposito in decretis ex eo in 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>quit quod in fine huius auctoritatis dicitur quandiura 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>tionis etas etc. uidenter datur intelligi nulli post 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>baptismum peccata imputari si non sit adultus siue im 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>pubes et nisi rationis sit capax et consequenter ibiudum 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>ostenditur per augustinum quod simile est de 
          huius<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>modi et de brutis animalibus igitur sicut bruta pec 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>care non possunt ita nec carentes omnino vsu 
          ra<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>tionis nouiter dico⁋ Et si dicas quod hec auctoritas 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>non sufficit tibi quia dicit nulli post baptismum etc. 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>igitur non habes de omnibus sicut proposuisti Dicendum 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>quod hoc addit propter originale vel propter alia pec 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>cata contracta antequam amitteretur vsus rationis 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>quia non obstante carentia vsus rationis semper 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>imputantur nisi per baptismum quo ad alia 
          fue<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>rint relaxata. probatur in ca. merito. Dicitur 
          si<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>cut et intitulatur ibi textui. s d. certomodo de in 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>iuriis et per consequens ita respicit infideles sicut 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>Christianos sane sunt quidam qui miuriam facere non pos 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>sunt sed solum pati vt puta furiosus et pubes qui 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>doli capax non est
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1030">
          ⁋ Item eodem casio . mens alienata 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>corpore cum sui compos non sit eorum que admit 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>tit reatum non contrahit quia facultatem 
          delibe<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>randi non habuit vnde pupillo et furioso homini in  
          <lb ed="#Pa" n="31"/>maleficiis subuenitur vt non eis imputentur ad pe 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>nam que ex mentis deliberatione non processerun 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>item super dicto cap. merito. Dicit apparatus qui 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>omnino nescit quid facit vt puer ebrius et furio 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>sus non peccat Sed dices quod intendebat de illis qui  
          <lb ed="#Pa" n="36"/>carent vsu rationis non ex culpa sua.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1052">
          ⁋ Contra hanc 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>distinctionem de alienatis mente et ex culpa sua vel 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>sine culpa recitat apparatus in principio 13 q . 1. 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>d. quod quidm sic distingunt secundum hanc distinctio 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>nem non admitto. q. d. indistincte furiosus non pec 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>cat ex facto in furia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1065">
          ⁋ Item in glosadi. 6 capi. 1 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>vbi tractatur oe pollutione nocturna recitat opi 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>nionem que ex illo textu elicit quod aliquis peccat in 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>dormitione et in fursa et per consequens aliquis ne 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>sciens peccat mortaliter et venialiter et operatur 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>bonum et meretur vitam eternam quod non est verum 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>vt dicit glosa ymo nullomodo peccat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1081">
          ⁋ Et si obii 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>cias per verba textus quibus innuitur quod animus 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>contrahat aliquem reatum ex tali pollutione 
          Rnpon<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>det glosa quod polluti in dormiendo mens nec rea est in 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>somno. nec rea post somnum sed tunc fuit rea quam 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>do se ingurgitauit et post addit manifeste inquit. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1094">
          <lb ed="#Pa" n="53"/>⁋ Probatur quod hoc in somno non peccat sed prius pec 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>cauit igitur similiter sic est in furia propter eandem 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>rationem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1103">
          ⁋ Ad primum argumentum contra 
          secun<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>dam conclusionem dicti dubii Respondetur quod taliter 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>imponenda est prima vt consimiles actus abhoreat 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>et etiam in terrorem aliorum Sed quid si non ex 
          cul<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>pa sua incidit in furiam Respondet io 1⁋ q. 1. Si quis 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>insaniens dicitur quod istis imponitur penitentia et 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>tamen non deliquerunt et hoc fit ad cautellam nec 
          di<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>sciplina ecclesie deseratur. Item di. 5 capi. eos 
          qui<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>non et cal si quis dicitur non voluntate sed casu ho 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>micidium fecerit prior Canon septem annis 
          peni<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>tentiam agere iussit secundus quinque mandauit igitur 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>pnima iniungitur alicui profacto in quo tamen est 
          <!--187.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>sine culpa contrarium tenet brixi i1n apparatu 6 de fu 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>rioso hec inquit opinio non est approbanda quia sa 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>tis ipso furore punitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1141">
          ⁋ Ad secundum dicendum 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>quod casu occidenti est imponenda pnima dum tamen cui 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>pa precessit casum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1148">
          ⁋ Contra extra de homicidio 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>ca. Significasti precipitur iniungi penitentia 
          cle<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>rico cuius equus inuito et non potenti tenere inter 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>fecit mulierem. et ipse etiam non iciuit prius vitium 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>equi igitur vbi nec est culpa in facto nec precessit 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>factum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1161">
          ⁋ Confirmatur quia ibidem super verbo con 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>petentem dicit glosa leuis debet esse penitentia 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>vbi in culpa non fuit igitur potest dici si certum est 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>quod non fuisset in culpa non imponeretur sibi 
          peni<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>tentia vnde super verbo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1172">
          ⁋ Ad cautellam dicit glo 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>sa propter ambiguum duplicitati qu a credendum 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>videtur illi clerico dicendum quod hoc esset in foro 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>conscientie sed non oportet in foro publico et est 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>hoc solet fieri perper abiguitatem de negligentia commis 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>sionis vel omissionis et vt etiam alii caueanthuiusmodi pe 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>ricula potest enim aliquis puniri fine culpa sua sed  
          <lb ed="#Pa" n="87"/>non sine causa sicut declarat inmocentius super ca. 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>grauem extra de sententia excommunicationis et 
          di<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>cit ibis quod hoc est ad meritum illius qui sustinet si patien 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>ter tolleret non tam est credo vt prius dixi quod in 
          fo<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>ro conscientie propter euentum talis infortunum vbi 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>iuenitur certitudinaliter quis ab omni culpa 
          prece<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>denti immunis quod esset sibi imponenda aliqua penitem 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>tia nisi ille timeret se peccasse quod videretur ve 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>risimile. ex quo deo confiteretur. Ideo ad 
          pacifi<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>candam suam conscientiam scrupulosam crederem pe 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>nitentiam ei aliquantam imponendam cum instructione ta 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>men debita de veritate.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1214">
          ⁋ De foro autem publico iu  
          <lb ed="#Pa" n="99"/>dicii propter duplicitatis ambiguitatem et ad ter 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>rorem et vt talis et alii melius caueant in futurum 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>expedit penas imponere competentes tamen. Si 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>queraturan in foro publico aliquis sit sine culpa pu 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>niendus Respondetur quod non regulariter quia hoc 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>esset peruersum et contra iusticiam vt frustra quo  
          <lb ed="#Pa" n="105"/>rundam voluntatibus suis quis priuaretur officiis 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>quem sua culpa vel facinus a gradu quo fugitur non 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>deiecit 10. di. peruersum et per alia multa capitu 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>la
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1238">
          ⁋ Posset idem probari nam pena est mensura etoru 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>dinatio culpe. Unde in deutero secundum 
          quanti<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>tatem delicti erit plagarum modus et licet non regu 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>lariter quandoquetamen sine culpa punitur li. 6 vbi hoc 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>notat 10. mo. et io. andree causa autem solet his ver 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>sibus denominari paupertas odium vitium fauor 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>et zelus ordo personas spoliant et loca iure suo 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>paupertas vt cum vniuntur due ecclesie tunc alte 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>ra amittit dignitatem suam. 4 q. 3 vnio 6 ca id i. 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>temporis odium ciuium interficientium epientum suum 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>extra de penis feliciter li. 6 vitium scilicet lepre extra 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>de clerico egrotante tua et ita posset probari de 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>aliis indirectorio iuti scilicet tabule i9 5 hysodoter retro 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>de penis ca. 10. pro residuis nec mirum si alquis ex caus 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>non ex culpa sua punitur Quia alnn vnus punitur 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>pro alio no quidem pena eterna quia de hac dicit 
          scri<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>ptura filius non portabit iniquitatem patris et hoc 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>intelligitur de pena sensus. nam pena damni 
          paruu<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>i puniuntur eternaliter pro peccato ade tamen est 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>habent peccatum proprium secundum anselmum 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>pena vero temporalis quedam est corporalis et 
          ta<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>li sepe punitur vnus pro alio quedam spiritualis 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>et illa est quaedruplex quedam excommunicatio et ista nulius pu 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>nitur pro alio 24. q. 3
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1291">
          ⁋ Si habes secunda interdi 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>ctum loci tertia remotio ab oblationibus quarta 
          <!--188.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="72-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>repulsio ab ordinibus vt marcus repellitur quo  
          <lb ed="#Pa" n="2"/>ad hoc propter delictum vxoris.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1307">
          ⁋ Istis tribus 
          mo<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>dis vnus punitur pro alio fine sua culpa sed non  
          <lb ed="#Pa" n="4"/>sine causa.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1314">
          ⁋ Ad secundum de ebriis dicendum est 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>per omnia sicut ad primum quod in plena ebeietate non 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>peccant licet habeant crimen ebrietatis annexum 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1321">
          <lb ed="#Pa" n="7"/>⁋ Notandum per penitentiam emendatum et impo 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>nitur grauior penitentia quam pro sola ebrietate vt me 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>lius caueat ebrietatem et homicidium. Unde appa 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>ratus super illud damnantur leuitatur auctores i. 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>qui sunt nimis faciles ad inebriandum se et sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>alii intelligunt quod non punitur pro eo quod ebrius 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>fecit sed tantum pro eo quod leuis erat ad inebriandum 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>se.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1341">
          ⁋ Similiter dicentur si ebrius peccaret per 
          ince<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>stum sicut patet de lothil 15 q i 1 si concupiscentia et 
          inti<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>tulatur augustinus contra faustunm. lib 2 vbi dicitur quod 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>ipse culpandus erat non tamen quantum iste incestus sed 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>quantum ebrietas meretur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1352">
          ⁋ Respondendum sicut 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>prius.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1358">
          ⁋ Et dicit apparatus super illo verbo non 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>tamen quantum id est non precise puniturpro in cestu sed eti 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>am pro ebrietate vel aut non punitur quantum ince 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>stus meretur scilicet si esset commissus ex 
          delibera<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>tione
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1369">
          ⁋ Alii dicunt quod nullomodo punitur pro ince 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>stu sed tamten pro ebrietater quae ebrietas tantum erat peccatum veni 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>ale hec ille. Etiam ibi dicit glosa quod lothno erat omnio 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>nesciens natura enim non patitur quod aliquis nesciens cocat 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>sed dicitur nescius quia nesciebat esse filias crede 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>bat enim esse vxonem suam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1382">
          ⁋ Ad tertium conceditur 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>consequentia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1387">
          ⁋ Ad augustinus dicitur quod peccata que fi 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>unt ex infirmi tate nature etiam siunt voluntarie Un 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>de concupiam ex fomite procedens non imputatur ad 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>nouum peccatum sed etiam pertinet solum ad ori 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>ginale vbi non cohibeatur cum possit tunc enim 
          inter<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>pretatiue vel voce est voluntaria. Dices quare a 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>postolus dixit infelix ego ho etc ⁋. Respondetur tum 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>propter deordinationem concupiscentie tum quia ne 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>mo potest omnia peccata vitare saltem venialia ad que in  
          <lb ed="#Pa" n="38"/>clinat fomes concupiscentie tum hoc habet timere casum 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>imortalem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1411">
          ⁋ Ad auctoritates augustinus de peccato quod est pe 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>na peccati. Dicendum quod ille pene que sunt 
          commu<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>nes nobis et non sunt voluntarie nec vere nec inter 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>pretatiue dicuntur peccata vocando peccatum vi 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>tium nature vel deordinationem contra statum pri 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>mordialem hominis et etiam sunt imputanda 
          im<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>putabilitate peccati originalis ad penam damni seo 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>non sicut noua peccata imputabilia ad penam sensus. 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>De iudeis dicitur quod habebant Relum inordinatum 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>fine discretione quam teneboentur habere vt non age 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>rent tam grauiter contra proximum nisi sufficien 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>ter essent certi de culpa ipsius et etiam oe propriis 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>motibus mouebantur saltem simplices ita libidi 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>nose ad mortem Christi quod veritatem non agnoscebant vn 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>de et dixerunt sanguis eius super nos etc. non 
          ob<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>stantibus maximis uraculis sibi notis satis eti 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>am erat rumor in populo perueniens vsque ad 
          pila<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>tum quod ex inuidia maiores eorum conspirauerunt 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>contra eum et ideo non debeant tam leuiter consen 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>tire maioribus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1455">
          ⁋ Et si arguitur aliquis peccat 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>nolens patet per augustinum et ponitur 17 qi. 1 merito 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1461">
          <lb ed="#Pa" n="60"/>⁋ Queritur que sunt peccata nolentium an que a 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>nescientibus committuntur an etiam recte possit dici 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>peccatum nolentis quod facere compellitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1470">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>probatur ibi quod secundo modo et hoc contra 
          volun<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>tatem dici solet Respondetur per decretum ibi et 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>augustinus quod qui copulsus peccat voluntarie pec 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>cat quia vult aliquid propter quod consentit fa¬ 
          <!--188.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>cere illud quod est peccatum. Unde dicitur ibideum 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>sed vtique vult propter quod facit tamquam si prurare 
          no<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>lit quod tamen facit cum vult viuere si quisquam nisi fece 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>rit mortem minetur vult igitur facem quia vult viuem et consequenter 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>optime docet qualiter per se vult viuere et per con 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>sequens falsum iurare et concordat processui philosoph 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>tertio et hicorum oe prounciente merces in mari vn 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>de et infert. Ideoque nec per seipsum appetit vt fal 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>sum. iuret sed vt iurando viuat et eodemmodo dicit 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>quod nemo vult per se peccare nam si diligenter inquit 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>inspiciatur forte ipsum peccare nemo velit sed 
          pro<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>pter aliud propterquod volitum peccant omnes 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>homines quippe qui scienter faciunt quod non 
          li<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>cet vellent licere vsque adeo peccare nemo appetit 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>propter hoc ipsum sed propter illud. Ex quo 
          sequi<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>tur et ibi notat apparatus quod hec argumentatio non 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>valet volo hoc igitur volo omen illud quod sequi 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>tur ex illo Unde iste vult fornicari igitur ille vult 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>damnari nisi intelligas indirecte et per consequentiam 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>Et ibidem tam in textu quam in glosa vide plura 
          de<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>hac materia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1531">
          ⁋ Ad quartum dicit apparatus quod  
          <lb ed="#Pa" n="88"/>telligit de nesciente qui negligit scire vel de igno 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>rantibus ius vel quantitatem delictis scientibus ta 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>men factum sed si nullomodo scirent vt infans vel 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>furiosus non peccarent Item 13 qui. 1 merito super 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>verbo nescientium dicit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1544">
          ⁋ Apparatus quia 
          va<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>riis modis dicitur quis nescire qui non scit illud  
          <lb ed="#Pa" n="94"/>quod facit esse peccatum vel non scit tantum esse pec 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>catum quantum est et talis nesciens puniretur li 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>cet non adeo grauiter et exemplificat 14 q. 5 
          for<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>te⁋ Item dicitur scindu esse factum sed nescit quanti 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>tatem facti et talis quandoque punitur si errat in iu 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>re.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1562">
          ⁋ Sed non punitur cum solum errat circa factum 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>ipsum vt si quis volens interficere leonem dum vult 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>defendere casu interficit hominem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1569">
          ⁋ Item dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>nescire qui omnes nescit vt puer ebrius furios 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>et talis non peccat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1577">
          ⁋ Ad quintum dicendum quod non 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>est simile de cecitate rationis et oculi corporalis 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>Unde verum est quod lameih non excusatur a peccato 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>propter cecitatem quia fecit scienter quod 
          face<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>re non debuit. vnde addit ibi canon quod cecitas est fi 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>milis ignorantie ex vtraque enim quedam fiunt que im 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>putantur ad penam quedam vero que mime
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1593">
          ⁋ Secus 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>enim si debitum sue vxori se credens reddere alienam 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>polluit non est reus adulterii.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1600">
          ⁋ Sed cum ludo vel 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>exeercitatione virium vel venatione iacula 
          mit<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>tens perimat quia hoc alienum ab eo omnino 
          esse<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>debet homicidum reus erit hec ille.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1609">
          ⁋ Sed secus est 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>de mente alienata furore vt subdit vt supra habi 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>tum est.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1616">
          ⁋ Ad sextum dicendum quod in potentia non le 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>nigat in aliquo culpam per quam inciditur in 
          impo<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>tentiam nec excusat non reddentem debitum a pecca 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>to voluntarie perpetrato quo incurrebatur ime 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>potentia nec etiam ista impotentia in aliquo excusat 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>illud peccatum quo voluit non reddere sed impo 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>tentem se facere sed excusat ne omissiones tempo 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>re impotentie sint noua peccata punibilis dum ta 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>men illo tempore non voluntarie sed displicibili 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>ter quis omnittat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1638">
          ⁋ Secus est si perseueraret in vo 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>luntate non faciendi vel incarentia gratie quam tene 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>retur habere vnde nec adam. totiens peccauit quo  
          <lb ed="#Pa" n="128"/>tiens non fecit quod primitus facere potuisset et de 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>buisset nec nos etiam. Unde si gratiam quis non ha 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>beat tunc totiens peccat quotiens ea mediante te 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>netur aliquid facere vel implere velle non quia 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>non habet sed quia per eum stat quod non habet quia non dat operam 
          <!--189.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="73-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>faciendi ad habendum gratiam dei.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1665">
          ⁋ Ad septimum. 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>dicitur quod illi motus quibus non assentitur nec vere 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>nec interpretatiue imputantur ad nouum peccatum pu 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>niendum post hanc vitam nec fideli nec infideli sed 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>ad peccatum originale.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1676">
          ⁋ Sed cum anselmus dicit 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>eos qui non sunt m Christo totiens sequi damnnationem 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>etc. dicendum quod homo totiens tenetur ex gratia resiste 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>re talibus motibus vel ipsos repugnare quod quia 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>non facit infidelis cum desit gratia que deberet ha 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>beri non facit quod facere vel si facit non tamen eo 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>modo vel ex eo principio quo facere tenetur quia per 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>eum stat quod illud principium suorum operum 
          delibe<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>rate ab eo procedentium non habet.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1696">
          ⁋ Et ideo 
          regu<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>laritertotiens nouiter peccat si vtatur ratione pro 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>tunc quotiens huiusmodi motus sentit siue refre 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>net eos siue non. non quia tunc habet illos sed quia 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>ex gratia non regulat illos vel refrenat sicut ex 
          prae<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>cepto dei obligatur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1709">
          ⁋ Ex his patet ad secundum 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>dubium quod non tenetur dolere qui occidit hominem 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>in furia quia tunc peccauit quando occidit sed quia ex 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>peccato quo incidit in furiam euenit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1718">
          ⁋ Et ideo pro 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>pter illum euentum malum tenetur grauius dolere de 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>illo peccato. Item si incidisset furiam non ex culpa 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>sua adhuc tenetur dolere de morte tali proximi ex 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>charitate qua obligatur proximum diligere quia 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>si alter sic occidisset ex tali infirmitate scilicet furia 
          te<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>netur alteri compati tam de infirmitate quam de 
          mi<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>sero euentu igitur multo fortius sib ipsi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1736">
          ⁋ Et ita 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>concedenda est conclusio quod aliquando aliquis 
          ma<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>gis tenetur dolere de non peccato quam de quodam quod 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>est peccatum nec mirum cum ex precepto nature 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>teneor plus tristari de morte infortuita patris mei 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>quam de hoc quod peccaui per vnum verbum iocosum vel 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>aliquid simile licet secundum sit peccatum non primum 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>nam primum ex dei precepto dolere de secundo non 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>sic.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1757">
          ⁋ Unde non dolere de primo esset dignum damna 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>tione eterna non sic non dorere distincte oe vno 
          ve<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>niali leui.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1764">
          ⁋ Ad anselmum dicitur concedendo quod nec 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>pro vita propria nec pro mille modum nec etiam pro 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>deo preseruando ab annichilatione ymaginabili 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>deberet homo facere minimum peccatum 
          venia<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>le quia repugnantiam includit hominem debere 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>peccare quia quod est debitum est licitum et per con 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>sequens non est peccatum. Sed ex his non sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>quod de tali commisso debeat plus dolere vel tantum 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>sicut ex charitate tenerer dolere si proximus unum 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>grane infortuntum incurrisset multo fortius si ego 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>ipse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1788">
          ⁋ Aliter respondetur ad dictum dubium 
          ne<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>gatiue quod de quolibet peccato veniali teneor habe 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>re dolorem et displi centiam tantam quod non vellem 
          ip<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>sum deliberate committere pro vitanda 
          annichila<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>tione prima vel quocumque ymaginabili infortunio 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>quod non est peccatum siue proprio siue parentum 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>fiue quoruncumque proximorum vel infinitorum mundo  
          <lb ed="#Pa" n="55"/>rum si essent igitur displicentia de peccato 
          venia<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>li secundum totam suam speciem est incomparabili 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>ter maior quam alia displicentia quam teneor habere 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>de morte parentum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1812">
          ⁋ Item de peccato teneor do 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>lere per se per absolutam displicentiam non sic autem 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>de morte parentum vel de infortunio proximorum 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>vbi non est peccatum quia nullum preceptum obli 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>gat me quod debeam velle aliquid tale simpliciter no. 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>esse vel non fuisse sed bene obligor ad pietatem qua 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>vellem si deo placeret parentes meos viuere vt eis 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>debitos honores impenderem et qua vellem quantum 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>in me est cauere malum proximi vel auferre ma¬ 
          <!--189.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>lum ab eo si deo placeret.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1838">
          ⁋ Item si memor 
          pecca<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>ti venialis vellem deliberate non dolere de ipso tam 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>grauis esset contemptus quod merito mihi per hoc 
          de<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>betur pena eterna sed sic non est de aliquo quod non 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>est peccatum quia nullum tale teneor velle 
          abso<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>lute non esse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1851">
          ⁋ Item de furioso qui venit ad furi 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>am in peccato mortali aliqui concedunt quod peccet 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>occidendo vel aliquid consimile faciendo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1859">
          ⁋ Et ad  
          <lb ed="#Pa" n="75"/>augustinum et ad alia que adducuntur pro secun 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>da conclusione prius posita dicendum est quod intelli 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>gi debent de illis qui in charitate existentes vene 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>runt in furiam et etiam de naturalibus fatuis qui  
          <lb ed="#Pa" n="79"/>post baptismum semper seruant gratiam 
          baptis<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>malem
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1875">
          ⁋ Item de furiosis qui sunt in peccato mor 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>tali.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1880">
          ⁋ Dicendum quod ea que faciunt in furia 
          impu<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>tantur eis culpabiliter saltem si ex culpa sua in 
          fu<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>riam inciderunt non quidem quod tales actus precise 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>ex modo quo tunc fiunt et de per se sint 
          culpabi<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>les quia tunc fiunt quasi modo brutali. Sed ex con 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>nexione ad culpam precedentem et ideo dicuntur cul 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>pabiles ex ante.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1896">
          ⁋ Sic etiam dicuntur liberi et vo 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>luntarii et liberi anter sed non concommitanter 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1901">
          <lb ed="#Pa" n="89"/>⁋ Ad primum principale dicitur quod tale optare an 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>te charitatem non est meritorium sicut supponit 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>questio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1910">
          ⁋ Ad secundum concedo quod de lege 
          com<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>muni nullus potest meritorie operari ex maxima 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>charitate sua sed ex hoc non sequitur quin meream 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>tur ex parte charitatis sue ex illa scilicet tota par 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>te que est comprincipium sui meriti. Ita solutio 
          vi<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>detur supponere quod sicut actus successiue produci 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>tur ita charitas successiue debetur hoc tamen est 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>dubium quia quis scit vtrum in aliquo instanti 
          ter<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>minante partem actus vel totum illum actum 
          cha<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>ritatis noua infundatur etiam stante quod successiue 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>fiat posset dici quod quolibet instanti dato quando fit 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>ille actus tota charitas que tunc est causat secun 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>dam partem et sic consequenter de omni parte 
          di<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>citur quod aliqua tora charitas et maxima in isto ho 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>mine causauerit eam si autem actus fieret in instan 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>ti tunc solutio prius data esset plana.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e476-d1e1946">
          ⁋ Ad tertium 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>patet ex dicti de pietate naturali residuas quastiones 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>huius materie de augmentatione formarum que  
          <lb ed="#Pa" n="109"/>re in principio secundi.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>