<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="28-r"/>
            <cb ed="#Pa" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e182"><!-- GHYaf3-l1d1q9 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e182-Hd1e108">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e182-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum voluntas libere possit subito suspendere actum suum sive ab actu
      habito cessare.</head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e114">
               <lb ed="#Pa" n="17"/>VTrum voluntas libere 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>possit subito suspendere actum suum siue 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>lab actu habito cessare
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e123">
      Uidetur quod sic 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>lquia voluntas potest subito actum suum 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>libere causare ex questione precedenti igitur etc. 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>consequentia patet quia facilius est destruere quam construere 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>agenti quod patet vtrumque.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e134">
      ⁋ Secundo voluntas sic potest 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>actum suum suspendere quod precise per instans velit pri 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>us igitur antecedens probatur quia aliter voluntas 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>inuite continuaret actum suum quia ponatur quod  
      <lb ed="#Pa" n="27"/>voluntas primo antequam eliciat actum suum nolit 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>illum continuare per tempus aliquod Aut igitur con 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>tinuabit et tunc inuite vel non et tunc habetur intem 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e153">
      ⁋ Tertio si volitio necessario duret per aliquod 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>tempus necessario sequitur quod in casu voluntas non 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>possit se conformare iudicio intellectus quia 
      iu<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>dicet intellectus in medio illius temporis quod 
      vo<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>litio non est continuanda aut igitur voluntas potest tunc 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>se conformare illi iudicio et tunc illa volitio non  
      <lb ed="#Pa" n="36"/>durat per tempus datum aut non potest et sequitur 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>conclusio probanda.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e171">
      ⁋ Quarto sequitur quod in casu 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>voluntas necessario mereretur quia per tempus 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>illam bonam volitionem necessario continuaret et 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>sic post primum instans illius temporis non esset in 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>eius potestate quin mereatur per totum illud tem 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>pus datum et si ex necessitate igitur non esset meri 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e187">
      ⁋ Quinto sequitur quod in casu viator aliquis non 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>potest penitere de peccato suo quia sit b. vltimum 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>instans temporis dati tunc si actus de quo est 
      ser<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>mo est peccatum mortale quero an ante b. potest 
      pe<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>nitere et tunc ante b. potest ab illo actu cessare 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>cuius oppositum datur vel non et tunc habetur 
      con<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>clusio probanda.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e203">
      ⁋ Sexto tunc in medio illius 
      ten<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>poris non potest corrumpi ipsa voluntas quia ista necessario 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>sicut manet actus manet sbiectum actus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e210">
      ⁋ S eptimo sequitur 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>quod in casu volitio esset incognita vel volitis esset 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>incognitum quia ponatur quod in medio illius 
      tem<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>poris fiat homo demens ita quod corrumpatur 
      cogni<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>tio respectu illius obiecti et ex quo volitio 
      vlte<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>rius durat sequitur propositum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e223">
      ⁋ Contra non in in 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>stanti in quo est actus potest instantaneus productus 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>simul totus cessare quia tunc simul esset et non es 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>set nec fine medio quia tunc indiuisibile 
      immedia<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>te succederet indiuisibili.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e235">
      ⁋ Prima conclusio si vo 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>luntas in hoc instanti habet actum post hoc habe 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>bit illum vel partem eius probatur quia aliter in  
      <lb ed="#Pa" n="63"/>diuisibile esset immediatum indiuisibili vnde pate 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>quod voluntas non potest subito suspendere actum 
      su<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>um sic quod nec habeat ipsum nec aliquid eius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e248">
      ⁋ Alio 
      <!--83.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="66"/>modo potest intelligi quod subito suspendeat actum 
      <lb ed="#Pa" n="67"/>suum vel cesset ab eo ita videlicet quod ab actu per 
      ten<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>pus prehabito vel acquisito sic cesset quod in fine tem 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>poris non sit ille actus nec aliud eius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e264">
      ⁋ Et isto ma 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>pono conclusionem secundam quod sic quia subito et si 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>mul ex discursu prehabito et deliberato consilio potest e 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>smamre et iudicare illud esse malum quod prius cre 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>debatur esse bonum et ideo esse nolendum quod pri¬s 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>volendum nec videtur quin in instanti quo primo 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>iudicabit intellectus illud non esse volendum 
      volun<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>tas possit illud velle et con formare se iudicio igi 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>tur videtur quod voluntas in casu subito et simul pos 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>sit cessare ab amore vel odio per aliquod tempus 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>vsque tunc habito.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e288">
      ⁋ Nota quod aliter est de 
      excutio<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>nibus actuum et aliter de electionibus conformi 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>bus vel difformibus iudicus practicis nam de secun 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>dis non videtur esse instantia quin in primo instanti 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>euidenter iudicum vel ferme credulitatis possit vo 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>luntas se conformare tali iudicio immediate prim 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>cipiando libere talem electionem conformen vel non 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>conformare se si occurrat aliud eliciens vel 
      mo<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>uens ad oppositum sed de executionibus est maior 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>difficultas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e310">
      ⁋ Ad primam rationem in oppositum 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>dicitur quod non est in potestate voluntatis in hoc instam 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>ti causantis actum aliquem quin ipsum vel partem 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>aliquam eius retineat per tempus ideo quo ad in  
      <lb ed="#Pa" n="92"/>tellectum prime conclusionis et eius correlarim 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>negatur consequentia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e323">
      ⁋ Et ad probationem dici 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>tur quod voluntas non potest vtrumque quo ad illum sen 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>sum sic coartatum sed bene habet vtrumque iuxta intel 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>lectum conclusionis secunde et sic etiam conceditur 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>consequentia sicut et questio.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e335">
      ⁋ Ad secundum nega 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>tur consequentia scilicet quod inuite vellet licet in casu 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>argumenti bene sequatur quod aliter erit quam nunc vellet 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>quod foret in futuro non autem aliter quam vult quod sit quo  
      <lb ed="#Pa" n="101"/>ad hoc quod nunc vult ipsum esse ne aliter quam vult 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>quo ad hoc quod velit ipsum esse quando eliciet. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e348">
               <lb ed="#Pa" n="103"/>⁋ Ad tertium dicendum quod consequens illatum est 
      ve<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>rum de damnatis qui sciunt deum non esse odiendum et tamen 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>ab eius odio cessare non possunt oe voluntate tamen 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>viatoris non est hoc absolute concedendum
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e359">
      ⁋ Et tunc 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>vltra dicitur quod ante finem talis temporis intellectus 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>non potest habere tale iudicium nisi sibi a deo im 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>mitteretur vel ab extrinseco proueniret et in 
      ta<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>li casu poterit ab actu volendi cessare infra tempous 
      da<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>tum infra quod non potest si precise mansissent omnes prio 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>res dispositiones preter tempus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e375">
      ⁋ Si autem 
      di<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>catur quod intellectus habuit tale iilicium a principio 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>illius electionis illius actus de quo nunc est ser 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>mo tunc tempus minus tempore dato esset ab ipso 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>perceptibile secundum dispositiones tunc habitas 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>quod est contra superius probata et hic 
      suppo<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>sita.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e391">
      ⁋ Ad quartum concedo quod infra illud tempus 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>si sibi relinquatur cum communi dei adiutorio 
      neces<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>sario meretur non tamen nouo merito licet deus 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>posset illud tempus breuiare pro suo libito.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e400">
      ⁋ Ex 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>his duabus responsionibus patet ad rationes mul 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>tas campsalis per quas intebatur probare quod 
      vo<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>luntas libere potest precise per instans quia si non 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>tunc cogentur ad peccandum quia dato tempore an 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>te cuius finem non potest cessare ab actu secundum 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>te iudicet intellectus non esse bonum ymo malum 
      ta<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>le obiectum vel actum in respectu medietate illius 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>temporis et hoc est contrate vel non et habetur intem 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e423">
      ⁋ Dicendum vt prius quia temponis si a principio istius 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>sic iudicat distincte discernendo vnam medietatem 
      <!--84.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="28-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>temonis ab alia tunc illud tempus est maius tempore 
      per<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>me dato et eodem modo dicitur si nouiter post prim 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>cipium temporis sic iudicatur nisi tunc aliunde et 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>ab extra proueniat hoc et tunc recedicitur a pacto quia 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>tunc habetur alia dispositio secundum naturam pri 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>ma cessationem ab actu illo quam prius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e447">
      ⁋ Idem arguit 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>sic in quocumque instanti vel tempore obiectum 
      appa<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>ret bonum potest voluntas se conuertere ad illud 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>si malum auertere aliter oporteret expectare 
      ante<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>quam vellet in casu vbi nihil deficeret sibi igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e458">
               <lb ed="#Pa" n="11"/>⁋ Dicendum quod absolute loquendo per nullum tem 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>pus necessario continuat datum actum tamen preciso 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>positis dispositionibus illis de quibus est dictum 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>non est in eius libera potestate non continuare ipsum 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>per certum tempus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e471">
      ⁋ Secundo arguit quia tunc vo 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>luntas cogeretur in casu ad merendum et in casu ad  
      <lb ed="#Pa" n="17"/>demerendum dicendum quod non cogitur ad causationem 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>primam sed ad continuationem cogitur idest 
      neces<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>sitatur si causet nisi aliud nouiter occurrens vel in 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>pediens obstet.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e484">
      ⁋ Per hoc patet ad tertium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e487">
      ⁋ Et 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>auiter sic tunc totum residuu a primo instanti non esset 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>sibi imputandum sicut nec proiectio lapidis Dicitur ne 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>gando consequentiam propter liberam causationem li 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>cet non noua imputabilitate.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e499">
      ⁋ Item arguit cum 
      ni<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>hil sit tam in potestate voluntatis sicut ipsa volun 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>tas et per impedimenta extrinseca potest eius actus 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>incurtari videtur multo fortius quod a seipsa.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e508">
      ⁋ 
      Di<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>cendumquoed augustinus intelligit quod nullus actus ex 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>terior ita est in potestare voluntatis sicut interior 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>et ex hoc bene conoedicitur quod ipsa pot est bene incurta 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>re actum suum concurrentibus extrinsecis quae sibi 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>ad hoc expediunt non tamen sequitur quod sine illis 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>hoc possit facere infra illud paruum tempus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e524">
      ⁋ Ad quin 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>tum principale concedcitur consequentia quia ipse 
      se<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>ipsum impossibilitat ne infra dictum tempus possit 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>penitere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e533">
      ⁋ Contra sancti dicunt quod de nullo dum est 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>in vita ista desperandum est.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e538">
      ⁋ Dicendum quod hoc 
      intel<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>ligitur quandiu superest sibi possibilitas ad delibe 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>randum et scienter volendum conformiter delibe 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>rationi quod non est in proposito quamuis illa moru 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>la sit instantanca et breuis nec credo de cursu commu 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>ni hominem ita tarde ante mortem aliquem actum 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>deliberare et ex certa scientia posse elicem ymo 
      iu<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>dicio hominum a mortuis distingui non 
      posse<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>⁋ Ad sextum negatur consequentia quia dictum pri 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>us loquitur oe voluntate causante actum suum et 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>manente per tantum tempus
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e562">
      ⁋ Ad septimum dicitur 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>quod in illo casu non manent prime constantie et dispo 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>sitiones eedem hue supponebantur manem in illo 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>tempore paruo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e572">
      ⁋ Dubitatur vtrum sequatur sor. 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>inhoc instanti meretur igitur sor immediate post 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>hoc merebitur Uidetur quod non quia tunc non minus esset in 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>potestate mea retrahere digitum quam retinere actum 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>meum volendi quod est contra augustinum qui dicit 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>quod nihil est tam in potestate voluntatis sicut ipsa vo 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>luntas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e588">
      ⁋ Item si sic tunc sequitur voluntas habet a. 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>actum volendi igitur immediate post hoc habebit 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>illum igitur in aliquo instanti immediate post hoc 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>erit a. actus quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e597">
      ⁋ Probatur immedi 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>ate potest hoc erit a. actus igitur immediate post hoc 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>erit a. actus et immediate post hoc potest non esse 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>a. actus igitur simul poterit esse et non esse.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e606">
      ⁋ Renmen 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>detur concedendo dubium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e611">
      ⁋ Ad primum in contra 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>rium negatur consequentia quia a primo possum 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>ab extrinseco cohiberi contra volutatem meam et 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>a. secundo non.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e620">
      ⁋ Dices in quolibet instanti possum 
      <!--84.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>motum digiti rescindere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e630">
      ⁋ Dicendum quod hoc non  
      <lb ed="#Pa" n="68"/>est verum nisi a casu quia secundum impetum 
      fa<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>ctum a voluntate si nihil nouum obstet procedet mo 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>tus et si voluntarie debet motus prescidi hoc erit 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>mediante actu voluntatis alio ab illo quo impera 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>batur motus et ita iste actus erit immediate in po 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>testate voluntatis sicut dicit auctoritas allegata. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e646">
               <lb ed="#Pa" n="74"/>⁋ Ad secundum negatur consequentia sed bene se 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>quitur quod immediate post hoc a actus vel aliquid  
      <lb ed="#Pa" n="76"/>eius erit negatur tamen quod in aliquo instanti imme 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>diate post hoc erit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e657">
      ⁋ Ad tertium negatur 
      conse<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>quentia vltima.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e662">
      ⁋ Secundum dubium contra 
      se<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>cundam conclusionem si voluntas possit subito dimit 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>tere actum prehabitum sicut dicit ista conclusio 
      prae<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>cipiatur igitur sorti quod cesset subito ab illo actu 
      vo<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>endi habito citra. a. instans meridiei et tamen sor. 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>non cessat sequitur quod peccet primo in a. quia numquam 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>ante a. fuit verum dicere iste peccat contra 
      prece<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>ptum sibi datum eo quod in quolibet instanti ante a. ad  
      <lb ed="#Pa" n="86"/>huc restabit sibi tempus in cuius quolibet instanti po 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>tuit implere preceptum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e684">
      ⁋ Sed contra videtur quod 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>in a. non tenetur cessare ab actu sed ante a. igitur 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>etc. nec etiam peccauit post a. quia preceptum non 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>extendebat se post. a.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e693">
      ⁋ Et similiter deducitur 
      ar<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>gumentum si precipiatur quod sortes faciat talem actum 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>fuccessiue hic pono tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e701">
      ⁋ Prima con 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>clusio quod in dicto casu sor non primo peccat in a. pro 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>batur quia non omittit primo in a. cotra preceptum 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e708">
               <lb ed="#Pa" n="95"/>⁋ Secundo quia tunc primo est sibi impossibile in  
      <lb ed="#Pa" n="96"/>plere quod preciptr.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e715">
      ⁋ Tertio sor potest in a. 
      conte<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>ri de hoc quod prius omisit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e720">
      ⁋ Quarto cum toto ca 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>su staret quod sor. moreretur in a. habens vsum liberi ar 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>bitrii vsque ad a. et tunc non peccaret in a. quia esset 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>extra statum vie.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e729">
      ⁋ Sed illud est contra antissiodo  
      <lb ed="#Pa" n="101"/>rum in summa sualibro secundo capitulo d 3 dicit quod si 
      pre<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>ceptum esset alicui quod cogitaret de deo ante terminum 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>huius diei si non cogitat non est culpabilis ante fi 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>nem diei in aliquo instanti quia inter illud instans 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>et finem diei est aliquod tempus in quo potest im 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>plere preceptum et ideo non sequitur sortes 
      teneba<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>tur cogitare de deo ante terminum huius diei et 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>non cogitat igitur omittitante terminum huius 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>diei debet enim addi vel contraxit maculam omit 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>sionis in termino huius diei et in hoc concordant se 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>cum plures moderni.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e755">
      ⁋ Huic rationi dicitur sicut ad  
      <lb ed="#Pa" n="112"/>septimum precedentis questionis quod supponit fal 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>sum scilicet quod libere vltra quodlibet instans 
      ci<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>tra. a. possit differre et libere differre canetionem ta 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>lis actus subito causabilis sibi precepti quod non 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>est verum quia dabitur tempus ita paruum ante a. 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>quod post eius initium non sufficit sortes deliberare et 
      ad<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>uertentur exequi actum sibi preceptum vt tenetur. 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>Sed hic diceretur quod forte stare poterit contive 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>per totum huiusmodi tempus in eadem deliberatione nol 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>et tamen exequi adhuc si vellet vlterius differre 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>Sed tunc diligenter oportet cauerene sic diffe 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>rat vltra principium vel vsque ad principium mini 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>mitemporis vel ab eo perceptibilis citra a. vel 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>maximi quod non quia ex tunc non erit in sua potesta 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>te scienter et libere facere vel velle quod sibi 
      prae<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>ciptur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e793">
      ⁋ Ad antisiodorum dicendum quod ipseymaginatur 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>omnem partem temporis in infinitum diuidendo ver 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>sus minus intellectum creatum posse distincte cogno 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>scere et illo supposito non viderem fugam meliorem 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>quam suam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e804">
      ⁋ Sed adhuc talis peccaret volendo sic 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>differre quia se exponeret periculo sicut rei euen¬ 
      <!--85.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="29-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>tus tunc edoceret et ideo vel interpretatiue 
      conten<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>neret vel saltem non haberet se erga impletionem prae 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>cepti sicut teneretur se habere et per consequens ab illo 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>instanti et deinceps sic praesumeretur nolens quia 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>si postea ante a. exequeretur quod sibi precipitur ad 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>huc peccaret et hec sua.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e828">
      ⁋ Responsio non potest 
      eua<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>dere omnia argumenta.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e833">
      ⁋ Pro mea conclusione 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>posita igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e838">
      ⁋ Secundo dico ad istum 
      docto<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>rem quod non absolute inheret illi responsioni quod patet 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>ex dictis et ex eius responsione ad argumentum 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>satis bonum in hac materia iuxta similem formam 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>tertie rationis superius posite in principio dubil 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>secundi huius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e851">
      ⁋ Quilibet inquit qui mortaliter 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>peccat tenetur conteri sit igitur a. instans in quo vel 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>prius tenetur habere actum conterendi et tamen non  
      <lb ed="#Pa" n="16"/>conteritur in a. nec prius igitur in a. est peccator 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>si conceditur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e863">
      ⁋ Contra aut tenetur conteri in a. 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>aut non si non igitur non omittit in a. ex hoc quod non con 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>teritur si sic hoc est impossibile sibi cum. a. sit et non  
      <lb ed="#Pa" n="20"/>conteritur per casum tunc enim teneretur ad 
      impos<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>sibile.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e874">
      ⁋ Ad hoc respondet quod aliquis potest omit 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>tere ex hoc quod non conteritur in hoc instanti nec ta 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>men dico inquit quod teneretur conteri in hoc instanti 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>quia hoc esset impossibile quia sicut omne quod  
      <lb ed="#Pa" n="25"/>est etc. ita omne quod non est. sed ideo omittit id est 
      ma<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>culam omissionis contrahit quia non conteritur in hoc 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>instanti vel ante.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e890">
      ⁋ Unde notandum secundum ipsum quod cum 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>homo peccat non statim omittit ex hoc quod non 
      con<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>teritur quiandium impossibile esset quod statim conteretur 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>quia ad hoc quod aliquaendodo conteratur oportet quod pri 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>us deliberet cogitando de peccato suo et de pena 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>eterna et mina et huiusmodi dantur enim inducie a deo tem 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>pus deliberationis sed quam tempons precise deus scit tene 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>tur igitur conteri in tempore indutiarum vel in ter 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>mino illius temporis et si non conteratur in illo  
      <lb ed="#Pa" n="36"/>tempone vel in termino illius omnttit idest peccatum 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>omissionis seu maculam contrahit tunc enim primo 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>est vituperabilis et omittit ex hoc quod non conteri 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>tur cum non fuerit prius contritus et tenebatur pri 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>us conteri in hoc instanti vel anteret tunc addit ad  
      <lb ed="#Pa" n="41"/>huc quod est directius ad propositum dcens si tamen fue 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>rit vis in hoc quod contritio exigit tempus quandom ad hoc 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>quod aliquis conteratur oportet multa precedere 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>vt dictum est.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e929">
      ⁋ Secundum hoc dicendum est quod ista 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>non omittit in termino temporis indutiarum est enim 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>inquit generalis doctrina quod si aliquistenetur ad  
      <lb ed="#Pa" n="47"/>aliquam actionem in hac die si ista actio exigit tem 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>pus ad sui complexionem nec potest impleri in 
      instan<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>ti tunc contraliter omissio non in termino sed citra 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>terminum in instanti in quo efficitur impotens ad  
      <lb ed="#Pa" n="51"/>illam actionem in hac die hec ille in sententia. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e947">
               <lb ed="#Pa" n="52"/>⁋ Notandum quod iuxta primam ymaginationem hu 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>ius doctoris dicitur ad primum argumentum me 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>um quod licet sortes nihil teneatur facere in a. tanim 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>nunc primo sibi repuiatur ad penam et ad culpam 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>quod ante a. non fecit quod ante a facere tenebatur et hoc 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>debet intelligi per sortem modo primo contrahere 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>maculam difformiter omissionis peccati ad modum 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>loquendi doctoris 2 et. 5 fundantur super principia 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>secunde ymaginationis vere in hac materia quae 
      pri<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>cipia oporteret eum negare licet sint multum 
      eui<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>dentia apud me.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e973">
      ⁋ Ad tertium de contritione 
      dicen<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>dum esset secundum ymaginationem istam quod non 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>est in potestate sua naturali cum generali dei 
      influ<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>tia tunc conteri ex hoc quod contritio plura supponitet 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>ideo non potest conteri in instanti in quo peccat nec sta¬ 
      <!--85.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>tim post.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e992">
      ⁋ Sed fortiter contra hoc stat quarta 
      ra<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>tior quia tunc aliquis iuste posset damnari etiam 
      se<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>cundum ordinatam dei iusticiam qui numquam peccasset 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>mortaliter in vita sua quia ponatur cum casu prio 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>ri quod talis non peccauerit alio peccato mortali ab  
      <lb ed="#Pa" n="72"/>illo dequo est sermo ymo precipiatur sibi sub 
      pe<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>na mortis temporalis in a infligende nisi faciat quod 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>precipitr sibi citra. a. et etiam sub pena damnationis 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>eterne ponatur igitur iuxta talem comminationem factam 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>quod sor in instanti. a. absque infirmitate precedente oe 
      po<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>tentia dei moriatur tunc damnabiter et tamen dum vixit numquam 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>mortaliter pe ccauit igitur melius videtur 
      refuge<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>re ad secundam ymaginationem tactam in quadam 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>ratione contra primam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1023">
      ⁋ Ista solutio inter alias vi 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>detur verior et sequi ex casu qui non obligat ad a 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>liquid cuius omissio imputetur ad culpam ante. 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>a. et sic in casu concederetur quod talis decedens in a. 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>dam naretur pro culpa quae sibi primo imputatur in a. 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>dum est extra viam ex eo quod tenebatur aliqualiter se 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>habere vel agere ante a. qualiter numquam se habuit 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>vel egit ante a. dum vixit licet igitur in illo casu 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>posset concedi in agiste quod ille tenebatur habere talem 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>actum ante a. in nullo tamen tempore vel instanti antecede 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>a. tenebatur habere illum actum et ideo ancedeo a. nun 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>quam fuit verum dicere quod ille omittit omissione que  
      <lb ed="#Pa" n="92"/>sit carentia actus debiticeodem modo intelligitur exem 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>plum sequens de reprehensione libidinis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1054">
      ⁋ 
      Commu<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>niter tamen videtur dicendum secundum istum 
      do<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>ctorem quod in vita sua iste omisit sibi facere preceptum 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>idest caruit actu quem tenebatur aliquo tempore 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>habuisse quo vixit sed maculam omissionis primo 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>contraxit in a. in quo non vixit tunc enim primo impu 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>tatur sibi ad culpam et penam quod actu tali caruit 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>ad a.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1072">
      ⁋ Unde sciendum est secundum cum quod omissio si 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>gnificat carentiam actus debiti
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1077">
      ⁋ Item signat dif 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>formitatem culpe omissionis et quandoque talis caren 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>tia actus debiti et difformitas ex inde proueniens 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>non compatiuntur se sicut ipse declarat in exemplo de 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>cogitatione habenda de deo citra a. quia nec in a. 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>nec ante a. omittit ille omissione que sit carentia 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>actus debiti quia pro nullo instanticitra a. 
      tene<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>tur habere actum illum nec in a. quia in a. est 
      im<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>possibile sibi habere illum actum ex quo tunc non ha 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>bet eum ymo nec a principio tenebatur tunc 
      ha<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>bere eum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1101">
      ⁋ Aliud exemplum ponit de illo qui 
      te<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>netur reprimere motum libidinis antequam sit morta 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>lis ponatur enim quod talis motus semper citra a. 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>sit venialis et in a. primo mortalis si non reprima 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>tur citra. a. in quo casu secundum eum non valet hec 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>argumentatio iste tenetur reprimere motum 
      libidi<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>nis antequam sit mortalis et non reprimit igitur omit 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>tit antequam sit mortalis scilicet secundum quod hoc ver 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>bum omitrit importat difformitatem principialiter 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>enim inquit signat carentiam actus debiti nec in 
      pro<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>posito compatiuntur se carentia actus debiti et diffor 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>mitas que inde prouenit quia impossibile est omit 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>tere in proposito secundum hanc significationem: 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>sed si omnttere importet tantum difformitatem 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>omissionis dicendum est inquit quod ille qui non 
      repre<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>mit motum libidinis omnttit in illo instanti in quo  
      <lb ed="#Pa" n="127"/>iste motus incipit esse mortalis idest 
      difformita<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>tem omissionis contrahit hec ille
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1141">
      ⁋ Consimiliter 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>igitur vt videtur haberet dicere ad quartum 
      ar<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>gumentum meum quod in instanti mortis primo contra 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>hit difformitatem sed quia hoc non mihi videtur 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>verum ideo teneo conclusionem prius positam. 
      <!--86.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="29-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1159">
               <lb ed="#Pa" n="1"/>⁋ Secunda conclusio retento casu possibili principali 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>hec continua non est vera sor. peccauit anedeo a. et tamen num 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>quam anenede a. vel in nullo instanti vel tempone anecede a. fuisset verum 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>dicere iste peccat et huius contradictionem diuersi 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>diuersi mode tenuerunt aliqui tenentes quod sor. pecca 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>uit et tamen in nullo instanti peccauit : peccauit tamen in ali 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>quo instanti⁋ Aliqui vero tenent quod in nullo instanti pec 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>cauit ancede a. nec etiam peccauit in aliquo instanti antncedeo 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>a. sed in toto ipse continuato ad a. sumendo ly totum 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>cathegoreumatice contra quos probatur conclusio 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>quia talis continue per istos vsque ad a fuit in gratia 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>supposito quod non habuit aliud peccatum mortale igi 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>tur non peccauit mortaliter anmede a.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1190">
      ⁋ Confirmatur si 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>anen a. peccauit ergo anen a. priuabatur gratia vel 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>igitur in aliquo instanti andeo a. vltimo habuit 
      grati<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>am vel in aliquo instanti anme a. primo non habuit gra 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>tiam et vtroque modo per tempus interceptum inter 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>illud instans et a. caruit gratia igitur per illud 
      ten<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>pus fuit in culpa et peccauit quia gratia non 
      au<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>fertur nisi propter peccatum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1208">
      ⁋ Probatur si sortes 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>fuit peccator in a. et etiam ante a. et cum suum pec 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>catum numquam fuerit interruptum sequitur quod ipse fue 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>rit peccator per aliquod certum tempos terminatum 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>ad a. deo notum et nature consequens est falsum se 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>cundum eos quia dato quocumque tempore andeo a. in  
      <lb ed="#Pa" n="26"/>principio secunde medietatis illius sor. potuit im 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>plere preceptum consequentia patet quia omne quod 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>nunc est aliquale et prius fuit tale sine 
      interruptio<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>ne aliqua per tempus aliquod fuit tale
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1230">
      ⁋ Confir 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>matur falsitas consequentis quia si sor. per 
      taleten<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>pus continue peccauit mortaliter tunc in quolibet 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>istanti intriseco illius temporis si morentur damnaretur 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>tunc deus in puniendo praeueniret sententiam precepti 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>sui quod non est dandum
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1243">
      ⁋ Probatur si hec non fuit vera 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>aneo a. sortes peccat tuc stante dicto casu si sor. mo 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>ritur in a. damnabitur qui tamen vsque ad a scilicet ad finem 
      vi<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>te fuit gratus deo quod est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1253">
      ⁋ Alia 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>euasio quod sor anmeden a. peccauit vel gratiam perdidit 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>in nullo tamen instanti ante a. sed immediate ante a. 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>ita quod in quolibet instanti ante a. habuit gratiam et 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>etiam econtra gratia sua fuit in quolibet instanti ane 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>a. et tamen fine medio ante a. corrumpebatur 
      gra<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>tia sor. ymaginatur quasi vnum medium inter om 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>nia instantia preteriti temporis continuati ad a. et 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>ipsum. a.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1273">
      ⁋ Contra vel igitur charitas talis 
      cor<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>rumpebatur successiue ante a. quod non est dandum de 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>lege dei communi cum qua stat totus casus vel 
      subi<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>to et si sic igitur in aliquo instanti ante a. et non 
      in<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>mediato igitur mediato et per consequens per totum 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>tempus interceptum et in quolibet instanti illius tem 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>ioris fuisset fine gratia ante a. cuius oppositum 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>dicit dicta euasio.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1291">
      ⁋ Item si charitas sortis corrum 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>pebatur ante a. vel igitur sit quod habuit vltimum 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>sui esse vel primum sui non esse et vtroque modo 
      in<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>ter illud et a. est tempus medium igitur etc. 
      <lb ed="#Pa" n="56"/> Item tunc talis charitas desinebat esse ante a. vel 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>igitur sic quod tunc non fuit et immediate ante fuit vel 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>sic quia tunc erat et immediate post non fuit et vtro 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>que modo sequitur inconueniens Probatur totum 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>tempus in quo sortes fuit in gratia et totum tem 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>pus in quo fuit in culpa fuerunt immediata capiatur 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>igitur instans copulans ea vel hoc fuit a. vel 
      a<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>liud ab a. si fuit a. non igitur ante a. corrumpebatur 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>eius gratia si aliud ab a. et non immediatum igitur 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>mediate precedens a. et per consequens per totum 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>medium interceptum corrupta fuisset gratia sortis 
      <!--86.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>probatur tunc pari ratione deus potuit fecisse an 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>gelum qui de fuisset ancede a. et tamen nec fuisset in a. nec in aliquam 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>instanti ante a. sed in toto tempore continuato ad  
      <lb ed="#Pa" n="70"/>aister cathegorice sumendo ly totum quasi diceretur 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>post omnia instantia ante a. et cum ante a. 
      produ<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>catur igitur similiter vnum post a. et vnum in a. tunc 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>habebimus tres angelos consequenter se habentes 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>et indiuisibiliter productos nullum cum alio quod 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>est impossibile quia pari ratione posset 
      produce<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>re taliter mille et sic habebimus vnam durationem 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>compositam ex indiuisibilibus consequenter se 
      ha<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>bentibus etiam productio tertii angeli erit 
      imme<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>diata prime sicut secundus eo quod indiuisibilia non  
      <lb ed="#Pa" n="80"/>angunt se partialiter sed totaliter ex sexto phisi 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>corum igitur productio tertii angeli erit in a. et 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>tamen casus ponit quod non in a. sed immediate post 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>i. igitur etc. sexto si charitas sortis fuit in omni instanti 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>aenem a. et cum corrumpebatur ante a. et omne corru 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>ptum ante a. potest deus in a. reproducere posset 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>deus facere quod charitas aliqua puta b. fuerit in  
      <lb ed="#Pa" n="87"/>omni instanti huius diei ante a. et cum hoc etiam in a. 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>et tamen quod simul in hac die fuerit corrupta ante a. 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>et pari ratione potest facere quod charitas que est in 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>i. corrupta sit fine medio post a. et cum sic reprodu 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>catur quod ipsa sit in omni instanti huius diei post a. 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>et sicut argutum. est respectu a. ita potest argui de omni 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>instanti intrinseco istius diei et tunc sequitur quod ista 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>simul staret quod charitas b. esset in omni instanti huius 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>diei et tamen quod infinities corrumpentur in hoc die.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1391">
      ⁋ Ex 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>quo sequitur quod charitas b. esset in instanti 
      quo<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>libet huius diei et tamen infinities non esset in hac 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>die et econverso b. quod in nullo instanti. b. charitas hu 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>us diei esset et tamen esset infinities in hac dic. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1402">
               <lb ed="#Pa" n="100"/>⁋ Tertia conclusio quod sor. casu posito principali pec. Tertia 
      con<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>cauit ante a. et per tempus aliquod et per infini 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>ta instantia illius temporis fuit sor peccator ante 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>ater certum enim est sor peccasse in a. vel ante. a. et pro 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>batum est pro conclusione prima quod non primo in a. 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>igitur ante a. et probatum est pro conclusione se 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>cunda quod non stant simul quod sortes peccauit ante. a. et 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>ta men quod in nullo instanti ante a. peccauit sequitur 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>gitur quod sor in aliquo instantiante. a. peccauit et cum 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>inter quodlibet instans ante a. et. a. fuerit tempus 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>medium in quo non emendauit se sor nec impleuit 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>preceptum sequitur propo situm. probatur sicut 
      prae<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>us pro prima conclusione fuit argutum loco quinto 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>respondendo suppositum ex antissiodori sortes pec 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>cauit a principio vel in principio illius minimitem 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>poris eo quod tunc nec volens nec nolens inchoare 
      in<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>pletionem precepti reddidit se impotentem ad 
      im<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>plendum postea per predicta patet ad tres formas 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>principales in principio praesentis dubii propositas 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>scilicet ad primam secundam et quartam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1448">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#Pa" n="120"/>tertiam formam principalem et ad quintam que  
      <lb ed="#Pa" n="121"/>est altisiodoren et ad omnes tales dicendum quod ta 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>is non faciens vel dimittens in a. vel ante agiste quod pro 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>tunc sibi precipitur faciendum vel dimittendum talis 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>peccat in a. vel ante a. et si fiat argumnu. de incipere 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>sicut fiebat tertia forma principalis hoc est 
      diffi<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>ilius quia tunc talis nihil tenetur facere in a. 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>sed tantum incipem et incipere facere non semper est 
      ali<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>quid facere
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1471">
      ⁋ Huic respondet firuanfer in opere 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>correcto quod peccatum comissionis est actus aliquis 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>et ideo per illum actum aliquando dicitur peccans 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>actualiter peccare sed peccatum omissionis est pu 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>ra priuatio actionis que debermfierit
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1482">
      ⁋ Et ideo non 
      <!--87.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="30-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>oportet quod ille in quo est illa priuatio dicatur 
      ali<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>quando actualiter peccans sed verius dicitur quod 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>est in peccato et quod numquam peccauit quia nullum actu 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>peccati habuit. Et ideo dum sor. tenebatur 
      inci<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>pere vnam volitionem in a. et non incepit non ideo tunc 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>omisit sed incepit omittere et esse in peccato et ta 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>men numquam peccauit ymo si deus creasset in ipso 
      gra<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>tiam fine medio post a. tunc ipsenuquam fuisset in pec 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>cato sed deus preuenisset culpam hec ille in summa 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1511">
               <lb ed="#Pa" n="10"/>⁋ Et potest dari casus in quo solutio sua esset ve 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>ra scilicet quod in a. non omittit sed incipit obiectiue puta 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>si dato precepto de eligendo actum volendi 
      respe<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>ctu alicuius obiectiet immediate post hoc 
      quan<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>tum in se est coageret voluntati ipsa autem non face 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>ret quod deberet si tamen deus preciperet alicui 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>quod in a. instanti inciperet moueri vel aliquid aliud 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>facere quod moram requirerem nisi in a. haberet ef 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>ficax imperium faciendi vel mouendi talis peccarem 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>in a. peccato commissionis primo quia sine tali vo 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>litione efficaci in a. non exequeretur fine medio post 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>a et sicut tenetur ad executionem exteriorem ita 
      eti<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>am ad interiorem sine qua non potest sicut tenetur 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>in exteriorem et etiam irrationabiliter dicitur in 
      a<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>lio scilicet quod nullus actualiter peccat precise omitten 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>do quod debet quia peccatum diuiditur in actua 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>le et originale et actuale vltra in peccatum 
      com<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>missionis et omissionis sed oe vocabulis contra 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>eum non intendo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e182-d1e1555">
      ⁋ Ad primum argumentum prin 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>cipale dicendum quod tantum probat secundam 
      con<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>clusionem primi articuli. etc.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>