<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="138-v"/>
            <cb ed="#Pa" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e927"><!-- GHYaf3-l4q2 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e927-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e927-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum posse creare gratiam vel aliquid aliud repugnet propter virtutis activae insufficientiam cuilibet creaturae.
    </head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e114">
               <lb ed="#P" n="110"/>VTrum posse 
      crea<lb ed="#P" n="111" break="no"/>re gratiam vel aliqud aliud  
      <lb ed="#P" n="112"/>repugnet creature propter 
      <lb ed="#P" n="113"/>virtutis insufficientiam
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e125">
      Ui<lb ed="#P" n="114" break="no"/>detur quod non quia solpotest 
      <lb ed="#P" n="115"/>creare lumen in medio etc. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Antecedens probatur ponatur quod  
      <lb ed="#P" n="117"/>deus suppleat actionem 
      so<lb ed="#P" n="118" break="no"/>llis in vna parte medum puta 
      <lb ed="#P" n="119"/>gie ita quod non agat nisi supplendo vicem solis et creet 
      <lb ed="#P" n="120"/>deus aliud lumen in alia parte medi scilicet b. et causet 
      <lb ed="#P" n="121"/>solin tertia parte medium lumen scilicet in c. tunc lumen 
      <lb ed="#P" n="122"/>in b. est vere creatum igitur et lumen in a. est vere 
      <lb ed="#P" n="123"/>creatum cum ista duo luina simili modo per omnia 
      <lb ed="#P" n="124"/>producantur eo quod deus non aliter agat in b. 
      me<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dium quam. in a cum agens sit idem et producta omnino  
      <lb ed="#P" n="126"/>substantia et omnis alia circunstantia consimilis tunc 
      <lb ed="#P" n="127"/>sic lumen. in a. est creatum igitur lumen in .c. est 
      <lb ed="#P" n="128"/>creatum consequentia tenet quia lumen in a et in c. 
      <lb ed="#P" n="129"/>sunt simili modo producta quia per positum deus 
      <lb ed="#P" n="130"/>non creat lumen in a. precise supplendo vicem solis 
      <lb ed="#P" n="131"/>Respondetur quod deus facit lumen facit in a. de. a. 
      <!--321.xml-->
      <pb ed="#J" n="139-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sed facit lumen in b. non de b. sed de nihilo igitur 
      <lb ed="#P" n="2"/>non sequitur lumen in b. est creatum igitur lumen 
      <lb ed="#P" n="3"/>in a. est creatum. Contra lumen facere de a. non es 
      <lb ed="#P" n="4"/>aliud quam facere lumen in a. respectu cuius 
      mate<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ria ipsius a vel ipsum. a. habet potentiam natura 
      <lb ed="#P" n="6"/>lem sed sic facit deus lumen de b. quia b. est in poten 
      <lb ed="#P" n="7"/>tia naturali respectu luminis receptiui igitur
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e188">
               <lb ed="#P" n="8"/> Ad oppositum sunt auctoritates et rationes po 
      <lb ed="#P" n="9"/>site in. q. precedenti. Item augustinus in libro de 
      <lb ed="#P" n="10"/>vera innocentia propositione 146 rei nullius 
      quan<lb ed="#P" n="11" break="no"/>uis minime nisi deum creatorem dici aut credi 
      li<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cet etiam ad hoc est augustinus 3 de trii. capitu. 2. 
      <lb ed="#P" n="13"/>xi. vsque ad 16 per totum et super genen. cap. 5 de 
      <lb ed="#P" n="14"/>magnis quasi in principio angeli autem nullam cre 
      <lb ed="#P" n="15"/>aturam creare possunt. Et damamn. ca. 3 quicunque di 
      <lb ed="#P" n="16"/>tunt angelos esse creatores cuiuscunque substantie 
      <lb ed="#P" n="17"/>hii sunt omens filium patris sui dyaboli.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e213">
      ⁋ Prima con 
      <lb ed="#P" n="18"/>clusio quod cuilibet creature repugnat creare patet 
      <lb ed="#P" n="19"/>ex questione precedenti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e220">
      ⁋ Secunda conclusio nul 
      <lb ed="#P" n="20"/>la creatura finita excedit aliam infinite hoc 
      pro<lb ed="#P" n="21" break="no"/>batur prima questione tertiui. Ad hoc etiam 
      argu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>it quidam ma. sic si vna creatura finita puta 
      dile<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ctio qua beatus diligit deum excedit aliam 
      crea<lb ed="#P" n="24" break="no"/>turam infinite scilicet dilectionem qua idem 
      bea<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tus diligit creaturam tunc si dupletur dilectio cre 
      <lb ed="#P" n="26"/>ature et quadruple et sic fine fine in specie priori 
      <lb ed="#P" n="27"/>nunquam pertingeret ad finem dilectionis qua idem 
      <lb ed="#P" n="28"/>beatus diligit deum. Falsitas probatur quia si di 
      <lb ed="#P" n="29"/>lectio talis creature esset infinita excederet dei di 
      <lb ed="#P" n="30"/>lectionem aliter ipsa dei dilectio esset infinita. Set 
      <lb ed="#P" n="31"/>vbicunque contingit reperire maius et minus 
      con<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tingit reperire equale. Item si deus creaturam il 
      <lb ed="#P" n="33"/>lam inferiorem faceret in duplo meliorem et qua 
      <lb ed="#P" n="34"/>druplo et sic fine fine et perfectiorem earum etiam 
      <lb ed="#P" n="35"/>subduplam secundum perfectionem et subquadru 
      <lb ed="#P" n="36"/>plam et sic fine fine ex vna parte ascendendo et ex 
      <lb ed="#P" n="37"/>alia parte descendendo nunquam pertingerent 
      adin<lb ed="#P" n="38" break="no"/>uicem processus huius adinuicem obuiando quod  
      <lb ed="#P" n="39"/>non est apud me intelligibile de naturis finitis et 
      <lb ed="#P" n="40"/>consequentia plana est cuilibet aduertenti. Item 
      <lb ed="#P" n="41"/>tunc deus posset creare angelum qui excederet 
      mi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>chaelem infinite et beatificare ipsum proportiona 
      <lb ed="#P" n="43"/>liter sue nature ita quod sua beatitudo excederet bea 
      <lb ed="#P" n="44"/>titudinem michaelis infinite cum igitur deus pos 
      <lb ed="#P" n="45"/>sit beatitudinem istius angeli superioris 
      destrue<lb ed="#P" n="46" break="no"/>re et ponere in eo beatitudinem michaelis sequi 
      <lb ed="#P" n="47"/>tur quod eadem creatura possit beatificari diuersis 
      <lb ed="#P" n="48"/>beatitudinibus quantitatis quarum vna 
      excede<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ret aliam infinite consequens est inconueniens. 
      <lb ed="#P" n="50"/>Item tunc etiam posset dari aliqua virtus 
      attra<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ctiua ferri aliam excedens infinite et tunc talis at 
      <lb ed="#P" n="52"/>traheret ferrum in instanti quia in infinitum velo 
      <lb ed="#P" n="53"/>cius quam alia quam excedit. Similiter sequitur quod  
      <lb ed="#P" n="54"/>iste angelus nobilior in infinitum velocius moue 
      <lb ed="#P" n="55"/>ret idem mobile quam michael alioquin duplicando  
      <lb ed="#P" n="56"/>et triplicando etc. virtutem motiuam michaelis 
      ip<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sa fieret equalis virtuti motiue superioris 
      ange<lb ed="#P" n="58" break="no"/>li vel tandem haberetur quod virtus aliqua data et 
      <lb ed="#P" n="59"/>alia infinite illam excedens secundum vltimum potentie sue 
      <lb ed="#P" n="60"/>agentes mouerent idem mobile per equale spaci 
      <lb ed="#P" n="61"/>um in eodem tempore.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e314">
      ⁋ Tertia conclusio quod non  
      <lb ed="#P" n="62"/>quodlibet indiuiduum speciei superioris quodlibet 
      <lb ed="#P" n="63"/>inferioris infinite excedit patet ex precedenti. Item 
      <lb ed="#P" n="64"/>tunc angelus sine proportione excederet aimam 
      <lb ed="#P" n="65"/>christi et per consequens si proportionatur 
      natu<lb ed="#P" n="66" break="no"/>re sue beatificaretur proportionaliter plus fruere¬ 
      <!--321.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tur deo. Consequens est falsum quia anima beate 
      <lb ed="#P" n="68"/>virginis exaltata est super choros angelorum igi 
      <lb ed="#P" n="69"/>tur multo fortius anima christi. Item tunc perus 
      <lb ed="#P" n="70"/>esset in natura minimum angelum destrui quam infini 
      <lb ed="#P" n="71"/>tos homines vel infinita pecora etc. Et similiter pe 
      <lb ed="#P" n="72"/>ius esset vnam guttam aque destrui apud naturam 
      <lb ed="#P" n="73"/>et secundum se non habito respectu ad vtilitatem 
      <lb ed="#P" n="74"/>hominum et animantium quam totam speram aque 
      <lb ed="#P" n="75"/>destrui. Item tunc quilibet calor fine proportione 
      <lb ed="#P" n="76"/>esset virtuosior frigore igitur nullam resistentiam 
      <lb ed="#P" n="77"/>haberet a frigore.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e355">
      ⁋ Quarta conclusio quod nulla vir 
      <lb ed="#P" n="78"/>tus creata est infinita et per consequens quelibet 
      <lb ed="#P" n="79"/>est insufficiens ad creandum. probatio huius 
      pa<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tet ex mediis aliquibus positis ad precedentes con 
      <lb ed="#P" n="81"/>clusiones ex quarta questione et. 173. tertii libri. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e366">
               <lb ed="#P" n="82"/>⁋ Nota quod rationes dictarum conclusionum parum 
      <lb ed="#P" n="83"/>videntur concludere quia tenendo quod species 
      su<lb ed="#P" n="84" break="no"/>perior per suam perfectionem essentialem totalem 
      <lb ed="#P" n="85"/>specificam excedat inferiorem infinite id est 
      impropor<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tionaliter et per consequens quod vna species per per 
      <lb ed="#P" n="87"/>fectionem finitam excedit aliam infinite. Dicendum 
      <lb ed="#P" n="88"/>esset consequenter quod quantumcunque entitas 
      spe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tiei inferioris cresceret perfectior in sua specie ita 
      <lb ed="#P" n="90"/>y in multis perfectionibus sue speciei competen 
      <lb ed="#P" n="91"/>tibus acquireret intensiorem gradum quod habeat spe 
      <lb ed="#P" n="92"/>cies superior in perfectionibus similibus vel aluis 
      <lb ed="#P" n="93"/>ue speciei per hoc tamen quo ad perfectionem spe 
      <lb ed="#P" n="94"/>cificam in nullo accedit plus quam prius ad speciem 
      <lb ed="#P" n="95"/>superiorem. Et omnia argumenta solum vadunt 
      <lb ed="#P" n="96"/>ad crementum perfectionis accidentalis et non  
      <lb ed="#P" n="97"/>specifice. Item dici posset conformiter dictis conclusioni 
      <lb ed="#P" n="98"/>bus quod qualibet sprires superior quaelibet inferionem se fini 
      <lb ed="#P" n="99"/>te et in certa proportione excedat et tamen non sequitur sicut 
      <lb ed="#P" n="100"/>dicte rationes pretendunt quod inferior possit equari su 
      <lb ed="#P" n="101"/>periori in perfectione eo quod perfectio. specifica totalis 
      <lb ed="#P" n="102"/>augeri potest nec minui. Unde nec staret asinum manem 
      <lb ed="#P" n="103"/>tem in sua specie habere aliquem gradum 
      perfe<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ctionis equalis specifice vltra hoc quod iam habet 
      <lb ed="#P" n="105"/>vel etiam aliquo tali gradu carere. Cum his 
      eti<lb ed="#P" n="106" break="no"/>am aliqui concedunt quod possibile est esse plures spe 
      <lb ed="#P" n="107"/>cies distinctas vel plura indiuidua diuersarum 
      spe<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cierum penitus equales in perfectione hoc enim 
      <lb ed="#P" n="109"/>non videtur claudere repugnantiam igitur sed sem 
      <lb ed="#P" n="110"/>per requirit concausalitatem subiecti vel etiam vicem 
      <lb ed="#P" n="111"/>supplentis de quo et in quo modo iam dicto producat 
      <lb ed="#P" n="112"/>illum effctum ideo nullum tale agens potest creare stativ 
      <lb ed="#P" n="113"/>ommuni dei ordinatione. Ex quo patet quod soli deo 
      compe<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tit creare quia ille solus habet totalem rationem 
      <lb ed="#P" n="115"/>causalitatis cuiuscunque effectus producibilis 
      ni<lb ed="#P" n="116" break="no"/>chilominus tamen etiam deus potest immediate edu 
      <lb ed="#P" n="117"/>cere effectum oe potentia materie vel alicuius vicen 
      <lb ed="#P" n="118"/>materie supplentis quia potest facere quod sicut 
      mate<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ria vel eius supplens vicem concausatiue se habet 
      <lb ed="#P" n="120"/>in productione effectus ab agente naturali ita eti 
      <lb ed="#P" n="121"/>am se habeat in productione effectus quem ipse 
      <lb ed="#P" n="122"/>agit immediate.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e457">
      ⁋ Ex quo sequitur quod in casu argu 
      <lb ed="#P" n="123"/>menti principalis a. lumen est eductum oe 
      poten<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tia aeris ita bene sicut .c. lumen. Patet etiam quod si deum 
      <lb ed="#P" n="125"/>daret alicui agenti naturali totalem rationem 
      causlita<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tis alicuius effectus ita scilicet quod non oporteret ad eius 
      <lb ed="#P" n="127"/>actionem concurrere cantiue principium subiectiuum 
      <lb ed="#P" n="128"/>vel eius supplens vicem licet tamen oporteret 
      concur<lb ed="#P" n="129" break="no"/>rere agens primum tunc tale agens naturale potest crea 
      <lb ed="#P" n="130"/>re patet etiam ex dictis quod non repugnat agenti 
      natura<lb ed="#P" n="131" break="no"/>li scilicet igni vel alteri producere calorem in ho 
      <lb ed="#P" n="132"/>stia consecrata modo predicto. Contra predicta 
      <!--322.xml-->
      <pb ed="#J" n="139-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sunt dubia primum tangitur in primo principali. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e491">
               <lb ed="#P" n="2"/>⁋ Ad quod respondet quidam doctor prenotans ta 
      <lb ed="#P" n="3"/>men quod illud est producere aliquid de materia et aliud 
      <lb ed="#P" n="4"/>est producere aliquid in materia: posset enim produci 
      <lb ed="#P" n="5"/>aliquid in materia quamuis non producatur de materia 
      <lb ed="#P" n="6"/>sicut intellectus humanus sicut patet li. 2 di. 17 cap 
      <lb ed="#P" n="7"/>17 et sic posset facere deus formas materiales in  
      <lb ed="#P" n="8"/>materiis que non dependent inesse ab illis et tunc 
      <lb ed="#P" n="9"/>causaretur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e511">
      ⁋ Per hoc patet ad illud quod illud lu 
      <lb ed="#P" n="10"/>men in b. creatum est et non lumen in a. et tunc con 
      <lb ed="#P" n="11"/>sequenter tenet iste doctor quod quando deus creat accidens 
      <lb ed="#P" n="12"/>in subiecto ipse supplet vicem efficientie subiecti 
      <lb ed="#P" n="13"/>respectu huius accidentis puto enim inquit quod sub 
      <lb ed="#P" n="14"/>iectum sic est causa efficiens respectu sui 
      acciden<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tis quod ab eo in eo in esse naturalis cursus 
      commu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nis dependet. Ista responsio non est ex toto vera. 
      <lb ed="#P" n="17"/>⁋Primo quia tunc vel gratia nunquam crearetur in 
      ani<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ma vel pro tunc in nullo per modum accidentis 
      de<lb ed="#P" n="19" break="no"/>penderet a suo subiecto. Secundo falsum est quod om 
      <lb ed="#P" n="20"/>nis forma secundum naturalem cursum dependens inesse 
      <lb ed="#P" n="21"/>a suo subiecto eo ipso efficitur ab eodem quia tunc 
      ca<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lor aque violenter calefacte efficeretur ab aqua 
      <lb ed="#P" n="23"/>vel eius materia quod falsum est quia virtualem 
      <lb ed="#P" n="24"/>contrarietatem ad ipsum nititur ipsum destruere. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e546">
               <lb ed="#P" n="25"/>⁋ Item tunc materia prima coefficeret formas ma 
      <lb ed="#P" n="26"/>teriales quod patet falsum dico igitur aliter ad 
      ar<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gumentum quod casus est impossibilis quo ad primam partem 
      <lb ed="#P" n="28"/>quia deum agere a. sine coactione solis est creare. a. ettunc 
      <lb ed="#P" n="29"/>dico quod a. a nullo actiue dependet nisi a deo cum hoc 
      <lb ed="#P" n="30"/>stat quod a. dependeat ab aere subiectiue sicut 
      acci<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dens a subiecto. Dices si a. ita dependeat per modum 
      <lb ed="#P" n="32"/>accidentis a subiecto in quae recipitur sicut .c. igitur acti 
      <lb ed="#P" n="33"/>uum naturale ita creat sicut deus quia non plus effectus 
      <lb ed="#P" n="34"/>agentis creati videtur tunc effici de subiecto quam si ipsum 
      <lb ed="#P" n="35"/>de eodem subiecto crearetur a deo nec aliud videretur 
      <lb ed="#P" n="36"/>esse formam talem produci in subiecto quam in eam produ 
      <lb ed="#P" n="37"/>ci nec econverso.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e577">
      ⁋ Ad istud dico quod nulla est 
      notabi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>lis differentia ad propositum de forma tali tam 
      crea<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bili de hac materia quam producibili de eadem in ordine 
      <lb ed="#P" n="40"/>talis forme ad subiectum sed solum in ordine ad agens 
      <lb ed="#P" n="41"/>cum enim producitur forma talis siue in subiecto siue non 
      <lb ed="#P" n="42"/>subiecto a solo agente quod subiectum non praesupponit ad 
      <lb ed="#P" n="43"/>hoc vt talem formam producat tunc creatur cum vero ab  
      <lb ed="#P" n="44"/>agente presupponente vel necessario coagente sub 
      <lb ed="#P" n="45"/>iectum ad hoc vt talem formam in ipso producat hoc 
      <lb ed="#P" n="46"/>est produci vel educi de potentia talis subiecti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e599">
      ⁋ Se 
      <lb ed="#P" n="47"/>cundum dubium contra primam conclusionem quia videtur quod 
      <lb ed="#P" n="48"/>ignis agens in hostiam consecratam creet calonem quia 
      <lb ed="#P" n="49"/>ibi facit calorem de nichilo igitur creat per 
      diffi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nitionem creationis positam li. 2 di. prima. Assumptum 
      <lb ed="#P" n="51"/>probatur quia ignis facit ibi calonem sicut sensus do 
      <lb ed="#P" n="52"/>cet et non de qualitate nec de quantitate quia tunc 
      nun<lb ed="#P" n="53" break="no"/>quam philosophus vel alius probare posset necessitatem mate 
      <lb ed="#P" n="54"/>rie prime cum actio naturalis perficiatur secundum 
      <lb ed="#P" n="55"/>hoc in quantitate vel qualitate sicut in materia si po 
      <lb ed="#P" n="56"/>neretur. Respondetur quod totum quod fit in hostia 
      con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>secrata quantum ad alterationem fit immediate a deo 
      <lb ed="#P" n="58"/>per suppletionem agentis naturalis causando 
      il<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lud quod agens naturale ibi ageret si illic esset 
      sub<lb ed="#P" n="60" break="no"/>stantia vel materia in quam posset agere quia 
      mate<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ria vt videtur presupponitur actioni alteratiue cuiui 
      <lb ed="#P" n="62"/>cunque agentis naturalis et huic concordat syrensis 
      <lb ed="#P" n="63"/>qui recitat circa istam difficultatem opinionem gandem. 
      <lb ed="#P" n="64"/>tho. et sco. et tenet in hoc cum scoto libro. 4.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e641">
      ⁋ Scien 
      <lb ed="#P" n="65"/>dum est tamen quod educere effectum oe potentia materie 
      <lb ed="#P" n="66"/>vel producere ipsum de aliquo non creatiue est ipsum 
      <!--322.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>agens taliter producere illum effectum qualiter ad  
      <lb ed="#P" n="68"/>eius productionem requiritur concausatio subiectiua 
      <lb ed="#P" n="69"/>materie seu subiecti vel alicuius eius vicem supplem 
      <lb ed="#P" n="70"/>tis de quo scilicet subiecto vel eius vicem supplente talis 
      <lb ed="#P" n="71"/>effectus producatur et etiam in quo vel subiectiue 
      <lb ed="#P" n="72"/>vel coassistenter. Unde patet sic differentia intur pro 
      <lb ed="#P" n="73"/>ducere et creare formam aliquam vel effectum quia licet 
      <lb ed="#P" n="74"/>quandoque per creationem forma producatur in materia 
      <lb ed="#P" n="75"/>non tamen ibi concausat materiam. Patet etiam quod  
      <lb ed="#P" n="76"/>quia nullum agens naturale habet rationem totalem 
      <lb ed="#P" n="77"/>causalitatis alicuius effectus a se producibilis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e677">
      ⁋ 
      Ter<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tium dubium sit a vna forma ignis genita ab istous 
      <lb ed="#P" n="79"/>gne in hac materia demonstrata et corrumpatur 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e684">
               <lb ed="#P" n="80"/>⁋ Tunc arguitur sic iste ignis demonstratus potest 
      <lb ed="#P" n="81"/>generare a formam igitur potest creare. 
      Conse<lb ed="#P" n="82" break="no"/>quentia patet quia idem numero non potest redi 
      <lb ed="#P" n="83"/>re per actionem naturalem vt patet quinto phisicorum 
      <lb ed="#P" n="84"/>versus finem. Assumptum probatur quia ista materia 
      <lb ed="#P" n="85"/>demonstrata est eque in potentia naturali ad a. sicut 
      <lb ed="#P" n="86"/>ad aliam formam consimilem futuram igitur iste ignis 
      <lb ed="#P" n="87"/>ita natus est producere vel generare de ista mate 
      <lb ed="#P" n="88"/>ria formam a. sicut. b. vel c. Respondetur quod iste ignis 
      <lb ed="#P" n="89"/>non posset per cursum nature regenerare a. 
      for<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mam in hac materia nec etiam aliquod agens pre 
      <lb ed="#P" n="91"/>ter deum. Et ideo concedo quod non posset redire idem 
      <lb ed="#P" n="92"/>numero secundum cursum nature nec 
      instantane<lb ed="#P" n="93" break="no"/>um a deo nisi per creationem cuius causam nescio 
      <lb ed="#P" n="94"/>aliam nisi quod deus instituit non iterum concurrere 
      <lb ed="#P" n="95"/>cum actiuis creatis vt ipsa semel corrupta 
      reprodu<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cant eadem nunero sed ben similia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e723">
      ⁋ Quartum dubium 
      <lb ed="#P" n="97"/>videtur quod ho possit producere animam intellectiuam 
      <lb ed="#P" n="98"/>igitur et creare. Antecedens probatur quia si fieret a solo 
      <lb ed="#P" n="99"/>deo igitur deus posset eam non creare quando homo 
      <lb ed="#P" n="100"/>generat non tamen impediendo actionem naturalem 
      <lb ed="#P" n="101"/>hominis in generando ponitur igitur et sequitur quod tunc homo 
      <lb ed="#P" n="102"/>generat naturalitur animal brutum et irrationale nisi 
      <lb ed="#P" n="103"/>detur intentum quia generabit vnum animal vt videtur quia 
      <lb ed="#P" n="104"/>semen eius tantam vim habet generandi quantam 
      se<lb ed="#P" n="105" break="no"/>men alterius animalis igitur potest tam perfectam 
      for<lb ed="#P" n="106" break="no"/>mam generare alias homo videretur esse debilio 
      <lb ed="#P" n="107"/>ris conditionis quam cetera animalia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e749">
      ⁋ Sequitur etiam 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod species hominis aliter non esset pars essentialis vniuer 
      <lb ed="#P" n="109"/>si nisi homo posset naturaliter generare hominem cum 
      <lb ed="#P" n="110"/>infiuentia naturali quia esset naturaliter corrupti 
      <lb ed="#P" n="111"/>bilis nec posset perpetuari a se cum influentia generali 
      <lb ed="#P" n="112"/>quia esset naturaliter corruptibilis nec posset 
      per<lb ed="#P" n="113" break="no"/>petuari a se cum influentia generali sicut cetere 
      <lb ed="#P" n="114"/>species possunt. Probatur natura nunquam deficitin 
      <lb ed="#P" n="115"/>necessariis et cum circa magna nobilia sit magis 
      <lb ed="#P" n="116"/>ingeniosa igitur si natura dedit aliis 
      insufficien<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tem potentiam generatiuam sibi similium in 
      spe<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cie igitur mulio fortius magis homini.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e775">
      ⁋ Pro 
      re<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sponsione solum volo recitare opinionem sprensis 
      <lb ed="#P" n="120"/>quem mecum in hoc gaudeo concordare qui respon 
      <lb ed="#P" n="121"/>det finaliter quod non debeat dici aliud quod 
      intellecti<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ua creatur a deo sic quod nullo modo sit ab homine si 
      <lb ed="#P" n="123"/>cut patet in q. veteris et noue legis. q 32 et sicut 
      <lb ed="#P" n="124"/>plane tenet augustinus in ecclesiasticis dogmati 
      <lb ed="#P" n="125"/>bus capitu. 40. vbi dicit animas hominum non esse 
      <lb ed="#P" n="126"/>adinuicem. Item idem tenet ma. li. 2 di. 17 et om 
      <lb ed="#P" n="127"/>nes doctores. Et cum arguitur quod ho generaret brutum 
      <lb ed="#P" n="128"/>vel suspensa creatione anime intellectiue. Respondeo inquit 
      <lb ed="#P" n="129"/>quod hec videtur perplexitas quia ponere quod eadem formasit 
      <lb ed="#P" n="130"/>vegetiua sensitiua et intellectiua in homine est at 
      <lb ed="#P" n="131"/>ticulus condemnatus ab archiepisco Cantuarien. 
      <lb ed="#P" n="132"/>roberto tilleblim ymo multi articuli tendunt 
      <!--323.xml-->
      <pb ed="#J" n="140-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad hoc. Sed ad oppositam partem tenet 
      augusti<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nus expresse vbi supra et sequitur ibidem neque du 
      <lb ed="#P" n="3"/>as animas esse in eodem vnam animalem qua 
      ani<lb ed="#P" n="4" break="no"/>matur corpus et aliam spiritualem que rationem ad  
      <lb ed="#P" n="5"/>ministrat sed dicimus vnam animam esse hominis quae cor 
      <lb ed="#P" n="6"/>pus sua societate viuificat et semetipsam sua ratione 
      <lb ed="#P" n="7"/>disponat habens in se libertatem arbitrum vt eligat 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod vult solum hominem credimus habere animam 
      <lb ed="#P" n="9"/>et substantiam que exuta corpore viuit et sensus 
      <lb ed="#P" n="10"/>suos atque ingenia viuaciter tenet neque cum corpo 
      <lb ed="#P" n="11"/>re moritur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e838">
      ⁋ Et sequitur ca. 13 animalium vere anime 
      <lb ed="#P" n="12"/>non sunt substantie sed cum carne in aliqua carnis 
      <lb ed="#P" n="13"/>viuacitate nascuntur et cum carnis morte 
      morium<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur. Ideo nec ratione reguntur hec ille. Et 
      capi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>12 finaliter ponit idem cap 1d. Probatur aliter 
      <lb ed="#P" n="16"/>anima Christi sensitiua fuisset mortua mortuo Christo et 
      <lb ed="#P" n="17"/>ita deposuit quod assumpsit quod non recipit fides 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel corpus Christi vixisset in triduo mortis vel sensiti 
      <lb ed="#P" n="19"/>ua vel vegetatiua Christi distincta ab intellectiua de 
      <lb ed="#P" n="20"/>scendisset ad inferos quorum nullum est verum nec 
      <lb ed="#P" n="21"/>admittitur igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e863">
      ⁋ De hoc doctor solemnis 
      lo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>quitur 3 quolibeti. q. 6. Tamen contra hoc vide 
      <lb ed="#P" n="23"/>tur sententia philosophy 10 de animabus vbi dicit quod 
      so<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lum intellectus venit ab extrinseco et primo de 
      ani<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ma quod solum intellectus separatur a corpore sicut 
      <lb ed="#P" n="26"/>perpetuum a corruptibili.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e876">
      ⁋ Ad istud inquit vide 
      <lb ed="#P" n="27"/>tur mihi probabile dicere sicut dicit doctor 
      solen<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nis 3 quolibeti. q. 6 quod non est in homine nisi ani 
      <lb ed="#P" n="29"/>ma intellectiua que est sensitiua et vegetatiua 
      si<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cut allegat augustinus de spiritu et anima.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e887">
      ⁋ Ad 
      argu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>mentum igitur principale dicendum quod licet homo habe 
      <lb ed="#P" n="32"/>at potentiam generatiuam perfectiorem quo ad 
      disposi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tionem materie quam cetera animalia non tamen nobilit a 
      <lb ed="#P" n="34"/>ret quo ad formam quam producere potest et 
      natura<lb ed="#P" n="35" break="no"/>diminuebat ab ipsa propter meliuscilicet vt habere for 
      <lb ed="#P" n="36"/>mam nobiliorem a principio primo negatur et alia 
      <lb ed="#P" n="37"/>anima superfiueret in homine cum per 
      intellecti<lb ed="#P" n="38" break="no"/>uam creatam possent homines sufficienter omens 
      <lb ed="#P" n="39"/>actiones vice perficere forma secunda non probat 
      <lb ed="#P" n="40"/>nisi quod non ita sufficienter ex se est species humana 
      <lb ed="#P" n="41"/>species essentialis et eterna sicut cetere species et 
      <lb ed="#P" n="42"/>hoc est propter melius vt dictum est.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e927-d1e916">
      ⁋ Ad 
      articu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>los ribeluardi respondi in questione speciali de 
      <lb ed="#P" n="44"/>hac materia quod non est de illis curandum quia 
      au<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gustinus est in contrarium et hoc condemnat in ec 
      <lb ed="#P" n="46"/>clesiasticis dogmatibus et pauci curant de his ar 
      <lb ed="#P" n="47"/>ticulis. Ad auctoritates philosophy vltimo positas quod 
      in<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tellectus solum venit ad extra et solus separatur 
      <lb ed="#P" n="49"/>sicut perpetuum etc. verum est ad litteram sicut so 
      <lb ed="#P" n="50"/>nat ex hoc sequitur quod sensitiua hominis esset ab 
      <lb ed="#P" n="51"/>extrinseco et separatur etiam sicut perpetuum a 
      <lb ed="#P" n="52"/>corruptibili quia sensitiua hominis est intellecti 
      <lb ed="#P" n="53"/>ua. Sed vult dicere quod nulla anima que non est 
      in<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tellectiua sicut venit et sic separatur. Ad argumen 
      <lb ed="#P" n="55"/>tum principale patet responsio ex dictis etc.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>