<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="109-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e737"><!-- GHYaf3-l2q9 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e737-Hd1e108">Quaestio 9</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e737-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum, scilicet propter demerita, minuatur.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="20"/>Nono quero vtrum 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>charitas propter 
          demeri<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>ta minuatur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e123">
          Uidetur quod sic 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>quia sit a. vnus actus meri 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>torius per quem in petro au 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>lgeatur gratia baptismalis 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>in vno gradu et reiteretur 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>decies tunc erit augmentum 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>gratie decem graduum quo  
          <lb ed="#Pa" n="29"/>possibile est quod aliquis actus sit ita 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>torius sicut a. est meritorius vocetur 
          igi<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>tur talis b. culpa mortalis tunc sic petrus non gra 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>uius punietur pro b. quam premiaretur pro a. semel 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>facto igitur propter b. non substrahitur eius ma 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>ius bonum quam sibi daretur pro a. igitur sequitur quod 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>solum pro. b. substraheretur sibi vnus gradus 
          cha<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>ritatis igitur adhuc in eo scilicet in petro post cul 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>pam b. perpetratam remanebit gratia baptisma 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>lis cum nouem gradibus gratie superaddite. 
          Con<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>firmatur quia deus remunerat vltra condignum 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>et punit citra condignum igitur cum tam mala sit 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>priuatio quod bonus est habitus secundum regulam 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>anselmi prius allegatam deduci potest clare 
          pro<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>positum. Probatur peccatum vnum mortale 
          suf<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>ficienter puniretur per penam sensus in inferno sed 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>hoc non est peius quam perdere gloriam debitam vni 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>actui tam meritorio sicut istud peccatum erat 
          de<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>meritorium igitur cui decies maior gloria 
          debe<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>batur nec pena sensus gehennalis dabitur nec 
          to<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>ta gloria debita nec proportionalis charitas 
          au<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>ferretur quot et quantum offerri esset sibi ita ma 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>lum sicut illam penam gehennalem sibi infligi si 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>nulla gloria sibi deberetur et antecedens primum 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>patet satis si capiatur vnus extra gratiam cui nul 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>lus gradus beatitudinis eterne debeatur ille sus 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>ficienter puniri poterit certa pena alia sensus. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e197">
          <lb ed="#Pa" n="56"/>⁋ Ad oppositum si sic vel propter demeritum mor 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>tale vel veniale minuetur charitas non primum 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>quia hoc tollit charitatem. Non secundum quia 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>tunc multiplicatio venialium posset totaliter 
          auf<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>ferre eam et ita aliquis posset esse damnatus 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>eternaliter pro solis venialibus quod est inconue 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>niens. Conclusio prima charitas habitualis 
          acqui<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>sita potest minui. Probatur quia quilibet gradus 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>genitus ex actibus habentibus actus contrarios 
          <!--262.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="65"/>potest minui per actus contrarios sicut generari 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>per actus debitos. Sed charitas acquisita est 
          hu<lb ed="#Pa" n="67" break="no"/>iusmodi igitur etc. maior est nota secundo 
          ethico<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>rum minor probatur quia licet deus non possit odi 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>ri propter se et per consequens habitus charitatis 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>genitus ex actibus diligendi deum propter seipi 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>sum nec possit minui nec corrumpi per actus debi 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>te contrarios suis actibus infiniti tamen sunt 
          ba<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>bitus charitatum acquisitarum generabiles ex 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>actibus habentibus actus contrarios quod non pos 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>sunt totaliter corrumpi fine multis actibus 
          con<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>trariis igitur per vnum actum contrarium vel per  
          <lb ed="#Pa" n="77"/>paucos possunt minui prius quam plene corrumpi quod  
          <lb ed="#Pa" n="78"/>autem aliqui habitus charitatis acquisite 
          gene<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>rantur ex actibus habentibus actus contrarios 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>patet ex hoc quia habitus quo aliquis multum pro 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>nus est ad diligendum deum super omnia 
          genera<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>tur ex actibus quibus contrariantur actus 
          dili<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>gendi alia vltra deum similiter alia charitas 
          ha<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>bitualis secundum speciem esset a priori qua quis 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>vellet diligere deum super omnia. Item frequen 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>tia actuum volendi dare elemosinam vel subueni 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>re proximo propter deum generaret habitum quem 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>dam charitatis acquisite et ille natus esset minui 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>ex actibus hoc nolendi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e279">
          ⁋ Quod autem omnes ta 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>les habitus de quibus exemplificaui sint charita 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>tes acquisite ex hoc patet quod immediate per 
          mo<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>dum habituum inclinant in quosdam actus in quos 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>secundum speciem inclinant pro tempore 
          oportu<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>no charitates infuse et precise in tales in quales 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>nata est charitas infusa inclinare igitur sunt tales 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>charitates.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e297">
          ⁋ Secunda conclusio actus in quem 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>vel in qualem nata est immediate inclinare per mo 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>dum habitus charitas acquisita vel talis infusa 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>potest minui. Probatur quia non oportet 
          quem<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>libet talem subito corrumpi vt experientia docet 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>igitur etc. Probatur aliqua causa efficiens proxi 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>ma talis actus puta cognitio vel conditio 
          obiecti<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>ua eliciens per modum finis ad actum amoris 
          gra<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>tuitipoterit remitti igitur etiam et talis actus. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e317">
          <lb ed="#Pa" n="105"/>⁋ Tertia conclusio quod habitus charitatis infuse 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>secundum essentiam suam siue naturam potest mi 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>nui vel remitti absolute loquendo quia omne suo 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>cessiue producibile vel per partes est absolute lo 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>quendo suencessiue destructibile vt per partes quia 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>solus deus est qui actiue augmentat charitatem 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>et constat quod ipse ita posset eam per partes non 
          si<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>mul destruere sicut partialiter posset ipsam augmen 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>tare.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e339">
          ⁋ Quarta conclusio quod secundum legem dei 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>ordinatam habitus charitatis infuse minui non  
          <lb ed="#Pa" n="115"/>posset quia non posset minui nisipropter 
          demeri<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>tum nostrum. Sed hoc non quia non propter deme 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>ritum mortale quia illud ipsam totaliter infusam 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>charitatem auffert per viam demeriti quia non stant 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>simul secundum legem dei ordinatam charitas in  
          <lb ed="#Pa" n="120"/>fusa iustificans et peccatum mortale nec propter 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>solum veniale tum quia tunc per multa venialia 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>videntur totaliter posse corrumpi demeritorie tum 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>quia veniale est minus malum quam charitas sit 
          bo<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>na quia omnis gradus charitatis habet correspon 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>denter debitum premum eterni proportionalis. Set 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>quod debitum boni eterni tolleretur esset quedam 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>pena grauis damnationis eterne peccatum 
          au<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>tem veniale non meretur nisi penam temporalem 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>igitur non abstrahitur pro solo veniali aliquis gradus cha 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>ritati infuse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e378">
          ⁋ Quinta conclusio quam dico cum doctore 
          <!--263.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="110-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>subtili di. 17 primi in lectura parisienu. quod charitatis 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>feruor potest per venialia minui positiue et habericus 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>gandensis et alii idem tenent quod charitas inclinat 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>quantum est ex parte sui non solum ad opera ne 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>cessitatis sed etiam supererogationis et ad vitan 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>dum multa venialia et quamuis vt accipit idem 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>doctor subiilis charitas sit pondus voluntatis ip 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>sam ad bonum omne inclinans tam necessarium 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>omnino quod expediens voluntas tamen cum hoc quod  
          <lb ed="#Pa" n="10"/>ipsa nullo modo velit deum mortaliter offendere 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>potest ex libertate sua multa velle non solum lici 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>ta sed etiam venialiter illicita ad que non 
          volen<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>da sed nolenda inclinaret charitas sicut et non ob 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>stante charitate habita ipsa posset velle diligere 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>aliud quam deum veruntamen si hoc faceret et 
          per<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>deret prehabitam charitatem frequentando 
          au<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>tem actus veniales contra inclinationem 
          chari<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>tatis infuse dicto modo generaliter habitus 
          ac<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>quisitus inclinans ad consimiles et per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>per habitum talem generatum ex illis redditur 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>voluntas minus habilis ad feruidos et intensos 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>ad quales est charitas inclinatiua per actus 
          hu<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>iusmodi quam ante et per consequens feruor diminui 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>tur charitatis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e439">
          ⁋ Sexto dico cum eodem seconu quod po 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>sitio etiam feruor charitatis per venialia minui 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>priuatiue et ad vnum intellectum probat idem do 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>ctor sco. hanc conclusionem sic quod homo potest 
          ces<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>sare absactibus charitatis extra tempus necessita 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>tis qui actus si ponerentur augerent habitum 
          cha<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>ritatis acquirende quo posito inferuidiores actus 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>posset voluntas habens charitatem infusam quam pos 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>set ceteris paribus circunscripto habitu acquisito vel 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>quam posset acquirere si actus huiusmodi frequentaret. Ad  
          <lb ed="#Pa" n="34"/>alium etiam intellectum probari potest conclusio quia qui ex 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>frequentia actuum non necessariorum ad salutem nec 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>quorum contrarii tollerent salutem generasset in se 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>charitates acquisitas vel aliam talem posset 
          post<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>ea per actus illis contrarios illos habitus 
          dimi<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>nuere qui n diminuentur ceteris paribus reddetur 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>ad actus impotentior ad actus intensos seu ferui 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>dos licet sibi remaneat tota sua charitas a deo in  
          <lb ed="#Pa" n="42"/>fusa quam prius erat talibus habitibus vigoratus. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e482">
          <lb ed="#Pa" n="43"/>⁋ Septimo dico cum quibusdam aliis doctoribus 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>quod ad bonum intellectum loquendo charitas potest 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>per venialia minui quo ad eius firmitatem seu sta 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>bilitatem quia scilicet quedam venialia multum 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>babilitant et disponunt ad ruinam et lapsum 
          immorta<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>le maxime illa grauiora venialia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e498">
          ⁋ Primum 
          du<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>bium posset esse istud quod tangitur in 
          argumen<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>to principali am scilicet charitas secundum essentiam sue 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>minui possit per peccatum mortale. Et est dicendum 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>quod non secundum legem dei ordinatam nec esset ra 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>tionabile aliud statui pro eo quod nullus peccat mor 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>taliter nisi dei contemptor vere vel 
          interpretati<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>ue preponens aliud a deo. Sed non est ratior 
          abi<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>le quod talis licite fruatur deorigitur non est ratio	¬ 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>nabile quod illi sic peccanti remaneat aliquis gradus 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>charitatis quia semper proportionaliter tanta cui 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>libet debetur finalis beatitudo quantam pro pre 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>senti habet charitatem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e527">
          ⁋ Ad argumentum igitur 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>illud principale dico quod a. et b. vno modo 
          compa<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>rantur in diuersis sic quod b. actus in sorte est ita 
          di<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>splicibilis deo et vituperabilis ex natura sui et 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>sue libere productionis sicut a. in platone est deo 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>placibilis et in se laudabilis et hoc est satis 
          pos<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>sibile quia sicut sortes et plato in naturalibus pa 
          <!--263.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>res et in aliis conditionibus et sit b. primus actus 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>demeritorius sortis quam nullus in eo possit actus 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>meritorius nec gratia et sit a. primus actus meri 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>torius in platone tunc est possibile quod b. sit 
          preci<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>se ita vituperabilis sicut. a. laudabilis et 
          possibi<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>se est quod magis et possibile est quod minus. Secundo  
          <lb ed="#Pa" n="73"/>possunt comparari sic quod tam grauis pena quo ad  
          <lb ed="#Pa" n="74"/>intensionem infligitur pro pena quam bonum delecta 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>bile premium quo ad intensionem actus 
          premia<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>torii datur pro a. et hoc iterum est possibile secun 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>do modo quod premium et pena comparentur penes 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>bonitatem et malitiam intrinsecam et etiam extri 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>secam obiectorum suorum et sic non possunt equa 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>ri quia sor. non potest puniri actu grauitatis 
          infi<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>nite obiectiue sicut plato est dignus actu premia 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>tiuo bonitatis infinite obiectiue. Unde premium. 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>imprimendum platoni erit valoris infiniti extrin 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>ece quia non posset haberi quin simul ipso dato 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>detur per ipsum deus. Dices ita graue est 
          priua<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>ri bono infinito sicut commodum est habere bonum 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>infinitum igitur dicendum est quod in dicto casu sor. 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>non priuatur deo quia nunquam habuit deum nec 
          vn<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>quam fuit dignus deo secus autem foret si fuisset in 
          gra<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>tia igitur etc. Aliter igitur possunt comparari. a. 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>et. b. respectu eiusdem et quia non compatiuntur se in  
          <lb ed="#Pa" n="92"/>eodem igitur vel tunc a. precederet. b. vel 
          econ<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>uerso. Si primo modo tunc b. non posset esse 
          cul<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>pa mortalis prima post a. quin plus noceret per 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>penam quam. a. prodesset quo ad premium quia b. totr 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>leret totum premium debitum pro. a. et 
          superad<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>deret penam sensus eternam. Si vero. b. mediate 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>sequeretur a. tunc posset contingere quod minor 
          pe<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>na daretur intensiue secundum intrinsecam gravi 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>tatem doloris penalis pro b. quam premium pro a. nam 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>obiectum beatificum iam prius amissum est et 
          po<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>test esse quod pena intensiue grauior debeatur et 
          po<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>test esse quod eque grauis. Si vero b. precessisset a. 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>in eodem supposito immediato tunc a. esset 
          meli<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>or quam. b. malus quia ad positionem a. 
          remittere<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>tur pena eterna debita pro. b. et adderetur indebi 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>te proportio beatitudinis eterne.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e636">
          ⁋ Ad formam 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>gitur argumenti patet quod in isto casu primus actus 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>eius demeritorius mortaliter sequens 
          immedia<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>te ista merita non potest precise esse ita demerito 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>rius sicut aliquis actus precedens fuerat merito 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>rius ymo nec sicut omnes: et in tali casu negatur 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>copulatiua que posset assumi sic arguitur b. 
          po<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>test esse magis demeritorius quam a. est meritorius 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>et aliquis actus etiam potest esse meritorius etc. 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>vel sic arguitur quod iuxta dictum casum aliquis actus 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>potest esse magis demeritorius quam a. est 
          meritori<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>us et aliquis minus igitur aliquis equaliter ne 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>gatur copulatiua que assumitur propter 
          falsita<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>tem secunde partis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e667">
          ⁋ Ad primam confitmationem 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>dicendum quod pena primarie et per se ordinata pro 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>culpa mortali voluntaria et indignitas visionis 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>et fruitionis beatifice et consequenter ad hanc est 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>pena sensus qua deus quemlibet mortaliter 
          pec<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>cantem punit citra condignum et hoc grauius vel 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>minus grauiter secundum exigentiam sue culpe 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>accidit autem pluries quod concomitatur alia pena 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>scilicet spoliatio gratuitorum et dignitatis qua 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>prius fuit dignus deo et hoc si prius fuit in 
          gra<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>tia et talis pena non per se et primarie taxata est 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>pro peccato mortali inquantum tale. Sed alicui correspondet 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>per accidens et per concomitationem praemium autem per se actus 
          <!--264.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="110-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>meritorii est visio diuina et eius fruitio beata et de 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>illis deus remunerat vltra condignum plus tamen 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>et minus secundum merita per accidens tamen 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>per concomitationem actui meritorio 
          correspon<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>det remissio peccatorum et ablatio indignitatis 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>diuine visionis sic autem iste mercedes iustissime 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>taxate sunt secundum regulas diuine liberalitatis 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>et etiam iusticie quod si quis meruisset cum omnibus 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>diebus vite sue et tunc peccaret mortaliter semel 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>et sit impenitens moreretur talis beatitudinem si 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>bi preparatam amitteret et nihil minus haberet de 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>vena eterna illi malo actui debita licet forte tem 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>poraliter remuneraretur eius bona opera in hac 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>vita vel in futuro sicut et econuerso de illa quae 
          pec<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>casset mortaliter quasi toto tempore vite et finali 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>ter vnicum actum penitentie vere obtineret nihil mi 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>nus praemiaretur in celo pro illo actu bono quam si non  
          <lb ed="#Pa" n="18"/>deliquisset. Sed tota pena eterna sibi data in tem 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>poralem presentis temporis vel futuri 
          misericor<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>diter verteretur. Iste sunt leges dei iustissime quas 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>descripsit ezech. capi. 33 vide ibi qui iudeis 
          intu<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>lit et dixistis non est equa via deum etc. et secundum 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>intensionem actuum in quibus stat premium essen 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>tiale et grauitas pene per se ordinata pro talibus 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>meritis vel demeritis possunt equiparari. a. et. b. 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>vt ymaginatur argumentum. Sed loquendo oe pre 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>mio vel pena ordinata per viam concomitantie 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>non possunt tales actus succedentes sibi inuicem fine me 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>dio in eodem equiparari ymo multo grauius 
          pu<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>niretur b. succedens a. centesimo actui meritorio 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>quam puniretur a. si non caderet homo iste et tamen 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>mitius punitur quam demereatur. Et ita dico ex parte 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>alia quod actus penitentie ibi. b. succedens melior es 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>set quam b. fuisset malus quia licet quo ad valorem 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>suum intrinsecum vel secundum se non sit dignus 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>nisi certo gradu premum tamen per concomitantiam 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>deus restituit omnia tali que habebat nam ista re 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>uiuiscunt que quondam viua fuerunt et ita per ac 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>cidens longe plus premiabitur iste actus 
          peniten<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>tie quam alius sequens omnino similis sine culpa morta 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>li interueniente et suo modo est de. b. actu malo. Di 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>ces tunc deus grauius puniret delictum minus quam 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>maius. Item tunc plus remuneraret actum minus 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>bonum intrinsece quam maius bonum. Respondetur 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>negando consequentiam oe premio et pena per se 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>ordinatis iuxta modum predictum in aliquo 
          ta<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>men casu posset concediloquendo oe premio et pe 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>na per concomitantiam veruntamen hic posset 
          di<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>stingui de grauitate peccati quoddam enim 
          dici<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>tur aliograuius vno modo quia est intensior 
          con<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>temptus dei vere vel interpretatiue et hoc modo  
          <lb ed="#Pa" n="52"/>non oportet quod prima culpa mortalis post bonam 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>vitam sit grauior quam sequentes. Alio modo dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>grauior quia est lapsus ab altiori et nobiliori et sic 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>prima culpa mortalis post vitam gratie grauior 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>est quam aliqua sequens et ideo tanquam sit grauior gra 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>uius punitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e826">
          ⁋ Ad secundam confirmationem ne 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>gatur antecedens quo ad primam partem quia vt 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>patet ex dictis quodlibet peccatum mortale 
          pri<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>mo et principaliter reddit hominem indignum vi 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>sione diuina et consequenter obligat ad certam pe 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>nam inferni per se ordinatam pro talibus accidit 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>autem tali prius fuisse dignum visione diuina vel 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>non et si sic vel multum et nobili visione vel parum 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>et minus nobili et totum per concomitantiam 
          spo<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>liabitur si peccet mortaliter et nihil minus sed for¬ 
          <!--264.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>te eo amplius propter ingratitudinem 
          torquebi<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>tur in inferno minus tamen quam meruit pena sensus 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>sed quo ad spolationem gratuitorum et boni 
          de<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>biti in celo ad summum punitur prima mortalis 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>culpa sequens bonam vitam et hoc per concomit 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>tantiam eo quod sit deo indignus sic peccans et non  
          <lb ed="#Pa" n="73"/>tant simul quod fiat deo indignus et quod tamen sibi 
          re<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>maneat donum dei gratuitum vel debitum 
          grati<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>tudinis quem meruerat bene agens.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e873">
          ⁋ Secundum 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>oubium principale potest esse contra dictas 
          con<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>clusiones quia videtur quod venialia minuant 
          gra<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>tiam secundum essentiam demeritorie quia om 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>ne peccatum adimit aliquid de bono sicut probat 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>augustinus ench. capitulo septimo et tertio de 
          li<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>bero arbitrio capitulis multis et duodecimo de 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>ciuitate capitulo septimo sed non omne peccatum 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>veniale adimit bonum naturale igitur bonum gratie 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>igitur. probatur iusticia posset minui per venialia 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>igitur et charitas consequentia patet quia voluntas nec est 
          iu<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>sta nec recta nisi per charitatem et econtra etiam quia 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>est eque charus et eque iustus antecedens probatur quia iste 
          qui<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>frequenter venialiter excedit in cibo et potu 
          ac<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>quirit sibi habitum intemperantie vel magnam 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>dispositionem ad intemperantiam vel remittat ha 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>bitum temperantie precedentem igitur deuenit mi 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>nus iustus quam prius minus enim temperatus minus 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>iustus est ex regula augustini et aliorum ve conne 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>tione virtutum. Probatur si nullum vensale 
          mi<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>nueret tunc et si quis committeret infinita 
          venia<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>lia non minueretur eius charitas nec 
          corrumpe<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>retur consequens est falsum quia qui commissis 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>infinitis venialibus decederet nunquam haberet pre 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>mium in celo igitur quando moreretur non habe 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>ret charitatem. Antecedens probatur quia talis 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>haberet penam eternam secundum iusticiam quia 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>pro vno quoque illorum deberet penam aliquam 
          ha<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>bere per aliquod tempus igitur pro infinitis infi 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>nitam et non intensiue igitur extensiue vel per 
          ten<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>pus infinitum. Sed respondetur forte quod impossibile 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>est aliquem committere infinita peccata venialia 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>actu distincta.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e945">
          ⁋ Contra possibile est quod vnus ange 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>lus immediate alicuius hore haberet aliquam vo 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>litionem malam venialem et in qualibet parte pro 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>portionali posteriori consimilem quia iste angelus 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>nullam difficultatem pateretur in volendo. Set 
          pos<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>set in quolibet tempore quantuncumque paruo ymo in  
          <lb ed="#Pa" n="113"/>instanti habere nouum velle et illud non habere 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>nisi per instans igitur in temporibus infinitis 
          to<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>taliter diuersis poterit habere volitiones 
          diuer<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>as infinitas et per consequens in omnibus partibus propor 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>tionalibus vnius hore posset habere volitiones in  
          <lb ed="#Pa" n="118"/>finitas quarum qualibet esset peccatum veniale. 
          Pro<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>batur nisi peccans venialitur remitteret suam 
          charita<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>tem esset eque dilectus a deo sicut alius similis in 
          cha<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>ritate sic non peccans et ita deus equalitur diligeret pec 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>cantem et non peccantem consequentia patet quia habentes 
          equa<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>lem charitate sunt equaliter boni secundum augustinus ench. 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>cap. Set et per consequens equalitur dilecti a deo conn videtur 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>inconveniens. Item super illud tesse. vltimo deus pacis 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>sanctificet vos dicit glosa sic grataspiu sancto que data est 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>vobis in baptismo seruetur integra et incorrupta 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>ne vicio nostro et immundicia corrumpatur vel 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>minuatur aut fugatur nam dum agit homo qui  
          <lb ed="#Pa" n="130"/>odit spiritus sanctu recedit ab eo gratia eius penitus vel 
          mi<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>nuitur hec gratia est charitas. Probatur 
          deci<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>mo confes capitulo 30. dicit augustinus minus te amat 
          <!--265.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="111-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>qui tecum aliquid adamat igitur amor dei minui 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>tur crescente amore alicuius alterius sed amor 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>dei est charitas igitur probatur vt pretactum est 
          virtu<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>tes morales possunt minui igitur et charitas consequenti 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>probatur quia aliter sorte et platone habentibus 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>equales charitates et demerita prudentia vel iu 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>sticia in sorte et non in platone adhuc essent equa 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>liter chari. Falsitas probatur quia si prudentia 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>vel iusticia sortis est minor quam prius sequitur quod cha 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>ritas sortis est minor quam prius quia est minus 
          iu<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>sta et minus prudens. Sic enim arguit <ref xml:id="GHYaf3-d1e737-Raf82aa" corresp="#GHYaf3-d1e737-Qan188a">augu 6  
            <lb ed="#Pa" n="12"/>de tri. capi. 13.</ref> probando equalitatem trium 
          persona<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>rum ex necessaria equalitate virtutum moralium 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>in anima et hoc sic <quote xml:id="GHYaf3-d1e737-Qan188a" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e801@1-73">sicut virtutes que sunt in 
            ani<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>mo humano nullo modo separantur abinuicem vt 
            <lb ed="#Pa" n="16"/>quecunque fuerint equales in fortitudine equales 
            <lb ed="#Pa" n="17"/>sunt in prudentia et temperantia. Si enim dixeris 
            <lb ed="#Pa" n="18"/>eos equales fortitudine sed illum prestare pruden 
            <lb ed="#Pa" n="19"/>tia sequitur vt huius fortitudo minus prudens sit 
            <lb ed="#Pa" n="20"/>et per hoc quod nec fortitudine equales quando est 
            <lb ed="#Pa" n="21"/>illius fortitudo prudentior atque ita de ceteris 
            vir<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>tutibus inuenies</quote> hec ibi. Probatur per peccatum 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>veniale feruor charitatis potest minui vt supra est 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>dictum. si igitur charitas per venialia non potest 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>minui tot possent venialia multiplicari quod 
          rema<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>nente toto habitu charitatis feruor eius tollere 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>tur totaliter quod est inconueniens. Ad primum 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>storum dicendum quod quilibet actus peccati venia 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>lis adimit de bono aliquid quod infuit vel quod 
          na<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>tum esset inesse vel inesset si talis difformitas non 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>impediret vnde si sit omissio venialis alicuius 
          a<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>tus habendi vel debiti tunc adimit istud bonum 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>scilicet atum debitum et cum hoc bonum quod  
          <lb ed="#Pa" n="34"/>ex tali actu consequeretur si haberetur tam quo  
          <lb ed="#Pa" n="35"/>ad habitum generandum quam quo ad portionem de 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>biti eterni in beatitudine si sit venialis omissio tunc 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>vel adimit de habitu aliquo bono acquisito et ita 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>adimit bonum et adiutorium ad meritum vel 
          ge<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>nerat habitum vel dispositionem contrariam 
          ha<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>bitui bono impeditiuam inclinationis charitatis 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>vel ne potentia cum habitu charitatis infuse 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>possit in omnem actum vel in ita intensum sicut pri 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>us et ita satis adimit de bono. Iterum etiam 
          ali<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>ter adimitne male bonum quia peccata venlalia 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>obligant ad penam et per consequens ad 
          dilatio<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>nem glorie vsque solutionem illius pene obnoxium 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>aut esse pene et condignum temporali preclusio 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>ne a regno est bonam conditionem nature perora 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>re et per consequens est bonum sic adimi prior au 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>tem via magis saluat debilitationem anime per 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>malam dispositionem quam in anima causant 
          ve<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>malia et ratione dispositionis bone quam tollunt 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>vel minuunt si prefuerit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1123">
          ⁋ Ad secundum concedi 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>turantecedens de iusticia morali seu acquisita et 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>per consequens similiter de tali charitate 
          nega<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>tur autem de iusticia theologica seu infusa et de 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>charitate conformiter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1134">
          ⁋ Ad tertium dicit syrans. 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>quod angelus posset habere vnam volitionem malam 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>in tempore quantumcumque paruo et istam dimittere sed 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>non sequitur quod possibile sit in omnibus partibus 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>proportionalibus vnius hore ipsum habere tales 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>volitiones diuersas sicut non sequitur in simili de 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>diuisione partium continui. Sed ista via satis est im 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>probata superius in diuersis questionibus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1152">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#Pa" n="65"/>presens sufficit tangere illud medium si daretur 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>sibi in mandatis sub pena distincta diuina purga¬ 
          <!--265.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>torii quod in nulla parte proportionali vsque ad finem 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>retineret actum venialem a quo cessare posset 
          in<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>fra cuiuslibet partis proportionalis limites secun 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>dum istam responsionem tunc enim si perseueraret 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>vsque post obligarentur ad penam infinitam 
          secun<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>dum durationem. Item nulla virtus finita 
          suffi<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>cit ex natura sua cognoscere distincte omni 
          mino<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>re minus igitur in nullius virtutis date libera 
          po<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>testate est in omni parte proportionali temporis 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>dandi ab actu veniali in parte aduertentis 
          cessa<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>re.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1187">
          ⁋ Aliter igitur respondeo iuxta sepe dicta quod non 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>potest aliquis infinities peccare venialiter 
          succes<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>siue nec simul quia est dare minimum tempus sibi 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>certas conditiones presentes perceptibile vel 
          ma<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>ximum non perceptibile secundum easdem condi 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>tiones et istud tempus continebit infinitas 
          par<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>tes proportionales in quarum nulla per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>poterit nouiter venialiter peccare actu tali. Con  
          <lb ed="#Pa" n="85"/>tra ponatur quod aliquis velit totiens venialiter pec 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>care quot sunt partes proportionales in continuo 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>talis enim tantum peccat vel fere tantum si exeque 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>retur in facto velle suum quia dicit glosa mathei 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>12 quantum male intendis tantum male facis ve 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>lit igitur aliquis peccare infinitis venialibus quo  
          <lb ed="#Pa" n="91"/>rum quodlibet scienter vel firmiter crederet retar 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>dare a gloria per vnam diem naturalem igitur ista 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>volitio mereretur perpetuam exclusionem a 
          glo<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>ria et per consequens non esset ita charus sicut ante igitur 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>veniale tolleret vel minueret charitatem sed non  
          <lb ed="#Pa" n="96"/>tolleret ex quarta conclusione primi igitur minueret 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>Probatur contra illud oe paruo tempore argui 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>potest sic in aliquo instanti ante a. in quo potest alius 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>mouere se subrepticie potest angelus incipere 
          mo<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>uere se deliberate et non est maior ratio oe vno quam 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>de alio igitur si quandoque alius potest incipere 
          mo<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>uere se subrepticie tunc potest angelus incipere 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>mouere se deliberate. Sod in omni instanti ante. 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>a. potest incipere alius mouere se subrepticie igi 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>tur probatur si nunquam post instans datum scilicet. 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>b. possit angelus ante a. deliberate se mouere 
          pro<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>pter paruitatem temporis inter. a. et. b. nisi tunc vel 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>prius inciperet deliberare et non habeat velle dif 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>ferre nec aliquem actum equiualentem delibera 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>te igitur pari ratione in vno ita paruo tempore 
          an<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>te. a. poterit incipere deliberare se mouere et cum 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>totum tempus diei componatur ex tam paruis tem 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>poribus vel minoribus sequitur quod per totum die 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>ante a. non poterit incipere deliberate se mouere 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>quia qua ratione non posset hoc in aliquo instan 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>ti inter b. et. a. pari ratione nec in aliquo instanti 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>temporis terminati ad b. et inchoati. a .c. distet. c 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>tantum ab ipso b. prius eo sicut. b. ab. a. et sic de 
          si<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>milibus. probatur possibile est quod iste angelus cui 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>preceptum datum est sit tante perfectionis quod in quo  
          <lb ed="#Pa" n="121"/>ibet instanti ante meridiem possit perpendere so 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>lem esse citra libram meridionalem et per consequens in  
          <lb ed="#Pa" n="123"/>quolibet instanti ante a. poterit iudicare quod post 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>istud et tamen ante a. poterit implere preceptum 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>Probatur ponatur quod deus reuelet sibi de 
          quoli<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>pet instanti quantum tempus intercipiatur inter 
          ip<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>sum et a. et stat argumentum. probatur non est da 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>e aliquod tempus ita paruum post a. quin ante 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>finem illius possit incipere postea. igitur pari 
          ra<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>tione non est dare tempus ita paruum ante a. quin  
          <lb ed="#Pa" n="131"/>posi principium illius poterit deliberate 
          incipe<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>re an a. probatur in omni instanti in quae vult plene et efficacitur 
          <!--266.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="111-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/> 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>mouere se si ante non mouet se et potest mouere se 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>statim incipit se mouere secundum artem 
          philo<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>sophi. 4 methaphi. Sed in omni instanti inter b. a 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>a. potest sic vellese mouere probo quia in omni instanti 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>in quo potest primo plene deliberasse statim esse 
          inci<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>piendum mouere se potest velle incipere mouere se quia 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>alias voluntas non posset se in volendo conformare 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>statim dictumini rationis plene deliberate sed in 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>omni instanti inter b. et. a. posset primo plene deli 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>berasse quod sit statim incipiendum moueri quia in omni 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>tali posset terminari deliberatio et haberi iudici 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>um quod sit statim incipiendum igitur probatur sit ita quod deus 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>precipiat angelo incipere mouere vel velle moue 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>re ante a. et concedat sibi quod quittetur incipiendo 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>mouere se velle mouere se ante a. siue hoc faciat 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>deliberate siue indeliberate. Sed constat quod in om 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>ni instanti post b. vsque ad a. potest casualiter et in 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>deliberate mouere se incipere vel velle mouere 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>se nam ita possum ego igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1360">
          ⁋ Ad primum isto 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>rum credo quod talis peccaret mortaliter nec posset 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>tale velle procedere nisi ex peruersitate nimia vo 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>luntatis tamen hoc dicere non cogit argumentu 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>quia talis non tantum nec fere tantum peccaret 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>sicut si exequeretur in facto sicut longe minus pec 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>caret mortaliter volens vno actu occidere infinti 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>tos quam infinitis actibus exequendo. et cum probatur 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>quod quantum malum intendens tantum malum facis 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>dicitur quod si ly tantum vel quantum connotant ibi eque 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>litatem negandum est. Sed si notant proportionem 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>ad hunc sensum quod ceteris paribus vel proportio 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>naliter se habentibus ille proportionaliter gra 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>uius peccat qui scienter eligit agere peius vel 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>magis malum. Aliter etiam dicitur iuxta prius 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>dicta quod quia in electionibus et intensionibus hu 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>iusmodi stat quasi totaliter pondus meriti vel de 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>meriti ideo si simul obligantur electiones et intem 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>siones prime et contuncte cum executione vel exe 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>cutionibus tunc aggregatum ex omnibus illis 
          ele<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>ctionibus et intentionibus et priuationibus 
          ha<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>bendorum tantum est demeritum id est tanta 
          pe<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>na dignum vel fere sicut aggregatum cum eisdem 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>et executionibus exterioribus et ideo tam male 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>agit quam male agere intendit in principio et in 
          om<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>nibus executionibus simul non est autem 
          ho<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>verum oe prima vniuersali et confusa intentionie 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>cui in futurum multe sunt addende si fiet executio 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>intentorum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1423">
          ⁋ Ad secundum conceditur absolute 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>loquendo quod quandocunque aliquis alius potest inci 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>pere mouere se etc. secus est si volens differat adhus 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>in principio illius parui temporis incipere sed 
          sci<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>enter volens differre quia tunc elabetur illud  
          <lb ed="#Pa" n="53"/>paruum tempus antequam illi deliberate nolition 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>tunc habite succedat velle incipere et tali 
          condi<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>tionali casu posito non stat ceteris paribus quod in 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>aliquo instanti post b. ante a. deliberate velit vl 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>incipiat se mouere secus esset si vellet in b. vel in 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>ciperet deliberate tunc vel prius et non haberet 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>aduertenter pro tunc nolle adhuc incipere.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1449">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#Pa" n="60"/>tertium concedo quod si in principio illius parui tem 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>poris vel cuiuscunque sibi equalis nolit incipere 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>scienter et deliberate non est in potestate sua si 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>alia sint paria quin labetur illud tempus 
          ante<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>quam volet incipere. Sed vlterior consequentia non 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>valet quia cum isto stat quod in tempore composita 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>ex duobus talibus vel ex vno cum dimidio sine 
          <lb ed="#Pa" n="67"/>quauis alterius parte poterit incipere vel velle 
          <!--266.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="68"/>incipere.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1475">
          ⁋ Ad quartum negandum est 
          assum<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>ptum
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1480">
          ⁋ Ad quintum dicendum quod nullus 
          ange<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>lus est capax quod sic sibi reueletur distincte de 
          quo<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>libet infinitorum simul nec etiam successiue.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1487">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#Pa" n="72"/>sextum dicendum est sicut ad tertium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1493">
          ⁋ Ad 
          septi<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>mum conceditur maior si nihil aliud obstet sed ne 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>gatur minor si adhuc in b. nolit deliberate 
          inci<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>pere.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1502">
          ⁋ Ad probationem dicitur quod nisi in b. vel 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>ante b. incepit deliberare non poterit 
          naturali<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>ter stantibus conditionibus omnibus cum 
          qui<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>bus tempus datum poneretur minimum. etc. in  
          <lb ed="#Pa" n="79"/>aliquo instanti ante a. plene deliberasse si autem 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>ante b. inceperit concedo totam conclusionem in 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>tentam sed tunc receditur a conditione responsio 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>nis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1520">
          ⁋ Ad octauum dicendum est quod in illo casu te 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>neretur velle circa hoc deliberate et scienter 
          a<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>ptare se ad obuiandum periculo omissionis et ne 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>gligentie quia non est in potestate sua quod a casu es 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>indeliberate agat quod fieri precipitur. Ideo con 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>cedo quod post b. erit in peccato nisi in. b. vel prius 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>inceperit si tamen ante b. egit istud a casu libera 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>tus est ab vlterius agendo si tamen hoc aduerte 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>rit et acceptet in b. vel ante b. d. adhuc posset in  
          <lb ed="#Pa" n="91"/>casu facere istud post. b. ante a. et si hoc 
          conti<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>gerit liberaretur igitur non erit in peccato post. 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>bo vsque ad a. Dicendum quod per hoc non liberaretur 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>a peccato negligentie qua quantum per eum 
          ste<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>tisset non fuisset executus sibi impositum et si quit 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>tabitur a facto imposito et ab omni peccato hoc 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>erit de gratia dei mirabili inconsueta qua 
          condi<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>tionaret peccatum negligentie siue penitentia vel 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>alia satiffactione deliberata vel qua preseruaret 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>eum noe imputando sibi illam negligantiam ad 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>peccatum vel aliter forte diceretur argumento 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>principali quod casus includit opposita nam si 
          preci<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>pit sibi vult eum teneri ad volendum deliberate 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>parere et per consequens vult eum teneri ad 
          ca<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>uendum negligentiam circa impletionem sibi pre 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>cepti saltem in illo instanti vel citra illud instans 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>posi quod si tunc vel prius non deliberet non est 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>in potestate sua quod incipiat deliberate velle 
          exe<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>qui quod sibi precipitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1581">
          ⁋ Ad quartum principa 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>le secundi dubii principalis respondetur bene per 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>gandem quinto quolibeti questione vigesima tertia 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>quod amor dei non dicitur maior vel minor nisi ratio 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>ne sui effectus qui est duplex scilicet eternus et est 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>premium in patria et temporalis eodemmodo eiui 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>dem odii est duplex effectus temporalis et 
          eter<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>nus tam quo ad penam sensus quam penam damni 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>et ratione primi effectus scilicet ratione premiul 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>eierni effectus equaliter intensiue diligit peccan 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>tem venialiter et non sic peccantem ceteris pari 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>bus ratione secundi nam quia vni preparat 
          pe<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>nam temporalem quam non alteri et idem in re 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>tenet sco.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1612">
          ⁋ Ad quintum glosa ista est 
          intelligen<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>da de diuisione alicuius charitatis acquisite vel 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>modo alio preconcesso.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1619">
          ⁋ Ad sextum per idem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1623">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#Pa" n="125"/>septimum respondet syrantis quod argumentum non pro 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>bat charitatem diminui secundum substantiam: nec 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>sic oportet vnam virtutem moralem minui alia in 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>uita quia non nec essario simul sic augentur eo quod non 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>augentur essentialiter nisi ex operibus secundo et hicor 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>bene tamen augetur vel minuitur simul accidenta 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>liter scilicet quo ad communiunctionem cum alia et ista bonitas 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>est accidentalis tantum scilicet ratione alicuius circun 
          <lb ed="#Pa" n="133"/>stantie ex qua potest aliqua bonitas addi in suo 
          <!--267.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="112-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>ictu. vnde non est aliqua virtus moralis qui potest 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>habere actum melionem quo ad aliquam circunstan 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>tiam ex communiunctione cum quacunque alia virtute sicut 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>patet in exemplo augu. posito quod fortitudo est ma 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>lior cum temperantia quam sine illa. et similiter cum prudentia 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>quia eius actus ex coniunctione cum illa potest melio 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>rari et esset laudabilior quo ad aliquam circunstam 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>tiam vnde quo ad istam bonitatem accidentalem omnes 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>virtutes sunt equales simul cum bonitate essentiali. 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>ita scilicet quantum crescit vna parte tantum crescit alia 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>ex alia quia quantum vna est maior alia essentialiter si 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>vtraque sit tantum alia est magis bona accidentaliter 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>ex coniunctione cum ipsa sic est questio vero quia 
          cha<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>ritas potest minuid est potest esse minus bona acciden 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>taliter quam prius sed hoc non videtur sufficere ad  
          <lb ed="#Pa" n="16"/>equalitatem essentialem probandam in personis in 
          di<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>uinis per equalitatem virtutum prout augustinus 
          intem<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>dit Respondetur quod sufficit cum vno vero addito 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>satis noto scilicet quod deus est omnino immutabilis non re 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>ceptiuus alicuius accidentis quod augustinus ante 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>probauerat in quinto li. ex hoc non sequitur quod in  
          <lb ed="#Pa" n="22"/>deo non sit talis bonitas accidentalis et ideo se 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>quitur quod persone sunt essentialiter equales Sed  
          <lb ed="#Pa" n="24"/>contra istam responsionem videtur esse in li. 3 di. 106  
          <lb ed="#Pa" n="25"/>cap. 2 vbi eandem q. querit et ponit duas opiniones 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>quarum prima est quod alie magis alie minus habeantur 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>ab aliquo sicut in o. patientia in dauide humili 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>tas et .c. post subdit secundam opinionem. d. Alii veri 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>us dicunt omnes virtutes et simul et pares esse in 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>quocunque sunt. Et cum obiicitur quod augustinus di 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>cit in epistola secunda ad hiero in aliquo aliam esse 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>magis virtutem aliam minus et vnam esse et non alteram 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>Respondet quod hoc ea ratione dictum est quia per 
          cha<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>ritatem magis afficitur in actu vnius virtutis quam 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>alterius et propter differentiam actuum ipsas virtutes ma 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>gis vel minus habere dici potest et aliquem non habere 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>cum tamen simul omes et pariter habeat quantum ac 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>mentis habitum vel essentia cuiuscunque Respondet 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>quod ma. non loquitur nisi de virtutibus supernaturali 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>bus et de istis verum est quod semper sunt in vno animo equa 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>les in essentia. Sed ista responsio non est vera quia 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>predicte virtutes non sunt virtutes naturales 
          mo<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>rales sicut temperantia fortitudo continentia de qui 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>bus ibidem in textu igitur pro isto inquit syrensis. 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>Notandum est quod ma. loquitur oe virtutibus 
          mora<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>libus quibuscunque infusis et acquisitis inquantum 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>tamen perficiuntur et formantur per charitatem vnde 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>ma. pbi supra allegat illud augustinus in epistola 
          pre<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>dicta et vt generaliter breuiterque complectar quam 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>habeo de virtute notionem. virtus est charitas qua 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>illud quod diligendum est diligitur hec ibi pta quod  
          <lb ed="#Pa" n="52"/>omnis virtus est charitas vel dicitur virtus formaliter 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>per charitatem et sic omnes virtutes sunt equales 
          se<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>cundum habitum et essentia. scilicet secundum formam ita scilicet quo 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>omnes equaliter informantur charitate in eodem 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>nec hoc repugnat huic quod non sunt equales in sua 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>essentia ratione suarum essentiarum. Sed contra di 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>ctam responsionem licet pulchram posset obiici dupli 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>citer primo ex eo quod non vadit ad auctoritatem men 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>tis augustinus quia ista solutio comparat virtutes diuersas 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>adinuicem secudum equalitate in eodem supposito au 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>get virtutes diuersas vel vnius suppositi ad 
          virtu<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>tes alterius suppositi secundum equalitatem talem 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>quia nullus equatur alteri in fortitudine nisi etiam 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>equetur sibi in prudentia ita de aliis et constat quod 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>secum non infert primum quia secundum staret dato quod  
          <!--267.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>cuiuslibet fortitudo in contuplo excederet eius pru 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>dentiam vel temperantiam ex quo enim quelibet virtus 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>iuuat ad actum debitum alterius in meliorem actum for 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>titudinis posset ille qui haberet fortitudinem in  
          <lb ed="#Pa" n="71"/>o. gradibus et prudentiam in sex gradibus quam alius 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>qui haberet fortitudinem sicut prior in 19 gradibus 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>et nullam haberet prudentiam vel haberet prudentiam 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>precise in quinque gradibus. Sed per istam viam in  
          <lb ed="#Pa" n="75"/>nullo probabitur equalitas virtutum eiusdem suppositi. 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>Item hec responsio ponit virtutum equalitatem solum 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>per concommunicationem: quatenus vna virtus est cir 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>cunstantia alterius et bonitas vtriusque collecta ex 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>essential vnius que est sua propria bonitas et acciden 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>tali que est virtus alia ipsam concommunicans est eadem 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>et nec maior bonitas integrata sit vnius quam integra 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>ta alterius. Sed contra per istum modum non magis 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>equarentur virtutes inter se in eadem quam scientie spe 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>culatiue et qualitates corporales vel quam ipsa 
          men<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>bra corporis consequentia est nota falsitas consequenm 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>tis patet tam per sanctos quam per phsois vnde greg. 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>primo moralium valde singula quelibet virtus 
          de<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>stituitur si non vna virtus aliis suffragetur iube est 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>consilium tui robur fortitudinis deest quia quod 
          tra<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>ctando inuenit carens viribus vsque ad perfectionem 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>operis non perducit et valde fortitudo destituitur 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>nisi per consilium fulciatur quia quo plus se posse 
          con<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>spicit eo virtus sine rationis moderamine deterius 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>impreceps ruit et ita vadit per virtutes alias 
          in<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>ductiue. Ex quo patet quod nulla habetur principalium 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>quattuor in gradu saltem virtutis et pari ratione 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>nulla haberi poterit ad perfectum nisi qualibet alia 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>habita ad perfectum igitur oportet quod congregentur 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>et equaliter perficiant suo modo. Item 12 mor. d. 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>quod omnes vertutes in conspectu dei mutua ope se subleuant 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>quia vna virtus sine alia vel nulla est omnino vel 
          distin<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>cta vel minima nisi vicissim sua coniunctione fulciam 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>tur et consequenter exemplificat. Ad Idem est phuns d 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>ethicorum cap. vltimo vbi cum dixisset in fine capitul 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>precedentis quando non est possibile bonum esse 
          princi<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>piantem fine prudentia nec prudentem fine morali 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>virtute. Addit in principio cap. vtrum quod per hoc sol 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>uetur disputatio An virtutes separentur abinuicem 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>et arguit quod sic non enim idem natus optime ad omnes et 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>respondet hoc enim secundum naturales virtutes con 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>tingit secundum quas dicitur bonus naturaliter secundum 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>morales virtutes non conuenit simul enim prudentie 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>vni existenti omnes inerunt hec ibi Et pari ratione 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>sequitur quod prudentie existenti vni secundum gradum 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>perfectum omnes merunt secundum gradum perfectum. Ali 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>ter igitur videtur mihi dicendum in parte praemo ad  
          <lb ed="#Pa" n="117"/>formam negando primam consequentiam Ad probationem 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>dicitur quod non plus probat nisi quod charitas minui possit 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>ad istu intellectum quod non ita plene nec ita intensi 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>poterit in bonam operationem in casu aliquo sicu 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>non minueretur virtus moralis fortitudinis vel 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>alia secundo tamen dico quod omnes virtutes 
          principa<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>les requisite ad bonum regimen morale hominis conne 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>ctuntur simul formaliter vel in quibusdam principiis 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>virtualibus et ideo ad literam qui parificantur in  
          <lb ed="#Pa" n="126"/>vna virtutum principalium virtualiter parificantur 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>in aliis quibuscumque principalium sicut exprimit augustinus  
          <lb ed="#Pa" n="128"/>Sed de charitalibus et habitibus infusis non 
          opor<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>tet quod habentes parem charitatem equentur in aliis 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>requisitis virtutibus nisi loquendo de equalitate 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>charitatum extrinseca et intrinseca simul iunctis 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>modo quo loquitur doctor predictus. Et cum arguit 
          <!--268.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="112-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>doctor iste quod non oportet vnam virtutem moralem 
          mi<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>nui alia non minuta equaliter quia nec sic 
          necessa<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>rio simul augentur cum non augeantur essentialiter 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>nisi ex operibus dico quod ymo virtualiter conaugen 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>tur et simul minuuntur necessario. Pro quo scien 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>dum est quod sicut habitum est di. prima primi radix to 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>tius bone et virtuose vite est efficaciter velle dei 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>beneplacitum prosequi et nolle sibi criminaliter 
          di<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>splicere.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e1968">
          ⁋ Alia radix est scire que oportet facere 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>et questionem dimittere nec sufficit tale scire et velle 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>in vna materia tantum quia licet aliquis vellet et scirei 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>benefacere circa materiam temperantie non occurre 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>tibus aliis impedimentis tamen occurrente per 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>culo mortis desisteret a proposito propter defectum 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>fortitudinis igitur non habet plene radicem primam 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>firmam nec secundam nisi etiam velit et sciat ista pericula 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>debite ferre citius quam malefacere et sic de aliis exem 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>plificari potest et ideo non est prudentia vocanda 
          no<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>ticia quid agendum sit circa materiam vnius virtutis 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>solum vel duarum. Sed iste solum est prudens et suus 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>habitus est prudentia qui circa materiam totius vir 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>tuose vite habet noticiam in genere et in speciene 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>cessariam quid sit dicente phoc. 6 et hicor cap. 6 
          vi<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>detur prudentis esse posse bene consiliari circa 
          ip<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>sius bona et conferentia non solum partem puta 
          qua<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>lis ad sanitudinem vel fortitudinem sed ad bene viue 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>re totum quicunque autem vult omnino facere et dimittere 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>quae oportet cognitis in omni materia difficultatibus 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>in contrarium quantum sufficit et cognito in omni 
          ma<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>teria quid oportet facere et quid dimittere talis in  
          <lb ed="#Pa" n="31"/>omni materia eligit recte et quanto plus fuerit ha 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>bituatus et firmatus in his duabus radicibus tanto 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>virtualiter est pronior ad electionem vel executionem 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>quaelibet necessariam in omni materia pro tempone oportu 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>no crescit autem ista pronitas quotiens virtuose 
          ope<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>ratur quia nun quam virtuose moraliter loquendo opera 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>tur nisi cum ex amore bene et virtuose viuendi recte 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>eligit et ita exequitur cum autem ex amore virtuose 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>bene faciendi eligit aliquid constat quod confirtmat 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>vel intendit amonem habitualiter virtuose viuendi 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>per istum igitur modum virtutes in quolibet coaugen 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>tur id est virtutum principia necessitantia bene agere 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>in qualibet materia si habentur. Nota quod virtutes 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>inuicem possunt comparari vnomodo secudum perfectio 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>nes suas specificas et essentiales et sic non oporter 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>eas esse equales in eodem in quo sunt eo quod vna 
          essen<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>tialiter et specifice est alia perfectior Circa quod 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>aduertendum est quod actus intellectus scilicet cognitiui diffe 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>runt inter se quo ad perfectiones suas essentiales 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>vel specificas que quidem perfectiones attenduntur 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>vel penes nobilitatem obiecti vel penes perfectio 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>nem modi sciendi vnde si cetera sint paria tunc illa 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>noticia seu cognitio nobilior est que est nobilioris 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>obiecti et iterum illa perfectior est qua perfectiori 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>modo idem cognoscitur obiectum vel obiectum omnino  
          <lb ed="#Pa" n="56"/>simile et illud concordat cum dicto philosophi in primo de 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>anima. Actus vero effectus scilicet virtuosi proportioratei 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>se habent et consequenter actibus intellectus quos 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>presupponunt ad sui causationem et ideo quanto 
          no<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>ticia aliqua essentialiter et specifice perfectior 
          es<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>tanto actus voluntatis illam immediate presuppo 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>nens ad sui causationem est perfectior itaquoe sicut per 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>vnum actum intellectus perficitur et communiungitur obie 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>cto nobiliori vel nobiliori modo communiungitur et quia 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>habitus generantur ex actibus consequens est vt quanto 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>isti duplices actus predicti sunt nobiliores tanto 
          <!--268.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>habitus ex eis generati sunt perfectiores secuno 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>possunt comparari penes intensionem et remissionm 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>ita quod quot gradus habet vnus in sua specietot habea 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>et alter. Circa quod aduertendum est quod virtutes mo 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>rales dupliciter sortiri possunt suas denominationes 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>Unomodo determinate et specifice distincte circa 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>certas materias verbi gratia temperantia circa 
          de<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>lectabilia gustus et tactus et fortitudo circa bel 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>lica igitur etc. Aliomodo generaliter verbi gratia 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>sic dicendo dum per temperantiam aliquis abstinet a de 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>lectabilibus et fortiter resistit mouentibus ad 
          pro<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>sequendum talia delectabilia et ita exercet ibi opus 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>fortitudinis et etiam quia non omnino mortificat corpus 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>sed recipit sua necessaria et residuum dat deo vel 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>pauperibus sic exercet ibi opus iusticie et sic de 
          si<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>milibus posset exemplificari secundum hoc dicitur quod  
          <lb ed="#Pa" n="83"/>denominando primo modo virtutes non oportet quod 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>habens vnam virtutem moralem acquisitam habeat omnes 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>quia aliquis heremita posset esse habituatus in 
          ten<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>perantia qui nunquam exercuit actum fortitudinis isto 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>modo et hoc etiam patet quia nec oportet virtutes esse 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>equales in eodem intensiue etiam patet quod vt sic non  
          <lb ed="#Pa" n="89"/>oportet si aliqui sint equales in temperantia quod sint 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>equales in fortitudine vel prudentia nec econverso 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>loquendo autem oe virtutibus secundo modo tunc vere 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>habens vnam habet omnes quia vt sic quelibet cuiuslibet 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>sortitur denominationem quia vera fortitudo 
          tempe<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>rentia quedam est et iusticia et prudentia et econverso 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>vnde patet quod vt sic in quocunque est vna virtus 
          mo<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>ralis in aliquo gradu in eodem sunt omnes quelibet 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>in gradu tanto vel equali cum priori patet etiam quod vt 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>sic quicunque fuerint equnles in vna virtute verbi 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>gratia. In fortitudine sint equales in omnibus sicut di 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>cit augustinus sexto de trinitate et allegat ma. li. 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>tertio di. 3d cap. 2 patet etiam quod habens habitum 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>temperantie licet non habeat fortitudinem acquisitam 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>circa materiam propriam tamen adhuc est ita fortis si 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>cut temperatus. Et attendendo radices quas po 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>suit Adam talis non solum circa materiam propriam 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>temperantie vmo etiam circa materiam propriam fortitu 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>dinis et cuiuslibet alterius virtutis bene se habret 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>dum occurreret et circa eam oporteret operari nec 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>oporcet sibi considerare robur corporis et consimiles 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>habituationes naturales vel morales quibus homo 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>promptius et aptius faceret actus exteriores quia 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>staret quod ita fortiter ageret sor. qui cum baculo re 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>moueret equum hostis sicut plato qui decem 
          proster<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>neret. Ad octauum dicitur quod per multiplicationem 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>venialium posset tolli totus feruor charitatis acqui 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>situs per actus directe contrarios illis venialibus 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>non autem feruor acquirendus circa omnia genera 
          pre<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>ceptorum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e2211">
          ⁋ Sed illud non videtur verum quia quod 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>libet peccatum veniale facit hominem aliqualiter 
          te<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>pere etiam quo ad omnia opera charitatis pro vt 
          quili<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>bet potest experiri in seipso et sensibiliter apparet 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>de excessu in cibo et potu.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e2222">
          ⁋ Aliter Respondeturne 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>gando consequentiam propter hoc quod quandiu manet 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>charitas per eam potest hoc meritorie operari sub 
          ali<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>quo gradu feruoris et ideo nunquam possunt 
          venia<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>lia tantum multiplicare et per ea totus feruor toli 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>latur nisi ex eorum multitudine homo tantum assuefiat 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>ad malum quod peccet mortaliter et ita charitatem 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>amittat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e737-d1e2240">
          ⁋ Tertium dubium non videtur si 
          chari<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>tas potest minui per venialia quod propter hoc totaliter 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>non possit tolli sufficeret enim quod si primum veniale 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>tolleret medietatem charitatis totius quod sper equale 
          <!--269.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="113-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>tolleret medietatem residui et sic consequenter 
          re<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/> 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>pondet augustinus li. 3 q 77 Item dato quod tolleret equa 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>le tamen per opera meritoria supererogationis 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>vel precepti que sepe oportet facere vel per alia 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>puta sacramentalia et huiusmodi resti tuitur tantum et 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>plusquam aufferent venialia. Respondeo quod iste sunt 
          vl<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>time euasiones rationales pro via opposita et prima 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>non sufficit quia peccatum veniale non est dignum 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>pena eterna. Sed si pro solo veniali aufferetur 
          gra<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>dus aliquis charitas aufferetur beatitudo eterna 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>debita correspondens illi gradui. Item quia nullum 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>peccatum veniale est tantum malum sicut actus 
          merito<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>rius et premium eternum illi debitum est bonum igi 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>tur in illis dure ageret deus cum suis si pro malo 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>modico ita substraheret tantum bonum. Item quia 
          du<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>plex peccatum veniale potest esse eque graue vel primo 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>grauius igitur equali pena dignum vel maiori Etiam 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>secunda euasio non sufficit propter predicta et iterum 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>quia possibile esset quod non daretur sorti maior gratia quam 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>quanta posset partibiliter sic demeritorie aufferri 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>per venialia multiplicabilia antequam augeretur exe 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>qui opus precepti ex charitate. Item deus posset 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>non acceptare actus interi causandos tanquam dignos 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>vita eterna in nouo gradu vel maiori quam prius cum 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>etiam quidam dicunt ita esse de facto et per consequens 
          in<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>terim talis posset se facere per sola venialia tota 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>liter de digno in dignum vita eterna quod non vide 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>tur dandum quia tunc si in tali statu decederet 
          pu<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>niretur pro solis venialibus pena eterna saltem damni 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>quod non videtur dandum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
