<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="58-r"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e403"><!-- GHYaf3-l1d8q1 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e403-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e403-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum solus Deus sit immutabilis.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="123"/>CIrca distictionem 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>octauam quero vtrum 
          so<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>llus deus sit immutabilis
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e123">
          <lb ed="#Pa" n="126"/>Uidetur quod non quia potest 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>esse vbi non est vir extra celum 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>igitur. Item aliquid dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>de deo per accidens igitur est 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>mutabilis. consequentia patet 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>per <ref xml:id="GHYaf3-d1e403-Rd1e138">augustinus quinto de trinita¬ 
            <!--144.xml-->
            <pb ed="#Pa" n="58-v"/>
            <cb ed="#Pa" n="a"/>
            <lb ed="#Pa" n="1"/>te ca. secundo. de paruis in principio.</ref>
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e150">
          ⁋ In deo nihil 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>secundum accidens dicitur quia in deo nihil est mutabile 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>assumptum patet per ma. in principio di. 30. vbi di 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>cit. Sunt eim quedam ex tempone de deo dicuntur eique 
          tem<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>poraliter conueniunt et realitiue dicitur secundum 
          ac<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>cidens et plura similia ponuntur ibidem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e164">
          ⁋ Sed huio 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>rationi respondetur ibidem per ma. et augustinum 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>quod hoc non sit sic quod deo aliquid accedat sed creatur 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>vt ibidem declaratur de minimo qui fit precium 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>postquam non fuit precium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e175">
          ⁋ Contra minimus non potest 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>fieri de non precio precium fine mutatione in 
          nun<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>mo vel in alio sed non oportet fieri mutationem in 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>alio scilicet in instanti quo fit precium quia nec in 
          re<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>ge nec in plebe sufficit enim precessisse statutum quo 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>sine alia mutatione nummus in tali instanti fit 
          pre<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>cium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e191">
          ⁋ Probatur sic dicitur in eadem auctoritate au 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>cus fine mutatione in vno vel in alio sed deus 
          po<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>test fieri non amicus alicuius fine mutatione illius 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>ius fieri non amicus eius sine illius mutatione igitur 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>pio aliquem habentem amicum venialis peccati 
          pu<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>ta cogitationem vel delectationem de aliqua 
          il<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>lecebra qui actus ex sola mora ceteris paribus fiat 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>mortale peccatum in instanti a tunc iste in 
          instan<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>ti. a. non mutatur et tamen de nouo fit non amicus dei 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>vel igitur hoc fiet sine omni mutatione contra augu 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>et processum ibi sequentem vel mutatio erit in deo 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e215">
          <lb ed="#Pa" n="27"/>⁋ Aliter probatur idem assumptum supposito quod deus 
          mo<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>do ante prandium det preceptum alicui quod citra 
          occa<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>sum solis aliquid faciat vel facere incipiat et 
          il<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>le cui precipitur velit adhuc differre illius precepti 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>executionem quod bene diupotest sine culpa 
          perma<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>neat in tali voluntate omnino vniformiter vsque diu 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>post occasum solis et post meridien deus erit 
          ami<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>cus eius et in solis occasu et post vsque quopenitem 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>at non erit amicus eius et iste cuius desinit esse amicus 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>non mutatur in aliquo igitur deus etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e239">
          ⁋ Item 
          de<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>us est homo qui multipliciter est mutatus igitur deus 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>non est immutabilis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e246">
          ⁋ Consequentia probatur quia 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>nullum idem simplex et indiuisibile est mutabile 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>et non mutabile quia tunc esset mutabile et non muta 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>bile quia ex termino priuatio sequitur terminus in 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>finitus primo posteriorum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e258">
          ⁋ Ad oppositum est 
          ma<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>gister in hac di. 8 ca. 4. vbi probat intentum suum per 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>b. augustinis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e265">
          ⁋ Item iacobi primo apud quem non est trant 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>mutatio et illud malach. Ego deus et non mutor 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>distinctio mutatio etiam accipitur a sanctis quandoque  
          <lb ed="#Pa" n="47"/>communissime pro omni noua inceptione rei vel 
          an<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>nihilatione vel distinctione vel destructione vel 
          causa<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>tione et ita secundum damascenum visio vocatur 
          mu<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>tatio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e281">
          ⁋ Secundo sumitur pro omni receptione for 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>me non prehabite vel pro desinere habere formam 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>prehabitam et sic materia dicentur mutari in primo 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>stanti sui esse si crearetur sub forma vel si totum com 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>positum ex eaet forma et isto modo loquitur 
          au<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>gustinus sepe de materia prima quod fuerit mutata 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>in principio creationis
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e297">
          ⁋ Tertio sumitur proprie pro 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>omni receptione noua forme vel situs in subiecto p 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>supposito vel pro perditione forme informantis 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>vel situs subiecto eodem remanente et sic sumitur 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>gu qua ibidem allegat. Magister de non amico fit 
          ami<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>quod probatur quia deus potest de amico 
          alicu<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>pari ratione econtra.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e313">
          ⁋ Antecedens probatur quia 
          ca<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>communiter ab aristoteles phi. qui dicit mutare est 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>aliter se habere nunc quam prius.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e320">
          ⁋ Conclusio prima 
          lo<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>quendo primo modo de mutatione solus deus 
          se<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>cundum se est immutabilis de aliis a deo planum est se 
          <!--144.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>cundum fidem de deo etiam patet secundum fidem et philosopham 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>quod deus est nec esse esse si enim non esset necesse esse neces 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>sario esset prius aliquid eo secundum naturam quod 
          pos<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>set facere ipsum esse et ipsum non esse et per consequens quod  
          <lb ed="#Pa" n="71"/>ponebatur deus non esset deus. de hoc etiam vide 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>di. 8 et etiam philosophyia dicit primum motonem omnino esse 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>immobilem per se et per accidens.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e347">
          ⁋ Secunda 
          conclu<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>sio deus est per se secudum se immutabilis secundo modo et 
          ter<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>tio modo probatur quia deus non est secundum se formam 
          a<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>liquam subiectiue recipere nec transferri de situ ad  
          <lb ed="#Pa" n="77"/>situm probatur per augustinum. 5 de tri. et ponitur in  
          <lb ed="#Pa" n="78"/>textu est cum deus sit actus purus nullius per se est 
          per<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>fectionis receptiuus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e363">
          ⁋ Tertia conclusio non 
          so<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>lum deus est secundum se immutabilis ad formam ipse 
          ta<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>men solum est immutabilis secundum locum vel situm prima 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>pars probatur quia multa alia sunt a deo vel saltem 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>sunt possibilia que non possunt per formas in eis 
          re<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>ceptibiles subiectiue perfici quia aliter esset 
          proces<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>sus in in finitum informis essentialiter ordinatis 
          re<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>ceptibilibus in hoc subiecto questionis 
          demonstra<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>to consequens est inconveniens igitur. secunda pars 
          con<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>clusionis patet quia omnes subetur alie sunt 
          locali<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>ter mobiles ve corporibus per philosopham patet etiam 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>de angelis per scripturam quia omnes sunt admi 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>stratorum spiritus etc igitur etiam de accidentibus et 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>oe partibus su bstantarum non est dubium quia motis nobis 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>mouentur omnia que in nobis sunt.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e396">
          ⁋ Quarta 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>conclusio quod deus secundum aliquid est mobilis et mu 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>tatibilis vere quia rationem humanitatis 
          assun<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>pte etc. de hoc vide satis diffuse euangelium
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e405">
          ⁋ Se 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>hic attendedum est quod filium personalitas non transiuit 
          se<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>cundum se de situ in situm nec mutabatur ad formam. 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>Sed ista sunt vera de dei filio secundum 
          communica<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>tionem ydiomatum sicut omnes doctores clamant ipse 
          ve<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>ro dicitur hoc ab humanitate sibi vnita non secundum 
          ta<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>lem communicationem ydiomatum sed immediate sicut 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>calix dicitur deauratus ab auro sibi vnito vel sicut ferrum 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>secundum damascenum dicitur ignitum a forma ignis sibi 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>ignita vel ab accidentibus similibus accidentibus 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>ignis sed quod deus mutabatur non est nisi secundum 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>communionem ydiomatum vt sit sensus deus niuta 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>batur quia ipse erat ypostasis nature mutate vel sic 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>idest aliquid deo vnitum hypostatice mutabatur 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>vel natura ex cuius assumptione deus est ho 
          mu<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>tabatur stante illa vnione hypostatica et sic de 
          si<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>milibus et deus fuit mortuus id est deo ypostatice cor 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>pus vniebatur carens vita vel corpus mortuum 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e444">
          <lb ed="#Pa" n="114"/>⁋ Diceres pari ratione dei filius diceretur 
          com<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>positum et creatura et huiusmodi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e451">
          ⁋ Respondeo 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>quod non sequitur licet enim natura assumpta sit 
          cre<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>atura et composita et aliud a deo et incepit esse et 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>fuerit creatura et sic de similibus quia tamen dei 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>filius non est natura illa assumpta non enim oporta 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>quod omnia communia relatiue illi nature dei filio 
          con<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>ueniant quia non illa que non sunt nata conueni 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>re nisi illis quibus primo et immedia te 
          conueni<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>unt Uerbi gratia licet homo sit albus ab 
          albedi<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>ne tamen homo non est accidens ab albedine licet 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>albedo sit accidens et licet homo sit animatus ab 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>anima et anima sit pars non tamen propter hoc est 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>homo pars quia hoc quod hec dictio pars non est 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>predicatum vel terminus relatiuus natus den 
          omi<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>nare sub hac denominatione nisi illud cui 
          conue<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>nit primo et pari ratione nec hoc predicatum quod est 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>terminus relatiuus sibi compositus scilicet totum 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>vel compositum et eodemmodo est de istis predica¬ 
          <!--145.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="59-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>tis idem et aliud vel idem et distinctum licet enim 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>natura assumpta sit distincta a deo et aliud a deo suon 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>oportet tamen nec est aliquatenus concedendum quod dei 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>filius sit aliud a deo vel distinctus a deo et ita de si 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>milibus et pari ratione quia deus non est aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="6"/>factum de nihilo quia queritur quid et non inuenitur 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>ideo non est creatura. et quia etiam ipse non est illi 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>quod resultat ex Christi humanitate et verbi 
          personali<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>tate quia ipse fuit ab eterno et nec hoc resultans 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>nec illud fuit ab eterno.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e519">
          ⁋ Quod pulchie tractat 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>bo hieronymus in sermone de assumptione beate 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>marie et non est assignare aliud compositum quod 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>est dei filius igitur et causa est vt predixi quia talia pre 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>dicata totum compositum pars idem aliud 
          distin<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>ctum non sunt sub hac forma nata denominare nisi 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>illa quibus immediate conueniunt sicut nec 
          descri<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>ptiones eorundem et multa sunt talia sicut esse hic et 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>non alibi et similia secus autem de illis qui dei filio 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>attribuuntur per communicationem ydiomatum 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e541">
          <lb ed="#Pa" n="20"/>⁋ Diceres deus perforabatur vel diuidebatur et 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>et nullum simplex potest diuidi igitur deus est 
          compo<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>situs.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e550">
          ⁋ Respondetur quod quia autecedens 
          verifica<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>tur solum per communicationem ydiomatum ideo 
          con<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>sequentia non valet plusquam ista Christus fuit vere leo de 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>tribu iuda igitur Christus habuit ve caudam et 
          quattu<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>or pedes hic enim habet quicquid est proprie 
          leo<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>⁋ Regula autem que predicata sint hic concedenda 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>secundum communicationem ydiomatum de deo et quae 
          ca<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>pi non potest a creaturis quando omnia que agit vel patitur 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>pars essentialis vel accidens creature potest ista 
          cre<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>atura dici pati vel agere non vlterius modificando  
          <lb ed="#Pa" n="32"/>sermonem hunc per illa aduerbia bene vel male 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>per se vel per ad mediate vel immediate sic in 
          propo<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>sito quicquid egit vel patiebatur natura assumpta 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>attribui potest supposito assumenti per 
          communica<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>tionem ydiomatum et vltra hoc sine tali medio vel 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>tali communicatione concretum humanitatis 
          assum<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>pte et omnia essentialiter superiora ad illud per 
          so<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>lum pronominem demonstratiuum expressa de hoc 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>vide plus in responsione ad tertium principale. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e592">
          <lb ed="#Pa" n="41"/>⁋ Sed contra deus est homo igitur est animaligitur 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>corpus animatum igitur diuisibilis. Preterea 
          da<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>mascenus dicit oe plano sicut tangetur in tertio quod dei 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>filius qui eternaliter fuit simpicile hypostas. ex 
          tempon<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>cepit esse hypostasis composita.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e605">
          ⁋ Item si 
          actio<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>nes passiones nature assumpte per 
          communicatio<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>nem ydiomatum competunt illi supposito cum illa 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>natura lassumpta sit deponibilis et 
          reassumpti<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>bilis causabilis et corruptibilis creabilis et adni 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>hilabilis et multa similia vbi notatur actio et 
          pas<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>sio illius nature sequitur quod omnia sic possent dei 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>filio vere attribui
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e623">
          ⁋ Item deo in triduo mortem vere 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>vniebatur tam corpus quam anima igitur qua ratio 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>ne animatus et homo erat ab humanitate vnita 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>sibi ita tunc a corpore dici poterat corpus 
          sumen<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>do concretiue ly corpus sed omne corpus est com 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>positum et diuisibile igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e637">
          ⁋ Ad primum 
          respon<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>detur quod accipiendo corpus pro vt est in praedicamento 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>subetur et est per se superius ad ly animal hoc potest 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>concedi deus est corpus quia est suppositum sustem 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>tans vpostatice corporeitatem et nan sequitur quod sit 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>diuisibilis sed sufficit quod corporeitas sibi vnita sit 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>composita et diuisibilis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e653">
          ⁋ Ad secundum dicendum 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>quod aliquid esse hypostasim compositam potest 
          di<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>pliciter intelligi vel quod sit hypostas vel ex plumribus 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>resultans et integrata et sic negatur hoc de dea. 
          <!--145.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e666">
          <lb ed="#Pa" n="67"/>⁋ Aliomodo dicitur compositum quod cum alio 
          po<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>nitur ad integrandum aliquid vere vnum et sic 
          lo<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>quitur dammascenus dicens dei filium in incarnatione 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>factum esse nouiter hypostasim est compositam 
          quan<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>uis proprie non alteri componatur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e679">
          ⁋ Sed aliud  
          <lb ed="#Pa" n="72"/>isti puta hunanitas ita quod claudicet lex proprie 
          di<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>cte compositionis ex parte verbi non ex parte 
          huna<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>nitatis in ipso personaliter subsistentur vbi nota quod 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>quandoque aliqua sic vniuntur quod ex eis fit per se vnum 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>compositum a quolibet componendum distinctum in re 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>et denominatione vt patet communiter in composi 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>tis ex materia et forma et sic Christus vel filius dei non 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>est aliquod compositum ex humanitate et 
          deita<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>te.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e701">
          ⁋ Secundo aliqua sic vniuntur quod propter inti 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>mitatem quam vnum alteri intime vnitur et propi 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>modum vniendi vel componendi alterum componem 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>dum denominatur ab altero sibi vnito et sic dei 
          fi<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>lius denominatur homo ab humanitate 
          hyposta<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>sitate sibi vnita a qua etiam denominatur hypostasis 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>composita et sic de pluribus denominationibus 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>consimilibus nec illud est mirum vnita subiecto 
          al<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>bedine subiectum quod est altera pars illorum vni 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>torum de nominationem recipit et vocatur album. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e723">
          <lb ed="#Pa" n="90"/>⁋ Ad tertium dicendum quod assumi vel deponi vel 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>deo vniri non notant actionem nec passionem nature 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>assumpte sed potius nouitatem entis vnius quasi 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>compositi resultantis creari etiam vel amnihilari non 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>notant actionem nec passionem proprie dictam vt ita 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>loquor nec eodem modo quo loquitur auctor sex 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>principiorum. d. quod actio est secundum quam in istud quod  
          <lb ed="#Pa" n="97"/>subiicitur agere dicimur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e744">
          ⁋ Ad quartum concedo  
          <lb ed="#Pa" n="98"/>quod in triduo poterat dei filius vere denominari a 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>corpore et est ab anima vnita sibi aliqua denominatione
          <lb ed="#Pa" n="100"/>que non est in vsu quecumque ista esse debuerit et ideo de 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>illa non curetur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e755">
          ⁋ Nota etiam quod in triduo verbum 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>hoc non esset ho fuit tamen Christus propter animam sibi 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>vnitam vncta spitus sanctus vnctione et licet corpus esset 
          si<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>bi vnitum ita quod propter hoc vere dicentur Christus iacem 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>in sepulchio non tamen ratione corporis dicebatur 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>Christus quia corpori non conuenit vnctio spiritualis sed quia 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>ille qui fuit Christus ratione anime habuit corpus sibi 
          vni<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>tum iacens in sepulchio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e773">
          ⁋ Ideo dicebatur Christus 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>iacere insepulchio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e778">
          ⁋ Contra conclusionem 
          secun<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>dam deus est primus motor aut igitur mouet 
          mo<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>do nature aut libere si primum tunc agit falsum 
          secun<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>dum vltimum sue potentie igitur antequam mouetu celum 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>non potuit mouere nec creare ipsum et per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>fuit mutatus si libere moueat sint igitur duo 
          mo<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>bilia. a. et. b. equalia per duo spacia sic quod tamen a. 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>pertransit vnam partem proportionalem sui spaci. b. 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>pertransiet duas de suo et cum a duas. de suo b. quaet 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>tuor et sic deinceps semper duplo plures donec 
          to<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>tum spacium vtrobique sit pertransitum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e802">
          ⁋ Tunc 
          quae<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>ro vtrum b. citius pertingit ad terminum sui spa 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>cum vel non. si sic sit. d. primum instans in quo b. 
          per<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>transiuit suum spacium et quero vtrum in illo sit 
          ve<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>rum dicere quod a. pertransiuerit partes 
          proportio<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>nales infinitas illius ordinis aut non si sic igitur 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>est in fine sicut et. b. Et si non igitur solum finitas 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>et si hoc cum. b. precise per casum precedat. a 
          se<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>cundum regulam plures partes pro portionales quod 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>patet falsum cum sit in fine spacii.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e824">
          ⁋ Si dicatur quod situs 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>pertinget ad terminum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e830">
          ⁋ Contra immediate atece 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>te. d instans b. pertransierat duplo plures illarum 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>partium et per consequens cum ita semper esse debe 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>at vsque ad vltimum instans b. citius erat peruen¬ 
          <!--146.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="59-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>turum ad terminum quam a.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e848">
          ⁋ Respondetur 
          conce<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>dendo quod b. et a. simul pertingerent ad finem et 
          ne<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>gatur vltima consequentia quia licet in principio 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>velocius moueretur quam. a. tamen post stante casu 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>oportebit quod a. moueatur velocius quam b. do nec 
          prae<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>cise in fine pertigat ipsum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e861">
          ⁋ Hic etiam valet yma 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>ginatio que tangitur in spera oe partibus equino 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>aetialis et podiaci.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e868">
          ⁋ Tertio principaliter deus 
          cre<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>ans potest non esse igitur deus potest non esse Antecedens per 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>batur quia hec est possibilis deus creans non est igi 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e875">
          <lb ed="#Pa" n="11"/>⁋ Item vel deus creans potest non esse vel deus 
          cre<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>ans non potest non esse si primum intentum si secundum igitur 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>deus creans necessario est.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e884">
          ⁋ Respondetur 
          conce<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>dendo quod deus creans non potest non esse nec valet ista 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>consequentia deus creans non est igitur deus creans 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>potest non esse propter ampliationem que fit in 
          con<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>sequente.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e896">
          ⁋ Item hic negatur ista consequentia 
          de<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>us creans non potest non esse igitur deus creans 
          ne<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>cessario est et datur instantia quia hec est falsa 
          chi<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>mera potest non esse eo quod si esset vera vel igitur chi 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>mera que est vel que potest esse potest non esse. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e907">
          <lb ed="#Pa" n="22"/>⁋ Sed vtrumque est falsum eo quod nec chimera est nec 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>potest esse igitur hec est vera chimera non potest 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>non esse et non tamen sequitur igitur chimera 
          ne<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>cessario est et tunc vltra dicitur quod illa equipollen 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>tia necessarum et non possibilis non solum tenet cum 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>constantia subiecti.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e923">
          ⁋ Sequitur enim a. non potest 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>non esse. et. a. est igitur necessario. a. est vnde ista 
          ne<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>gatiua a. non potest non esse potest habere tres causas 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>veritatis vel id est quod a necessario est vel quia a. 
          impos<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>sibile est esse vel quia aliquid potest esse a. et omne tali 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>necessario est modo prima causa verificat istam 
          de<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>us creans non potest non esse secunda istam chimera 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>non potest non esse tertia istam creans non potest non esse dato 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>quod deus nihil creet
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e943">
          ⁋ Item secundum hoc ista non contra 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>dicunt deus creans necessario est et deus creans 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>potest non esse nam ambo essent false deo nihil creante 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>Secundo deus creans potest definem esse igitur etc. Antecedens 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>probatur supposito quod deus nunc primo non creet tunc 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>sic deus creans nunc non est. et deus creans 
          imme<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>diate ante hoc fuit igitur deus creans desinit esse igitur 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>deus creans potest desinere esse respondetur negando  
          <lb ed="#Pa" n="43"/> Antecedens ad probationem negatur consequentia nec 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>iste sunt exponentes consequentis nisi in vtraque 
          expo<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>nente ly deus creans sumatur pro eodem et tunc 
          se<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>cunda esset falsa propter falsam implicationem istam 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>scilicet quod deus qui est creans immediate ante hoc 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>fuit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e974">
          ⁋ Aliter respondetur tam ad responsionem 
          se<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>cundam quam ad istam tertiam concedendo quod ista est 
          bo<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>na equipollentia deus creans non potest non esse et deus 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>creans necessario est sed ista consequentia non 
          va<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>let deus creans necessario est igitur deus creans 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>est quia ly necessario ampliat et ideo antecedens 
          signifi<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>cat quod ille qui est creans vel qui potest esse deus creans 
          necessa<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>rio est et hoc est verum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e992">
          ⁋ Ad instantiam de chime 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>ra dico concedendo istam chimera potest non esse et 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>istam chimera que est potest non esse nec ex illa se 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>quitur quod chimera est cum illa sit negatiua cuius 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>subiectum non oportet supponere pro aliquo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1004">
          ⁋ Si 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>militer concedo istam chimera quae potest esse potest non 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>esse et ex illa non sequitur quod chimera potest esse quia non 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>oportet subiectum eius pro aliquo supponere et ra 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>tionaturalis in qua debet fundari logica hoc 
          di<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>ctat quod non oportet si de aliquo debut verificari 
          pos<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>se non esse quod de ipso verificatur posse esse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1020">
          ⁋ Ad aliam 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>negatur consequentia deus creans desinit esse igitur 
          <!--146.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>deus creans potest desinere esse propter ampliationem
          <lb ed="#Pa" n="68"/>que fit in consequenteretiam non sequitur deus creans 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>desinit esse igitur deus desinit esse nec consequens est 
          incon<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>ueniens cum in instanti quando deus non creat 
          ve<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>rum sit quod deus creans nihil est eo quod nulla entitas est 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>tunc cui vere conueniat hoc predicatum deus 
          cre<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>ans quare igitur non similiter potest ista concedi 
          de<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>us creans desinit esse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1046">
          ⁋ Et accipiatur exemplum de 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>sorte albo vel magis conueniens de sorte patre quia 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>in instanti in quo filius eius primo est mortuus 
          ve<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>rum est dicem quod sortes pater desinit esse et tamen ipse tunc 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>i nullo dubitatur nec etiam ex hoc sequitur quod 
          sor<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>tes desinit esse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1059">
          ⁋ Ad primum principale negatur 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>consequentia quia hoc fieret non propter mutationem 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>dei sed propter positionem loci vel situs cum deo vel 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>dicitur quod deus immense est extra celum vbicumque potest 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>esse aliquid.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1070">
          ⁋ Ad secundum negatur ista 
          consequen<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>tia de deo dicitur aliquid secundum accidens igitur 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>deus est mutabilis et hoc sumpto ante ad sensum 
          ve<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>rum concessum a magistro et ab augustinus sicut ibidem 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>exprimitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1081">
          ⁋ Ad probationem dicitur quod augustinus ibi loquitur 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>de accidente quod est forma inherens alicui. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1087">
          <lb ed="#Pa" n="89"/>⁋ Ad primam reductionem de nummo dicitur quod ibi 
          suf<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>ficit transitus temporis stante statuto regio quo  
          <lb ed="#Pa" n="91"/>ordinatum est quod ad transitum temporis fieret precium 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>per idem ad secundum per reductionem nouiter 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>facto amico.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1100">
          ⁋ Dicendum quod ibi sufficit preordina 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>tio diuina et statutum de abiicienda tenebra et 
          ille<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>cebra infra limites temporis prefiniti ita quod 
          tran<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>situs illius temporis sibi prestituti a deo cum 
          a<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>liis tanguntur in argumento puta perseuerentia 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>negligentia et consensu interpretatiuo vel huiusmodi 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>sufficiunt vt de amico dei fiat non amicus
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1116">
          ⁋ Ad 
          ter<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>tium patet responsio ex dictis in prosecutione 
          quar<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>te conclusionis vbi dixi quod licet filius dei proprie et 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>vere et non per communicationem ydiomatu sit homo 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>et animal et corpus et animatum tamen per 
          communi<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>cationem ydiomatum omnes actiones et passiones 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>proprie dicte et motiones locales siue exprimantur 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>actiue siue passiue que immediate competebant huna 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>nitati Christi etiam supposito eterno absolute sine 
          vl<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>teriori modificatione aduerbiorum verissime 
          con<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>petebant.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1140">
          ⁋ Et ratio primi quia communicare ydio 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>mata est predicatum vni primo et immediate conueniens 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>alteri secundario et mediate conuenire sicut 
          dis<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>gregare vel videri quod primo conuenit albedini 
          in<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>mediate et secundario tribuitur subiecto eius et 
          si<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>cut aqua dicitur calefieri quando calor ipsam 
          in<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>formans calefacit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1156">
          ⁋ Sed sic non est oe predicatis 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>istis homo humanatum et similibus dictis de dei filio 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>quia ista non primo et immediate conueniunt in Christo 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>alteri et per illud aliud filio dei quia tale altem 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>non esset assignare nisi humanitate assumpsa et 
          con<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>stat quod ista nec est hoc nec animal nec humanata nec 
          in<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>carnata.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1172">
          ⁋ Sed primo et immediate conueniunt 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>hoc in filio dei et sunt sibi ydiomata et nullo 
          mo<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>do nature assumpte sed actiones et passiones 
          si<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>ue secundum locum siue secundum formam humanitatis as 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>sumpte taliter dei filio congruebant quod ista sunt 
          pri<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>ma et immediata ydiomata predicata 
          conuenien<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>tia illi nature et illa mediate communicatur 
          supposi<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>to in ipsa personaliter subsistente et istud est ita sim 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>oste et impartibile et incompositum modo 
          preexpo<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>stto sicut eternaliter existebat licet a compositis 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>et diuisibilibus concretiue vere denominetur. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1197">
          <lb ed="#Pa" n="132"/>⁋ Diceres nihil moritur nisi compositum quia mors 
          <!--147.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="60-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>est separatio partis a parte in composito moriente 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>sed dei filius vere moriebatur igitur vere fuit co 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>positus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1215">
          ⁋ Respondetur quod si dei filius qui 
          verissi<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>me pro nobis mortuus est et passus ita 
          immedia<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>te et propriissime fuisset mortuus sicut corpus quia 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>erat pars assumpte humanitatis va leret 
          conse<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>quentia nunc non valet sic quia sensus est Christus 
          ve<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>re mortuus fuit idest Christus subsistebat in carne 
          ve<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>re motiua per carentiam vite prius eam viuificam 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>tis vel animantis et cum hoc stat vera summa et 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>eterna simplicitas quia simplici vniri potest com 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>positum et ne de meo aliquid dixisse videar in 
          hu<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>iusmodi expositionibus probo quod dixi 
          testimo<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>niis aliorum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e403-d1e1241">
          ⁋ Unde ambo. vt recitat Magister libro 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>tertio .25. ca. penultimo in fine emisit Christus spiritum 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>sed bene emisit ex carne Et consequenter vide 
          to<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>tum capitulum sequens inuenies multa dicti 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>ad propositum et di. 22 ca. 3 mortem igitur dei 
          fi<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>lius et in anima non ptulit et in maiestate non 
          sen<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>sit sed participatione infirmitatis rex glorie 
          cru<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>cifixus est.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>