<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="16-v"/>
            <cb ed="#Pa" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e104"><!-- GHYaf3-l1d1q6 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e104-Hd1e108">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e104-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum voluntas necessario vel libere principiet actus suos.
    </head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e114">
               <lb ed="#Pa" n="18"/>VTrum voluntas necessa 
      <lb ed="#Pa" n="19"/> Trio vel libere principiet suos actus 
      vi<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>detur quod non libere quia vel quando 
      a<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>ctus est vel quando non est: non secundum quia tunc 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>non caustur nec primum quia omnen quod est quando est 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>necesse est esse Item <ref xml:id="GHYaf3-d1e104-Rd1e129">ma. li. 2 di. .25.</ref> dicit quod liberi 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>arbitrium vel ad ponens vel ad preteritum non refertur sed  
      <lb ed="#Pa" n="25"/>ad futura contingentia quod enim in prassenti est determina 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>tum est nec in potestate nostra vt tunc sit vel non sit. 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>Item hugo de sacramentis libro primo parte 
      se<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>cunda dicit quod liberum arbitrium non ad ponens spectat 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>sed ad futurum nec ad omne sed ad contingens. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e146">
               <lb ed="#Pa" n="30"/>⁋ Ad oppositum est augustinus de li. arbi. frequenter dicit 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>quod nihil est tam in potestate voluntatis sicut ipsa vo 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>luntas probatur 12 de comiu. capit. 6 dicit esse possibile quod 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>duo sint equaliter affecti id est dispositi corpore et 
      a<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>nimo occurrente pulchio corpore alliciente et 
      e<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>qualiter ambo tentati et tamen vnus consentit 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>tentationi et alius resistit quod non prouenit nisi ex 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>libertate voluntatis respectu actus sui. Primus 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>articulus. conclusio prima voluntas multos actus 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>suos potest causare libere contingenter quam sic 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>intelligo quod omnibus aliis concurrentibus vniuersa 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>liter se habentibus tam obiecto quam cognitione preuia 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>potest adhuc voluntas libere velle vel non velle 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>et libere actum suum causare vel non causare 
      pro<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>batur illa potentia que habet in potestate sua 
      mo<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>uere alias vires mediante actu proprio tantum. 
      mul<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>to magis habet proprium in potestate sua sed vo 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>luntas est hoc igitur Minor probatur supposito quod aliquis 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>libere contingenter ambulet ad forum tunc volun 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>tas non est causa immediata illius ambulationis 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>sed causat eam mediante actu suo volendi ita quod  
      <lb ed="#Pa" n="51"/>si volitio sit e fficax pro presenti et sit potentia motiva 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>sufficiens et organa apta et nullum obuiet impedi 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>mentum extrinsecum statim sequitur naturaliter 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>ipsa ambulatio ex nono metaphisice et 
      experi<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>entia igitur vires et organa similiter et volitio non 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>libere contingenter principiat ambulationem sed  
      <lb ed="#Pa" n="57"/>naturaliter et cum ambulatio causetur libere vt 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>supponitur non videtur quod ab alio quam a voluntate 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>libere eliciente volitionem mediante qua libere a 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>liis viribus imperat et ita libere ambulationem 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>causat vnde augu. primo retractationum 
      capitu<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>lo nono dicit quod nihil est tam in potestate 
      volunta<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>tis quam ipsa voluntas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e222">
      ⁋ Nec potest dici quod ipsa 
      tan<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>tum passiue se habeat quia tunc nec meretur nec 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>demeretur nisi forte deus hoc imputaret sibi ad  
      <!--60.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="66"/>meritum vel demeritum quasi in premium meriti 
      <lb ed="#Pa" n="67"/>precedentis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e239">
      ⁋ Item nullus laudatur vel vitupe 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>ratur nisi pro his que sunt in nostra potestate 
      ni<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>hil autem est in nostra potestate nisi quod 
      possu<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>mus indifferenter agere et non agere igitur in no 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>bis est tale principium illud autem non est nisi 
      vo<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>luntas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e252">
      ⁋ Probatur si non tunc non oporteret con 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>siliare circa actus nostros Dicitur forte ad omna 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>predicta quod actus voluntatis est in potestate volun 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>tatis passiue non autem actiue.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e261">
      ⁋ Contra actus bo 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>nus vel malus imputatur voluntati igitur magit 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>est in sua potentia quam alterius agentis citra deum 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>gitur nod tantum se habet passiue eo quod talis actu 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>producitur ab agente secundario et etiam quia nullus 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>actus magis est in potestate patientis quam agentis. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e274">
               <lb ed="#Pa" n="81"/>⁋ Unde nono metaphisice in antiqua transtatione 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>voluntas est verus domins.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e281">
      ⁋ Dices forte aliter quod nul 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>lus actus est in potestate voluntatis immediate 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>sed alie potentie obediunt voluntati in executione 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>actuum sibi competentium vsque ad dictumen rationis 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>quo posito voluntas conformatur eidem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e292">
      ⁋ Contra 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>si voluntati obediunt alie potentie igitur habet in 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>potestate sua actus aliarum potentiarum et non  
      <lb ed="#Pa" n="89"/>nisi per actum proprium volendi vel nolendi igitur 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>talis est immediate in sua potestate quia si esset 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>in potestate alterius agentis secundarum tunc im 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>primitur voluntati talis actio aliunde scilicet ab 
      obie<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>cto vel a cognitione obiecti vel ab aliquo 
      huius<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>modicum omnis alia causa preter voluntatem sit 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>mere naturalis sequitur quod omnis actus humnani 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>tam imperati quam eliciti fiant secundum directam pro 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>tectionem agentium mere naturaliter et per consequens 
      ni<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>hil contingenter et libere fiet ab hominem. 
      <lb ed="#Pa" n="99"/> Item agens quod non mouet nisi moueatur ab 
      a<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>lio si non est in eius potestate moueri ab alio tunc 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>etiam non est in eius potestate mouere aliud igitur 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e328">
               <lb ed="#Pa" n="102"/>⁋ Item nono meta particula. 10 dicitur quod potentia 
      ra<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>tionalis valet ad opposita etiam positis omnib 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>aliis requisitis sed potentie irrationales necessa 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>rio agunt passo prasente disposito et non impedimento sed  
      <lb ed="#Pa" n="106"/>voluntas est potentia rationalis que inter ipsas 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>otentias rationis solum est libera.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e344">
      ⁋ Quod 
      pro<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>batur quia nono metaphisice dicitur quod potentia 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>rationalis que est intellectus est vna et eadem 
      oppo<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>sitorum et nisi detinetur ab alio principio non potest 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>eixre in actum quia exiret in opposita simul 
      prin<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>cipium autem determinatum intellectus est 
      prohen<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>sis seuappetitus vt ibidem dicitur igitur 
      intelle<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>ctus non est potentia libera sed voluntas nec intel 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>ctus determinat voluntatem sed econuerso.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e364">
      ⁋ Et 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>si diceretur quod voluntas determinat prius tamen 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>determinat per dictamen rationis seu intellectus se 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>quitur quod determinatiuum voluntatis respiciat equa 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>liter contraria igitur ipsa vel non exibit in actum 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>vel simul exibit in contraria
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e377">
      ⁋ Item respectu eiui 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>dem obiecti et vniformiter omninsi potest voluntas habe 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>re diuersis victibus actus contrarios. s velle et 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>nolle quos non posset producere idem agens 
      ce<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>teris omnibus paribus mere naturaliter actum 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>ex nono metaphisice quia agerent simul 
      contra<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>ria igitur aliquod agens liberum et nihil est tale 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>posit deum nisi voluntas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e395">
      ⁋ Item auctoritate ansel 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>mi in lib de gratia et li. ar. ca. 2 et totus liber d 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>concordia dicit quod voluntas est instrumentum quod  
      <lb ed="#Pa" n="130"/>mouet omnia alia instrumenta quibus sponte vti 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>mur et que sunt in nobis vt manus et lingua et que  
      <!--61.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="17-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>sunt extra nos vt stilus et securis et facit omnes vo 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>luntarios motus ipsa vero voluntas se suis affecti 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>bus mouet vnde potest dici instrumentum seipsum 
      mo<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>uens hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e421">
      ⁋ Item hugo li. primo parte quinta. ca 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>19 tractans de li ar. in angelis dicit ex eo quod volun 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>ias em libertas quandom poteriti erit per se moueri
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e429">
      ⁋ Et 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>parum ante dicit ex quo et a voluntate erat quod libo 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>re mouebatur quandom per se mouebatur et non 
      impul<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>sualiquo ex quo habetur quod primum velle est a 
      vo<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>luntate actiue.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e440">
      ⁋ Item li. primo parte 6 ca. 4 vbi 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>tractat de li. ar. in homine vult quod voluntas per se mo 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>uetur et voluntarie et quod hinc surgit meritum 
      homi<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>nis vel demeritum
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e449">
      ⁋ Item. b. bernardus de de li. ar. 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>ca. 8 dicit habet sane voluntas quocumque verterit 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>rationem semper comitem et quodammodo pedissecam 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>non quod semper ex ratione sed numquam fine ratione 
      mo<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>ueatur ita quod multa faciat per ipsam hoc est per eius 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>instinctum contra eius consilium vel iudicium et parum 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>postratio data est voluntati vt illam instruat non 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>vt destruat destrueret enim si vllam necessitatem im 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>poneret quo minus li. suo arbi. se mouetu.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e469">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>ad hoc sunt plures art. parisien qui dicunt erroneum 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>esse dicem quod voluntas iudicio rationis contraire non 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>valeat.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e478">
      ⁋ Item b. ber. super cantica sermone Ex vt 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>anime oculus diiudicat et discernit sicut arbiter in  
      <lb ed="#Pa" n="26"/>discernendo ita in eliciendo liber vnde et 
      libe<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>rum vocatur arbitrium quodlibet versari in his pro 
      arbi<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>trio voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e489">
      ⁋ Item exponens illud ysate 
      om<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>ne caput languidum etc. dicit sicut deus superiorem 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>non habet nec habere potest sic li. ar. diuinum non  
      <lb ed="#Pa" n="31"/>patitur nec pati potest quia violentia ei inferre nec 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>creatori decet nec creatura potest.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e501">
      ⁋ Probatur au 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>ctoritate Richardi vbi prius arbitrium hominis 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>non idcirco liberum dicitur quod promptum habet 
      bo<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>num vel malum facere sed quia libertatem habet 
      bo<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>no vel malo consentire posse quidem facere malum 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>infirmitati est facere bonum ptantis neutrum autem 
      li<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>bertatis. libertas vero est quod consensus eius extor 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>queri vel cohiberi non potest potest etiam consentire 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>vel non consentire inspirationi diuine et similiter sugr 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>gestioni dyabolice vtrumque autem ex libertate neutrum 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>ex necessitate hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e525">
      ⁋ Item damas. li. 2 ca. 27 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>omnis considerans vt in ipsius electione exesente 
      a<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>ctuum neque ex hoc quod preiudicat eligit. et eligens 
      e<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>ligit secundum hoc ex necessitate rationali subsi 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>stit liberum ar. vel enim non erit rationale vt rationa 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>le ens vel non erit domins actuum ex li. ar. vnde irra 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>tionabilia non sunt liberi a1i2. ducuntur enim magis 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>a natura quam ducunt propter quod neque contradi 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>cunt appetitui sed simul cum appetitu tunc admo 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>uentur ad actum homo autem rationalis exiso ducit ma 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>gis naturam quam ducatur propter quod appetens 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>quidam si velit habet refrenare appetitum vel sequd  
      <lb ed="#Pa" n="54"/>vnde irrationabilia quidam nec laudantur nec vitu 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>perantur homo autem laudatur et vituperatur 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>hec ille. Et notetur auctoritas quia ponit 
      liber<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>tatem voluntatis etiam praehabito dictamine 
      delibera<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>tiuo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e562">
      ⁋ Ad idem sunt auctoritates posite ad 
      prin<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>cipale ad partem oppositam questionis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e567">
      ⁋ Secunda 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>conclusio non omnem actum suum voluntas libere elicit 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>immediate quia posito quod quis simpliciter efficacitur velit 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>sanitatem eticum hoc iudicet quod hanc habere non po 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>terit fine potione amara tunc non potest non velle po 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>tionem amaram immediate licet mediate non volen 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>do sanitatem quaem libere potest non velle Item augustinus  
      <lb ed="#Pa" n="66"/>non est in ptante nostra quibus visis tangamur. 
      <!--61.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e589">
               <lb ed="#Pa" n="67"/>⁋ Secundus articulus vbi dubitatur contra 
      di<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>cta primo sic tunc voluntas libere posset 
      produ<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>cere actum de se indifferentem bonum tamen ex 
      circun<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>stantia puta si fiat ex precepto sit igitur talis a ei 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>faciat eum. sor. libere et determinate ex precepto fa 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>ciat etiam. b. actum de se bonum ex eodem praecepto. tunc 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>quelibet pars proportionalis in b. est melior gis.er quia 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>habet tantam bonitatem quantam habet a. ex circunstam 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>tia precepti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e611">
      ⁋ Et vltra hoc habet bonitatem 
      propre<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>am igitur b. est in infinitum melior quam a. igitur 
      sor<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>tes in infinitum plus meretur per b. quam per a. quod  
      <lb ed="#Pa" n="78"/>est falsum. verbi gratia velle leuare festucam 
      nul<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>lam habet bonitatem moralem de se nisi ex circunstan 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>tia precepti vel huius velle honorare deum de se 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>est actus bonus nisi ex mala circunstantia 
      redda<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>tur malus
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e630">
      ⁋ Respondetur quod voluntas potest libere 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>in actum indifferentem qui neque est ex causa bona bo 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>nitate meriti bonus neque ex mala malitia demeriti 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>malus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e639">
      ⁋ Sed adam dicit istud est mihi dubium quia 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>vel indeliberate sic velle sicut cum ex distractione 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>sicco manus etc. hoc non est ad propositum quia 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>hoc fit in aduertenter et non libere quia non est in  
      <lb ed="#Pa" n="89"/>potestate nostra quin talia ineuitabilis faciamus 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>si autem fiat aliquid tale deliberate et libere tunc ni 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>si fiat pro aliquo bono videtur fieri ocioset et per 
      <lb ed="#Pa" n="92"/> consequens inutiliter et culpabiliter Nec video casum in quo  
      <lb ed="#Pa" n="93"/>ex deliberatione libere posset fieri talis actus in 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>differenter nisi forte ad experiendum libertatem vo 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>luntatis et forte ista esset bona causa vbi nec hoc 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>nec oppositum esset prohibitum vel preceptum ex 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>hoc quod homo cogitaret quod hoc nec eius oppositum 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>precipitur vel prohibetur et est mihi solatium sic 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>facere igitur volo et forte etiam in isto casu fieret 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>bene meritorie et per consequens non indifferenter quia 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>meritorium esset sic velle attendem ne faciat prohibitum 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>vel omittat preceptum vel fieret totaliter octose vl 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>sine omni causa quod vix esset possibile et credo quod 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>esset culpa aliqua sed leuis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e683">
      ⁋ Aliter dicunt aliim quod 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>non quelibet pars. b. est distincte perceptibilis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e688">
      ⁋ Io 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>non quelibet pars talis scitur fieri cum circunstantia 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>equali circunstantie cum qua sit a. igitur non opi 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>quod b. sit in infinitum melior a.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e697">
      ⁋ Sed hec responsis 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>non sufficit quia velle subuenire proximo propter 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>deum charitative meritorium est etiam si homo ni 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>hil cogitet de velle suo sed simplicitur feratur in actum 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>subueniendi proximo igitur concedo quod non opetet actum 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>volendi ad hoc quod sit bonus ex circunstantia cogno  
      <lb ed="#Pa" n="114"/>sci habere talem circunstantiam igitur nec optet oe par 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>tibus b. ymo nec requiritur cognitio distincta neque  
      <lb ed="#Pa" n="116"/>indistincta sed sufficit dictamen rationis 
      presuppo<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>situm cui actus virtuosus debet esse conformis. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e719">
               <lb ed="#Pa" n="118"/>⁋ Contra nulla electio vel volitio est virtuosa ni 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>si sit conformis rationi practice preuie sibi secun 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>dum naturam seu iudicio rationis practico quod ids 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>est sed hoc non potest esse nisi homo sic eliciens vel volens 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>distincte cognoscat talem volitionem quantum ad cir 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>cunstantias suas quomodo enim potest illam 
      voli<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>tionem conformare iudicio preuio nisi cognoscat eam 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>et circunstantias suas igitur adhuc stati 
      respon<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>sio prima oe partibus b. Preterea si non valet hec 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>responsio oe partibus b. et de a. detur alia probatur. 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>ponatur quod sortes vnica intentione bona scilicet propter 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>deum velit facere omne illud quod facit et faciat 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>tunc. a. et. b. tunc quelibet pars b. ex illa circunstan 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>tia scilicet intentione finis est ita bona sicut totus. a. et 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>stabit difficultas argumenti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e755">
      ⁋ Item si actus bonus 
      <!--62.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="17-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>bene fiat magis est laudabilis quam actus indifferens 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>de se bene factus ceteris paribus sed sic est de qua 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>libet parte respectu a. probatur praecipiat deus sorti 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>quod operetur actum a. sub pena .c. et similiter quod ope 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>retur quaelibet partem b. sub maiori pena quam sit b. c. 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>tunc quacumque parte b. omissa maior pena infligetur 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>quam propter omissionem totius a. igitur quelibet pars. 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>b. ex hoc quod fit propter preceptum huiusmodi est melior quam 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>a. probatur si sortes non compleret. b. meretur 
      pe<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>nam infinitam quia infinitas partes sibi praeceptas 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>omitteret et pro omissione a. solum finitam penam 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e790">
      ⁋ Ad primum dicitur quod non oportet volitio 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>nem vel electionem conformen illi dictumi esse 
      cogni<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>tam vel volitam nec est eius circunstantiam quia 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>tunc iterum oportere illam volitionem primam esse 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>cognitam et volitam et sic in actibus simul positis 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>esset processus in infinitum: sed sufficit quod opus 
      di<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>ctatum per rationem debere fieri eligatur pro debito 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>fine et sciatur habere circunstantiam ex qua reddi 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>tur virtuosum quia eius bonitas dependet ex ta 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>li electione debita: et si actus interior scilicet volitio 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>vel electio sit dictatus fieri ita quod dictamen habeat 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>talem actum pro obiecto Uerbi gratia quod ego debe 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>am elicere dilectionem proximi tunc etiam oportet 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>quod talis actus eligatur et sciatur quae ad se et circunst antias 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>suas tamen electionem illius dilectionis non oportet 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>cognosci nec diligi ad hoc quod sit virtuosa quia animie 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>iretur in infinitum sed sibi sufficit ad hoc quod sit vir 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>tuosa quod conformetur dictumini praeuio saltem si assit igitur 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e829">
               <lb ed="#Pa" n="30"/>⁋ Ad secundum dicitur quod non quelibet pars. b. est me 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>lior toto a si a et b. sint actus volendi quia licet velle 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>leuare festucam de se non sit bonum moraliter aut 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>meritorie tamen ex bona causa quia precipitur a 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>deo actus de se bonus dummodo fiat charitatiue 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>et libere igitur non obstante quod b. non solum ex ta 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>li circunstantia sed aliunde sit bonus de se adhuco 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>bene stat quod b. habens eandem circunstantiam cum 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>a. non sit in duplo melior a.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e851">
      ⁋ Et idem est iudicium 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>si. a. et. b. sint executiones exteriores quia tunc habent 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>bonitatem ex interioribus sed argu. procedit ex fal 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>sa ymaginatione scilicet quod aliquis leuet vel velit leua 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>re festucam siue puluerem vel non ex causa et tunc 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>superueniat circunstantia ex qua reddatur talis 
      a<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>ctus bonus sed sic non est quia vnicus actus est 
      le<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>uare vel velle leuare festucam propter hoc quia 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>precipitur et ita talis actus includit 
      circunstanti<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>am ex qua est bonus sed si fieret primo sine tali 
      cir<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>cunstantia non fieret bonus propter circunstant 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>am sequentem nisi tunc simul esset vel fieret cum tali 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>circunstantia et ita acceptus cum illa est de se bonus 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e880">
               <lb ed="#Pa" n="51"/>⁋ Unde videtur quod voluntas non potest velle sine causa 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>vnde anselmus oe veritate ca. 72 dicit quod omnis vo 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>luntas sicut vult aliquid ita vult propter aliquid  
      <lb ed="#Pa" n="54"/>et quod omnis voluntas habet cur etc. omnino namque 
      ni<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>hil volumus nisi sit cur volumus et dicit quod hoc expe 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>rimur in nobis
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e896">
      ⁋ Supponatur tamen gratia dispu 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>tationis ponatur vnus actus indifferens libere fa 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>ctus a voluntate ille nec esset bonus nec malus su 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>perueniat preceptum tunc ille actus iam esset 
      bo<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>nus ex circunstantia et siat argumentum dicitur quod tunc 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>ille actus continuatus non esset virtuosus nisi ex 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>dictumine et electione vistuosa sequentibus prece 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>ptum sicut est generaliter in omnibus actibus vii 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>tuosis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e917">
      ⁋ Et ideo solum est ibi generalis 
      difficul<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>tas prius soluta in prima questione prologi. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e922">
               <lb ed="#Pa" n="66"/>⁋ Aliter potest dici quod licet quelibet pars b. sit melior 
      <!--62.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>ater tamen quia due partes equales b. non sunt in 
      du<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>plo meliores altera earum eo quod ex circunstantia 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>precise vna bonitas correspondet vni partiquam dua 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>bus et ita de aliis partibus et quia bonitas intrin 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>seca partium diminuuntur secundum partes propor 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>tionales equales b. non sunt in duplo meliores 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>igitur non opetet si quelibet pars est melior iser quod igitur b. 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>sit in infinitum melior a.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e948">
      ⁋ Sed contra cum 
      dili<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>go hodie proximum propter deum mereor et tanim 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>cras tantundem cras et quotiens equaliter diligo to 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>tiens tantundem mereor et in duplo plus duabus vi 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>cibus quam vna et quandoque amplius propter crementum cha 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>ritatis et in omnibus his est precise vna 
      circunstan<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>tia finis reddens actum bonum igitur similiter erit 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>in proposito.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e966">
      ⁋ Respondetur quod non est simile quia 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>ibi secundum plures vices innouatur intentio et a 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>mor sic agendi et tot sunt ibi eque boni amores et 
      e<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>que bone intentiones ac si essent totaliter distincti 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>et quotiens nouiter sic diligo ceteris paribus sed 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>non sic cum diligo vnico actu proximum propter 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>deum ibi non innouatur mirabiliter intentio qua 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>ego amo secundum multitudinem partium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e984">
      ⁋ Aliter 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>potest dici quod stante casu. a. et. b. sunt eque virtuosi et 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>eque meritorii actus dum modo procedant ex equali 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>charitate et cetera sint paria quia vnus actus in se 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>nude consideratus non est magis virtuosus vel me 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>ritorius de se intrinsece quam alter tamen aliquos 
      a<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>ctus dicimus esse de genere bonorum quia secundum 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>legen currentem cadunt sub precepto vel ad hoc sunt 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>ordinati vt per eos homo virtuose se habeat et 
      me<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>reatur et solent fieri ad hononem dei et ad vtilitatem pro 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>ximi. Illi vero qui non sunt sic ordinati secundum 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>legen currentem dicuntur indifferentes quia nec lex 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>ordinauit quod fiant nec quod non fiant et tamen si fiant 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>bona intentione sunt meritorii si vero mala deme 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>ritorii.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1017">
      ⁋ Ad tertium patet responsio ex dictis quod 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>velle facere a. propter deum vel ex precepto non 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>est actus indifferens sed alterius nature et speciei 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>tam in genere nature quam moris quam esset actus ille quae 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>precise sortes vellet facere a. si hoc esset possibile 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>vel admittendo causa disputationis falsum 
      sup<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>positum dicitur recte sicut in precedenti responsione 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1034">
               <lb ed="#Pa" n="109"/>⁋ Ad quartum patet per idem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1039">
      ⁋ Ad quintum si 
      in<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>telligatur de maioritate pene secundum extensio 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>nem tunc sic c. est pena finita omittere a. esset 
      venia<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>le et omittere b. vel aliquam partem eius esset morta 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>le et tunc concederetur quod pena pro omissione b. 
      ex<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>cederet penam debitam pro omissione a. in infini 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>tum secundum extensionem vel durationem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1055">
      ⁋ Si 
      au<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>tem intelligitur secundum intensionem posset forte 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>dici quod preceptum non esset infinitum eo quod sit precipi 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>ens non posset infligere tantam penam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1064">
      ⁋ Sed hec 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>responsio non reddit causam sed ducit ad 
      inconve<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>niens multiplicare autem inconveniens non est soluen 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>ergo. Aliter dicitur quod si sortes omitteret b. et 
      quan<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>libet eius partem scienter disticta et propria volitio 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>le quod non posset fieri sine infinitis volitionibus 
      di<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>stinctis totaliter quarum quelibet esset alicuius 
      de<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>terminate magnitudinis tam in entitate quam in ma 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>licia vel vbi haberetur vna electio equalens talibus 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>infinitis tunc ex omissione b. merentur penam 
      infi<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>nitam intensiue sed sic electiue omittere est 
      impos<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>sibile creature indistincte aut nolle b. et omnes per 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>tes eius non est tante malicie nec habebit correspeontem 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>tantam penam et sic etiam patet solutio ad sextum. Con  
      <lb ed="#Pa" n="132"/>tra tunc si duo haberent preceptum simile respectu 
      <!--63.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="18-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>b actus et vterque haberet nolitionem 
      implendiprs<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>ceptum ita quod ad talem nolitionem essent omnino 
      par<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>tes et alter cum hoc nolit facere vnam medietatem 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>b. actus et velit facere aliam tunc sequitur ex 
      di<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>cta solutione quod secundus essetprior primo falsitas 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>probatur quia in parte 20. obedit et primus in nul 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>lo Respondetur quod si secundus habet primo equa 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>lem nolitionem de non implendo preceptum cum pri 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>mo et iterum habet secundam nolitionem non 
      implen<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>di preceptum totaliter sed partem eius conceditur quod 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>secundus grauius peccat si autem vnica nolitione 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>nollet implere preceptum et tamen vellet facere per  
      <lb ed="#Pa" n="13"/>tem ne nolitio sibi imputetur: ad tantam penam sicut 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>si illam partem non faceret tunc minus peccaret 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>Aliter dicitur et credo quod melius quod stante casu 
      quin<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>ti argumenti omittens b. mereretur penam intensiue 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>infinitam siue quaelibet partem aduertenter distincta 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>nolitione omittat siue non nec distinctio nolitionum 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>aliquid variat in proposito quia tam culpabilitur 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>redditur talis omissio per vnam nolitionem respicien 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>tem totum actum est consequenter qualibet partem eius si respectu 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>cuiuslibet partis noua eliceretur nolitio equalis 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>priori sic etiam tantum peccat scienter nolendo fa 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>cere b. nec aliquam eius partem dum vnico actu cir 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>ca totum. b. considerat ac si circa quaelibet partem 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>haberet nouum actum considerandiritem in pote 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>state dei precipientur est sic obligare sortem ad facien 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>dum. b. actum vt ponitur in quinta ratione siue di 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>stincte et aduertenter habeat nolitiones distinctas 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>partium siue non. Item quodlibet peccatum 
      mor<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>tale est dignum puniri pena infinita intensiue et extem 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>siue licet deus misericordius agat ymo 
      quodli<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>bet peccatum veniale de se inquantum est dei offen 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>sa est dignum puniri pena infinita intensiue et 
      extensi<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>ue licet deus non velit tantum imputare et igitur 
      di<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>citur veniale propter veniam quam deus facit 
      ho<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>mini dimittendo penam et auferendo culpam quia 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>nullus potest esse beatus nisi habeat plenam iustici 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>am sed si deus non deleret culpam venialem homo 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>qui venialiter peccauit numquam haberet plenam 
      iu<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>sticiam igitur ineternum impediretur a 
      beatitu<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>dine et etiam maneret in dei offensa igitur et 
      ra<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>tionabiliter in pena.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1197">
      ⁋ Item pro infinitis mundis non 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>deberet homo minimum peccatum veniale com 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>mittere igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1204">
      ⁋ Unde patet quod quodlibet pec 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>catum est eaua fugiendum quia quodlibet est infinitum et sum 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>me fugiendum quia contra deum et tamen vnum est 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>grauius alio et imputatur ad maionem penam sd 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>mortale ad eternam veniale ad temporalem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1216">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>hoc plus debet abhorrem grauius peccatum quam minus graue et plus 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>se custodire ne incidat in grauius quam in minus 
      gra<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>ue tamen quodlibet est in infinitum fugiendum sicut 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>pro nullo bono ymaginabili est eligendum nec ad  
      <lb ed="#Pa" n="54"/>ipsum est aliqualiter accedendum. nec sequitur deum 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>non potest infligere penam talem igitur preceptum 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>est iniustum quia non precipitur sub tali pena 
      in<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>fligenda sed digna infligi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1236">
      ⁋ Item negatur quod deus non 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>posset infligere penam infinitam intensiue sorti vel 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>anime eius ymo hoc posset conseruando 
      substan<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>tiam sortis et viuacitatem intellectus et sensuum. 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>Item non esset inconueniens quod deus daret sorti 
      disti<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>cte videre quaelibet partem proportionalem b. sine vni 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>ca visione siue distinctus et ita etiam habere circa 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>quaelibet partem distinctam nolitionem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1254">
      ⁋ Et fortea 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>nima christi distincte videt quaelibet partem 
      propor<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>tionalem cuiuslibet continui non tamen videt aliquam 
      <!--63.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>vltimam cum nulla sit talis Item tenendo quod 
      queli<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>bet culpa fiue mortalis siue venialis sit intensiue 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>finita sic quod per quaelibet talem homo solum finite 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>difformiter se habeat vel solum finite a conformi 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>tate diuine legis ad quam tenetur recedat secun 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>dum hoc pro qualibet solum debeatur pena 
      fini<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>ta de iure stricto seu ve condigno tamen quelibet 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>in infinitum est fugibilis quia quantuncumque sit parua 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>nolitio est licita vel eligibilis etiam pro bono quan 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>tuncumque magno vel magis bono quam culpa est mala quia 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>eo ipso quo culpa non potest dari tantum bonum pro 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>pter quod ipsa reddatur eligibilis et licita.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1291">
      ⁋ Est 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>tamen actu intensiori vna fugienda magis quam alia et 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>ita quelibet in infinitum est fugienda eo quod in infini 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>tum est cauenda quelibet dei offensa qui in infinitum 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>est diligendus licet cum actu finito
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1302">
      ⁋ Item stante 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>ymaginatione predicta adhuc mortale peccatum 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>punitur extensiue infinite quia decedens i ipso vult 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>quandiu est in se peccare et ideo quando non est in se 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>scilicet post mortem non dimittitur sibi peccatum igitur 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>perpetue manebit in culpa igitur etiam et in 
      pe<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>na secus est de veniali quod non tollit charitatem qua 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>homo quantum potest conatur ad non peccandum 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>et quotiens etiam recordatur de peccato veniali 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>dolet etiam habens voluntatem cauendi omne peccatum 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>et ideo quando ex infirmitate peccat veniale 
      re<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>missibile est tam quo ad culpam quam quo ad penam 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1328">
               <lb ed="#Pa" n="94"/>⁋ Secundum dubium tunc voluntas posset libe 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>re peccare sine causa mouente et tunc peccaret pec 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>cato infinito secundum intentionem malicie quod  
      <lb ed="#Pa" n="97"/>est impossibile consequentia probatur quia occidit 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>sortes patrem suum siue causa mouente et plato suum 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>propter bonum publicum vel aliud intellectiuum 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1345">
               <lb ed="#Pa" n="100"/>⁋ Tunc si sortes committent illum actum propter 
      fi<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>nem in duplo minus bonum quam plato in duplo gra 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>uius peccaret platone et si propter fratrem in 
      qua<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>druplo minus bonum in quadruplo grauius pec 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>caret et sic in infinitum igitur si facit talem actum 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>sine causa in infinitum grauius peccat quam plato et 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>per consequens peccat peccato malicie infinite. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1363">
               <lb ed="#Pa" n="107"/>⁋ Et per hoc idem medium aliter versum potest 
      proba<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>ri quod plato quod nec peccet interficiendo patrem suum 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>fine dispensatione legis vel dei cuius falsitas 
      pa<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>tet per scripturam et philosopham consequentia probatur 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>quia plato committens actum malum propter 
      bo<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>num finem in aliquo excusatur igitur propter finem in 
      du<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>plo melionem in duplo magis excusatur igitur propter 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>aliquem finem totaliter excusatur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1383">
      ⁋ Respondetur quod 
      vo<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>luntas nullum actum principiat libere sine 
      iudi<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>cio aliquo vel saltem sine apprehensione compositiua 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>vel diuisiua causam aliquam representante vel offerem 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>te sine assensu vl cum assensu quod tale quid sit verum 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>bonum delectabile vel vtile. et hoc docet 
      experien<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>tia sicut supra allegatum est per anselmum et hoc 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>credo verum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1401">
      ⁋ Sed illud non solum difficultatem 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>quia loco non cause de quae dictum est in argumento ac 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>cipiatur causa pessima non attenuans sed 
      aggra<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>uans culpam. et deducatur argumentum vt prius. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1410">
               <lb ed="#Pa" n="125"/>⁋ Sed hic dicitur quod sic peccans ex mala causa ver 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>bi gratia occidens hominem vt capiat eius bona pec 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>cat duobus peccatis et ideo grauius peccat quam 
      prae<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>cise peccans altero eorum cum homicidium solum 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>esset grauius peccatum in specie homicidum precise 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>quando fieret ex sola malicia fine motiuo quam non  
      <lb ed="#Pa" n="131"/>vel allectiuo si hoc esset possibile quam quando 
      fier<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>ex sola malicia fine motiuo vel allectiuo si hoc esset 
      <!--64.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="18-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>possibile quod quando fieret ex odio vel qua uis alia 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>causa concepta per viam iudicii compositi 
      necessi<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>tate ymo nec odium esset causa sed illud ex quo 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>oritur ipsum et ita habet causam attenuantem et 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>per consequens non ita grauiter peccaret sicut il 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>le qui ex pura malicia sine causa mouente vel al 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>liciente hoc facerms
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1452">
      ⁋ Similiter interficiens Christianos 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>motus ex hoc quod credit fidem esse errorem ar 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>bitrans in hoc obsequium se prestare deo videtur 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>aliquibus quod propter duo peccata scilicet homicidium 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>et errorem grauius peccat quam qui precise 
      interfi<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>ceret eos nulla ex causa si hoc esset possibile 
      ta<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>men peccatum interfectionis non est precise in eo 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>ita malum sicut in alio quia iste error licet malus 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>videtur attenuare homicidium. Iuxta illud apo 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>stoli misericordiam consecutus sum quandom ignorans 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>feci.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1477">
      ⁋ Et ita homicidium cum causa mala licet 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>sit maiori pena dignus quam si fieret ex pura malicia 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>tamen est excusabile eo quod ibi est aliquid quod 
      atte<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>nuet vel iuuet ad impetrandam misericordiam. 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>Sed si omnia ista essent vera non euitarent formas 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>tactas in argumento quod deduci potest sicut pri 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>us etiam in terminis dicte solutionis nec est 
      ve<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>risimile quod culpa excuset culpam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1495">
      ⁋ Ideo aliter 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>respondetur negando quod sortes committens actum 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>propter finem in duplo minus bonum siue propter 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>qua plato omittat eundem in duplo grauius peccer 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>quia non oportet quod finis in duplo melior in duplo 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>plus excuset quia tunc aliquis finis totaliter ex 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>cusaret peccatum scienter factum contra dei pre 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>ceptum tamen si preceptum datum et alie circun 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>stantie opposite motiue ad oppositam partem su 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>duplarentur sicut ex alia parte duplatur sola cir 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>cunstantia excusatiua tunc argumentum 
      haber<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>colorem quia minueretur culpa secundum partes 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>eiusdem quantitatis nunc autem quia non sic est mi 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>nuitur secundum partes eiusdem proportionis quae 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>non sunt numeri ad numerum qualis est 
      propor<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>tio coste ad dyametrum in quadrato
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1530">
      ⁋ Sciendum tamen 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>quod hoc parum est ad factum oe proportione irratio	¬ 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>nali sed sufficit quod non tota malicia vel diminutio 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>malicie est ex fine sed etiam ex modo agendi pro 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>pter finem et ex aliis circunstantiis vnde pro decla 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>ratione istius suppono cum auem pethe. quod si. a. gra 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>ue descenderet in vacuo ipsum moueretur in 
      cer<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>to tempore per vacuum secundum virtutem suan 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>et idem graue per medium plenum equalis 
      magni<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>tudinis moueretur in certo tempore maiori et 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>iterum in medio subtiliori in duplo moueretur in 
      ten<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>pore minori quam in grossiori non tamen in duplo mi 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>nori tempore et ita si in infinitum subtiliabitur 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>medium non deueniet ad equalem velocitatem 
      mo<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>tus in vacuo et iuxta istum modum soluitur 
      pri<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>mum ar.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1565">
      ⁋ Tertium dubium tunc idem ab eadem 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>voluntate posset simul odiri et diligi et simul pos 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>set fieri persecutio et fuga eiusdem consequentia te 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>net quia idem potest apparere secundum vnam con 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>ditionem bonum et secundum aliam malum conceditur 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>consequens quia iudei odiuerunt Christum iuxta illud  
      <lb ed="#Pa" n="60"/>praies odio habuerunt me gratis et dilexerunt ipsum 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>quia dilexerunt deum cui arbitrabantur se presta 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>re obsequium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1585">
      ⁋ Quartum dubium tunc voluntas 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>libere posset se conformare rationi recte et quia 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>illa dictat quod deus est diligendus quod quanto aliquid  
      <lb ed="#Pa" n="65"/>est melius tanto ceteris paribus est magis 
      dili<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>gendum sequitur quod voluntas posset diligere deum 
      <!--64.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>infinite quod est impossibile cum sit virtus 
      fini<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>ta Respondetur quod voluntas solum finite quantum 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>ad intensionem actus potest diligere deum ymo quando 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>que licite diligit creaturam in specie dilectionis sibi con 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>petenter intensius quam deum tamen infinite tenetur 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>voluntas diligere deum apprectatiue quia omnibus 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>ceteris infinite debet preponere deum in amando 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>vnde anselmus li. 1.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1618">
      ⁋ Cur deus homo cap. 10. si 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>necesse esset aut totim mundum aut quicquid deus 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>non est perire aut in nihilum redigere aut aliquod  
      <lb ed="#Pa" n="77"/>peccatum facere contra dei voluntatem citius praeli 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>gere debent. primum quam secundum. Item anselmus 
      li<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>2.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1632">
      ⁋ Cur deus homo capitu. 14 dicit pro infinit 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>mundis saluandis non debet homo leuissimum pec 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>catum facere contra dei voluntatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1639">
      ⁋ Quintum 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>dubium ponatur quod sortes libere ab aliquo 
      instan<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>ti continet dilectionem charitatiuam erga deum vel 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>proximum et quod deus augmentet in eo consequen 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>ter charitatem vsque ad instans mortis ita quod si 
      vi<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>uereti illo instanti haberet charitatem vt quat 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>tuor et sit plato qui in vita sua habuerit tantam 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>charitatem sed impeditus per furiam vel aliam 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>passionem non meruit sue charitatis augmentum 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>et moriantur ambo in eodem instanti tunc semper 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>in vita semper plato fuit magis charus deo quam sor 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>tes et cum equaliter premiantur quod videtur 
      in<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>conueniens quia secundum leges statutas ille qui 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>est magis charus deo in vita ista magis premiabi 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>tur in futura. Respondetur concedo conclusionem 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>scilicet quod ambo equaliter premiabuntur et ad hoc 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>sufficit quod sortes intermio vite fuerit ita carus deo 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>sicut plato.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1678">
      ⁋ Sed dicis quod tunc alter eorum in mor 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>te sua esset magis charus deo quam antea dum vixit et 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>cum tunc non meretur esse charior concedenda est 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>conclusio quia vsque tunc meruit esse ita carus et an 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>te non meruerat esse ita charus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1689">
      ⁋ Sextum dubium 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>deus est causa totalis volitionis igitur etc. 
      Ante<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>cedens probatur per descriptionem cause totalis 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>posita omnium volitione dicitur quod velit mediligere 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>sequitur quod diligam si autem nolit non diligam igitur etc. 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>Respondetur quod illam non est descriptio totalis 
      cau<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>se nisi addatur cum alio circunscripto in ratione cau 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>se ita quod illud est eam totalis quo posito omnibus aliis 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>in ratione cause circunscriptis ponitur effectus et 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>ideo si deus circunscripta voluntate et omnibus a 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>liis in ratione cause concurrentibus saltem 
      acti<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>ue causaret dilectionem sortis vel combustionem 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>ignis tunc esset causa totalis nunc autem vtrobi 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>que concurrit actiue aliud agens particulare. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1720">
               <lb ed="#Pa" n="116"/>⁋ Septimum dubium tunc possem tantum diligi 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>re deum quod vellem sibi dare gloriam infinitam si 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>possem et si ipse non haberet illam tunc sequitur 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>quod deus teneretur mihi dare tantam gloriam quan 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>tam posset Probatur consequentia quia si de 
      fa<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>cto darem sibi tantam gloriam teneretur ex 
      gra<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>titudine tantam mihi dare quantam posset cum igitur 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>voluntas reputetur imperfectio vbi ex impoten 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>tia deficit executio eo quod actus exterior vel parum 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>vel nihil addit super bonitatem actus interioris 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>quo ad rationem meriti sequitur propositum. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1746">
               <lb ed="#Pa" n="127"/>⁋ Respondetur quod de facto tanta beneficia 
      habe<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>mus a deo quod de iure naturali sua inimensa 
      boni<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>tas a qua hec beneficia procedunt posseet a quolibet 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>nostrum exigere tantum amorem quantus exprimitur 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>in argumento sed de sua speciali gratia in hoc 
      per<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>cit nostre infirmitati.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1763">
      ⁋ Et ideo habenti tantum 
      <!--65.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="19-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>amorem nihil vltra beneficia iam collata tenere 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>tur nisi hoc de sue gratiosissime liberalitatis influ 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>entia proueniret.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1779">
      ⁋ Contra saltem si haberet tan 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>tum amorem ad deum et ad hoc sibi non teneret tunc 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>ipse teneretur mihi igitur si diligerem proximum 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>meum vel angelum aliquem ita perfecte quod si ipse non 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>esset et ego possem causare ipsum et si peccaret re 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>dimerem eum et beatificarem tunc cum ad talem 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>amorem sibi non tenear et voluntas reputetur pro 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>facto ipse tantum teneretur mihi quantum sicut si 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>hoc fecissem. falsitas probatur quia tunc licite 
      pos<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>set me causatum diligere vel quasi ex tali causa quam 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>tum teneor deum diligere ex hoc quod me creauit et 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>beatificauit consequens est contra sanctos. vnde 
      an<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>selmus in meditationibus domine quia fecisti me de 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>beo amore tuo me ipsum totum etc. et iterum pro re 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>demptione mea etc. et iter meipsum et plusquam me 
      ip<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>sum pro deo promisso in beatitudinem obiectiuam. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1814">
               <lb ed="#Pa" n="19"/>⁋ Et similiter beatus bernardus de diligendo deo 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>si me totum debeo pro me facto quid addam iam pro 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>refacto in primo opere me mihi dedit in secundo  
      <lb ed="#Pa" n="22"/>me sibi reddidit datus igitur et redditus me pro 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>me debeo et bis debeo dicendum quod adhuc deus mi 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>hi non teneretur nisi ex sua gratia quia non 
      tene<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>retur acceptare illam affectionem meam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1832">
      ⁋ 
      Un<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>de posito per impossibile quod a me ipso vel aliunde 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>esset et a deo in nullo dependerem adhuc deus in  
      <lb ed="#Pa" n="28"/>finite mihi esset amabilis et omnibus 
      diligibili<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>bus diligibilior propter hoc quod ipse est in se infini 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>te bonus et sue bonitatis in alia a se diffusiuus et 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>igitur si nunquam diffunderet eam aliis adhuc non 
      mi<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>nus esset diligibilis. diligere autem eum precise 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>propter beneficia amor est potius mercenarii quam 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>amici.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1854">
      ⁋ Ex hoc patet vlterius quod in illo casu 
      posi<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>to oe proximo proximus si esset iuris sui et non al 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>terius deberet se totum mihi tanquam amico et 
      be<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>nefactori sed non tanquam summe amabili.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1863">
      ⁋ Et ideo 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>deberet me diligere tamen incomparabiliter 
      te<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>neretur mihi minus quam deo qui creauit eum nullo 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>ad hoc mouente nisi sua bonitate ego autem non  
      <lb ed="#Pa" n="41"/>sic fecissem nisi aliquo mouente ad hoc et etiam 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>deus dedit pro me bonum infinitum redimendo  
      <lb ed="#Pa" n="43"/>me et dabit bonum infinitum beatificando 
      crea<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>tura autem non posset dare nisi quod posset dare nec 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>plus velle efficaciter et absolute conditionaliter 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>aut velle est longe minus diligibile.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1886">
      ⁋ Item 
      pos<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>set dici quod antecedens illius conditionalis scilicet 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>quod aliunde non teneretur est impossibile et 
      simili<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>ter me creare angelum etc. absque eo quod hoc sit mihi 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>collatum a deo est impossibile igitur non est mihi 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>mirum quodlibet inde sequi sed ad hoc quod vellem 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>creare angelum si deo placeret mihi dare hoc 
      pos<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>se sufficit satis remissa dilectio nec ex hoc de iure 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>stricto mihi quicquam teneretur angelus. sed deo 
      quam<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>uis iam ex dei dispositione inter amantes 
      homi<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>nes sit gratitudo readamationis ordinata.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1910">
      ⁋ Octa 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>uum dubium tunc deus inequaliter merentes non 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>posset iuste premiare secundum plus et minus fal 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>sitas probatur posito quod plato plus mereatur quam 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>sortes tunc vterque premiabitur premio infinito se 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>cundum durationem accipio tunc premium plato 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>nis quod debet esse intensius durans per annum 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>de illo gaudere debet plato in aliquo gradu et li 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>cet sortes de suo premio non tantum debeat 
      gau<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>dere pro vno anno tamen de hoc quod durabit per plu¬ 
      <!--65.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="66"/>res annos scilicet per centum tantum habet gau 
      <lb ed="#Pa" n="67"/>dere. Et quia in multitudine infinita annorum non 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>est pluries vnus annus quam in multitudine infinita 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>centenariorum centum anni sequitur quod per equa 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>litatem tantum gaudebit et premiabitur sortes 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>sicut plato.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1949">
      ⁋ Respondetur quod licet tales 
      equali<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>ter debeant premiari secundum durationem non  
      <lb ed="#Pa" n="73"/>tamen secundum equalem gradum premii nec opor 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>tet quod aliquis eorum intensius gaudeat de 
      dura<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>tione sui premii per annum quam per centum sed 
      suf<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>ficit gaudium alicuius certi gradus oe premio 
      ha<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>bendo per totam durationem infinitam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1965">
      ⁋ Sed si 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>fiat argumentum de gaudio rationabiliter haben 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>do tunc quia tantum mihi placeret forte habere 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>minus gaudium per maius tempus sicut maius 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>per minus tempus facta debita correspondentia 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>secundum hoc videtur rationabile quod 
      assumi<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>tur
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e1981">
      ⁋ Et tunc vltra dicitur quod in infinita 
      duratio<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>ne futura non totiens sunt centum anni quotiens 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>vnus et in multitudine infinita annorum sunt plu 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>res anniquam in multitudine infinita centenariorum 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>sint centenarii. et quod in vna multitudine infinita sunt 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>plures anni quam in alia si tamen totiens et 
      quoti<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>ens accipiantur proprie tunc non reperiuntur 
      ni<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>si in multitudine finita et tunc totiens essent ibi 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>centum quotiens vnus vnde etiam conceditur quod  
      <lb ed="#Pa" n="92"/>in continuo sunt plures partes quam in eius 
      medie<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>tate licet vtrobique sit infinita multitudo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2005">
      ⁋ Et 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>hec est sententia lynconiensis super librum 
      poste<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>riorum quia in multitudinibus infinitis est 
      inue<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>nire maiorem et minorem ymo et quasi omnes pro 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>portiones numerales scilicet duplum quadruplum 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>et sic in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2019">
      ⁋ Nonum dubium si voluntas 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>agit libere igitur potest efficacius et velocius agere et 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>sic in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2026">
      ⁋ Et si nulla sit resistentia potest age 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>re subito in primo instanti quo agit ponatur 
      igi<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>tur quod ita sit et ex tunc intendat actum suum donec 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>acquirat per successiuam augmentationem 
      tan<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>tum quantum produxit in primo instanti quia igitur 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>in primo instanti in isto casu non potest post primum 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>instans equale producere illi nisi in tempore quod  
      <lb ed="#Pa" n="107"/>producebatur in primo instanti igitur in infinitum 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>fficacius aget vel intendet agere in primo instanti quam 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>posi cum eadem sit proportio in velocitate vel effi 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>catia actionum que est mensurarum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2050">
      ⁋ 
      Respon<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>detur quod licet in ptante voluntatis sit actum 
      suspende<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>re vel continuare non tamen est in ptante eius sic libere 
      con<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>tinue intendere actum suum nisi alia causa concurrente 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>scilicet quia vel perfectius cognoscit vel or obiectum ap 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>paret melius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2063">
      ⁋ Exemplum sol quando nubes sunt 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>multum spisse illuminat medium in aliquo 
      gra<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>du in primo instanti si autem continue nubes 
      rarefi<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>ant continue intendit lumen et eque faciliter. tunc 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>producit lumen perfectius sicut primo 
      imperfe<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>ctius ymo totum lumen quod causat in fine 
      cau<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>saret in principio si omnia vniformiter se 
      habuis<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>sent ita credo esse in proposito oe voluntate 
      inten<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>dente actum suum nisi quod libere potest cessare sol 
      au<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>tem non.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2085">
      ⁋ Unde in casu argumenti efficacius age 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>ret voluntas primo postquam in principio quia factum 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>in instanti in quolibet instanti temporis posterio 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>ris conseruaret et continue plus adderet conseruare 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>vero tante vertutis est sicut praemo producere ceteris 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>paribus dato etiam quod voluntas nullo alio concur 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>rente et aliter se habente. posset de se actum intem 
      <!--66.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="19-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>dere. et remittere sicut deus potest quod tamen 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>dicendum esse non credo dicendum esset commu 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>niter quod illam medietatem totius actus quam 
      suc<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>cessiue apposuit illi quod in principio causabatur su 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>bito poterat a principio concausasse ita faciliter 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>sicut presentia solis in quolibet instanti temporis 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>sequentis potuit simul produxisse quod de facto 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>successiue produxit cuius oppositum sumit 
      argu<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>mentum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2127">
      ⁋ Et tunc etiam sequitur vltra quod in 
      infi<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>nitum expeditius et citius posset agere quam agit 
      quan<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>do successiue agit si sibi placeret nec ex hoc argui 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>tur infinitas in vigore quia effectus factus est in 
      nul<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>la resistentia et licet in infinitum citius ageret ef 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>fectum in instanti quam postea equalem in tempore 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>tamen postea stante casu argumenti efficatius age 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>ret vt dictum est in prima solutione quae plus placet 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>ade.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2148">
      ⁋ Decimum dubium tunc voluntas posset libe 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>re mereri continue per aliquod tempus et per con 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>sequens deus posset correspondenter charitatem 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>augere falsitas probatur quia talis charitas non 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>esset increata vt patet de se nec creata quia tunc 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>fieret subito etiam talis videtur dependere ab anima 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>igitur non precise causatur a deo etc. Respondetur 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>quod talis charitas est creata successiue vel in 
      instan<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>ti sicut deo placet.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2168">
      ⁋ Nec dependet ab anima effe 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>ctiue licet forte subiectiue.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2173">
      ⁋ Undecimum dubium 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>tunc vnus posset libere plus peccare mortaliter 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>alio falsitas probatur quia quilibet peccans mor 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>taliter peccat infinite quia peccans venialiter 
      me<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>retur certam penam et peccans mortaliter 
      mere<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>tur plus in infinitum de pena igitur plus peccat 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>in infinitum consequentia tenet quia aliter deus 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>puniret vltra condignum quod est contra sanctos.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2191">
      ⁋ Re 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>spondetur quod peccans mortaliter peccat infinite 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>obiectiue scilicet ratione infiniti obiecti a quo se 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>auertit preceptum paruipendendo quod non debe 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>ret etiam pro infinitis mundis secundum anselmum 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>2 capi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2204">
      ⁋ Cur deus homo capi 10 et ita preponit 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>illud quod in infinitum minus bonum est bono in 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>finito tamen talis non peccat infinite ratione infi 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>nitatis actus secundum intentionem et ideo in hoc 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>possunt esse gradus secundum plus et minus 
      di<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>ces forte quod eadem ratione peccatum veniale esset 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>infinite puniendum quia esset contra bonum infi 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>nitum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2222">
      ⁋ Respondetur quod non sequitur quia in pec 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>cato veniali nullus auertit se a deo sed vel 
      ma<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>gis tepide adheret deo vel minus excessiue adhe 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>ret alteri tenendo se tamen semper ad deum infic 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>xibiliter nec pro quacunque re mundi volendo ab  
      <lb ed="#Pa" n="50"/>illo diuerti vel ipsum grauiter offendere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2236">
      ⁋ Duo 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>decimum dubium. Cum virtus sit circa difficile 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>secundo et hicorum igitur magis virtuosum est 
      vi<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>cere magis difficile et quia data difficultate volun 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>tas potest vincere duplam quadruplam et sic in in  
      <lb ed="#Pa" n="55"/>finitum igitur erit infinita in vigore.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2249">
      ⁋ Et si 
      ali<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>qua difficultas tanta dabitur que voluntatem vin 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>cit tunc quo ad hoc necessitatur et non agit 
      libe<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>re actum suum quod est contra conclusionem pri 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>cipalem huius questionis. Preterea quanto 
      pas<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>sio vel tentatio est fortior tanto magis retrahit vo 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>luntatem a bono et tanto difficilius voluntas re 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>sistit duplicando igitur et quadruplicando et sic 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>in infinitum fortitudinem p assionis voluntas 
      re<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>sistere non valebit igitur etiam nec libere elicere 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>actum suum poterit circa illam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2273">
      ⁋ Confirmantur 
      <!--66.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="66"/>ambo argumenta quia ad galatum. quinto dicitur 
      <lb ed="#Pa" n="67"/>quod caro concupiscit aduersus spiritum. et tertio 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>de anima appetitus sunt contrarum sed vbi est con 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>trarietas et resistentia ibi est certa proportio con 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>trariorum seu potentie et resistentie igitur vnum 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>eorum potest tantum augeri quod simpliciter vincet 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>alius. Item dicitur septimo ethicorum quod inconti 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>nens vincitur a passionibus. Item voluntas eque 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>faciliter et eque libere eliciat actus suos circa 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>omnia obiecta ita quod vinci non poterit tunc eque 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>facile esset hominem velle subire martirium sicut 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>velle leuare festucam quod non apparet. Item si 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>eque faciliter elicere valeat actus suos circa ma 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>teriam difficilem et circa facilem tunc auferetur 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>omnis maioritas meriti. Unde chrisostomus 
      di<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>cit quod obseruatio preceptorum facilis est sed 
      con<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>siliorum difficilis sed magne remunerationis. 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>Item secundo ethicorum capitulo secundo et 
      eti<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>am tertio phisicorum in fine vult aristoteles quod ni 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>hil difficilius est quam a delectationibus abstinere. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2323">
               <lb ed="#Pa" n="86"/>⁋ Respondeo quod magis virtuosum est vincere for 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>tius motiuum ad oppositum actus virtuosi sed  
      <lb ed="#Pa" n="88"/>hoc vlterius diuersimode sustineri potest modus 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>vnus concedit voluntatem esse infinitam licet non 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>sit deus et iste non placet mihi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2336">
      ⁋ Item nec ille pla 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>cet mihi qui ponit voluntatem esse infinite actiui 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>tatis seu vigoris in agendo sed finite 
      perfectio<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>nis in agendo quia licet aliqua entitas 
      perfecti<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>or alia in essendo quandoque minus sit actiua 
      ta<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>men quodlibet tantum habet de entitate quantum 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>habet de accidente nam agere presupponit esse et 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>perfectum agere perfectum esse.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2354">
      ⁋ Igitur potest 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>quis aliter ymaginari de hoc vno modo quod ista dif 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>ficnltas sit solum respectu appetitus sensitiui et 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>quandoque tantum crescit difficultas aggredi 
      tri<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>stia et respuendi delectabilia secundum 
      appeti<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>tum sensitiuum quod impossibile foret appetitui 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>sensitiuo vel homini secundum talem appetitum 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>vincere nisi admiraretur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2373">
      ⁋ Adiutorium autem est 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>duplex vnum habitus acquisiti etiam appetitui 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>se nsitiuo ex bona assuefactione et disciplina quae sunt 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>m oderamen talium passionum sicut patet in pueris ymo et 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>i canibus et aliis bestiis pluribus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2384">
      ⁋ Secundum adiutorium 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>est voluntas libera habens ministerium ratiois dictantis quid  
      <lb ed="#Pa" n="110"/>fugiendum et quid prosequendum licet appetitus sensitiuus i. 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>ipreamet in hominibus secundum appetitiones sensuales 
      incli<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>netur ad vnam partem tamen totum hominem facit in contrarium. 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>ferre et hoc est quod dicitur tertio de anima vincit aliquando et mo 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>uet seipsum sicut sperasperam et appetitus appetitum 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>sicut etiam 7 et hicor dicitur ve continente qui non sequi 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>tur passiones sed etiam rationem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2404">
      ⁋ Tota igitur 
      diffi<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>cultas in huiusmodi sensu hunc modum ponendi attenditur 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>penes appetitum sensitiuum et non penes intellectum 
      qui<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>i nullo difficultatur quin valeat liberrime velle op 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>positum et ita libet. durissimum subire martyrium sicut 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>uansocumque aliud quantuncumque leue.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2417">
      ⁋ Et hec erat responsio ma 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>gistri richardi campsale. Etlibet reputem hanc viam 
      pul<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>chram et mihi verissimilem quae ad hoc quod voluntas per 
      nul<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>lam difficultatem necessitari potest. Iom etiam augustinus de li. 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>pgitur ca. 5 dicit quod metus mortis qui cadere potest in constantem 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>virum non potest necessitare hominem ad mentiendum et si 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>in primo casumentiretur puniendus esset pro men 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>datio etiam secundum Anselmum semper habet 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>anima aliquod liberum a1guieum vnde seruare possit 
      iustici<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>am tamen difficile est videre quin tantum possit 
      <!--67.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="20-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>augeri difficultas quod voluntas necessitetur quod  
      <lb ed="#Pa" n="2"/>tamen non concedimus sed ponimus oppositum 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>scilicet quod nulla difficultate obstante ipsa libere po 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>test conformiter velle diuinis preceptis concedo 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>etiam aliud dictum eiusdem vie scilicet quod quan  
      <lb ed="#Pa" n="6"/>tumcunque homo velit libere tamen difficile est su 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>stinere tristia secundum sensum vel abstinere a ma 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>gnis delectationibus sensus licet velle abstinere 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>lit virtuoso facillimum ymo delectabile nec mirum 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>si habitudo potentie ad ipsum velle et posse velle 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>facilior sit quam posse sustinere sepe enim efficaciter 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>volumus in nobis impossibilia et igitur non sunt 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>ad volendum difficilia sed ad sustinendum vel si 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>hoc sit difficile velle hoc est per aliam viam seu 
      ali<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>um modum scilicet per volitionem retentam 
      in<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>clinantem formaliter ad contrarium vt qui 
      nimi<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>um diligit seipsum valde fugit corruptiua sui et 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>tamen cum tali volitione absoluta ad semetipsum 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>ex dei amore vel iusticie possibile erit et velle susti 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>nere tristia et delectationes indebitas fugere 
      ta<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>men semper remouet difficultas sustinendi. de hoc 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>rich. super illud omne caput languidum dicit quod in 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>nobis post lapsam primi hominis cogitationes co 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>gitationibus contradicunt affectiones 
      affectioni<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>bus resistunt et surgit gens contra gentem et 
      re<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>gnum aduersus regnu et insurgunt sepe boni 
      mo<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>tus contra malos et mali contra bonos et quod magis 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>est mali contra malos et diuiduntur contra 
      semet<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>ipsos ymo quod his omnibus miserabilius est boni in  
      <lb ed="#Pa" n="30"/>surgunt contra bonos quis etiam nesciat quam 
      gra<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>uis sepe contentio fiat inter auariciam et gulam 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>non dico de talento sed de solo nummo dicitur quod vna 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>vult expendi alia precipit reseruari. Item aliumd 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>sepe loquitur iusticia aliud misericordia. et quod 
      di<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>citur ab vna contra dicitur ab alia hec ille per istum 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>modum potest voluntas habens vnam volitionem 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>per istam difficultari respectu alterius igitur est 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>motus alius a priori.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2528">
      ⁋ Sed quomodo meretur 
      vo<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>lendo cum hoc sit ita facile. Respondetur quod ipsa 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>eadem natura realiter cui ista volitio est ita faci 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>lis ad causandum est cui ipsa penalitas volita dis 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>ficillima est ad sustinendum et ideo meretur non 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>propter difficultatem volitionis sed tollerande 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>penalitatis quam libere potest vitare.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2544">
      ⁋ Sed 
      ad<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>huc stat difficultas quia non solum passiones ire 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>vel timoris vel voluptatum etc. penales sunt 
      sen<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>sualitati sed etiam faciunt difficultatem volunta 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>ti secundum apostolum ad ro 7 de lege 
      membro<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>rum etc. quandoque difficile est voluntatem eas 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>reprimere quod tamen potest licet cum difficile ad  
      <lb ed="#Pa" n="51"/>horam et tante posset esse quod esset sibi illas 
      repri<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>mere impossibile licet non necessitetur ad confor 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>mandum se illis inclinationibus difformibus 
      ra<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>tioni recte quia adhuc facillime potest se tenere in 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>actibus suis liberis licet passiones non posset 
      om<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>nino tollere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2574">
      ⁋ Tertius modus esset iuxta 
      secun<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>dam conclusionem principalem quod sicut vna 
      voli<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>tio quandoque necessitat ad aliam habitis aliis re 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>quisitis ita quandoque vna notabiliter inclinat ad  
      <lb ed="#Pa" n="60"/>aliam intantum quod stante volitione preuia inclinam 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>te suspenditur alia ad cuius contrarium inclinat 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>prima et quandoque vna impedit aliam. quandoque  
      <lb ed="#Pa" n="63"/>remittit et quandoque impossibilitat ad eam sicut 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>habens amicum inclinatur ad velle sibi prospera etc. sic et 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>canis quandoque simul appetit cibum et inclina tui 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>ad panem sibi porrectum tamen et ex alia parte in 
      <!--67.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>clinatur ad fugam timens ictum sic et in volunta 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>te inueniuntur inclinationes seu appetitus 
      con<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>trarum vt patet per ansel in libro de casu dyab. ca. 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>1i3et. 17 et. 16 vbi dicit quod homo secundum 
      volunta<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>tem habet affectiones commodi et iusti inclinati 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>uas in contrarias partes et in isto casu diffinitur 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>voluntas per semetipsam quando ex vna parte vel 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>et commodum vel honores et ex alia parte vult 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>talia respuere propter deum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2622">
      ⁋ Quarta via quod 
      pas<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>sio sensitiua vel obiectum delectabile seu triune se 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>cundum sensum vel tentatio et sic de aliis facit vo 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>luntati difficultatem etiam ne ita faciliter sicut 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>sine ea eliciat actum volitiuum et maior maiorem 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>sed non in duplo maior in duplo maiorem et ita non 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>poterit deueniri ad aliquam tentationem finitam 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>que vincere valeat voluntatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2640">
      ⁋ Ex predictis 
      pa<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>tet ad formam argumenti secundum primam viam 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>assumitur falsum scilicet quod voluntas cum difficul 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>tate vincat passiones quia secundum illam viam 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>nulla difficultas fit in voluntate in eo quod voluntas 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>sed in appetitu sensitiuo vel in eo quod sensualitas est 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2653">
               <lb ed="#Pa" n="88"/>⁋ Secundum viam secundam dicendum est quod voluntas 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>non potest difficultari ad eliciendum actus suos 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>sed bene difficultas est in tollerando vel respuendo  
      <lb ed="#Pa" n="91"/>passiones.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2664">
      ⁋ Sed secundum viam tertiam licet 
      vo<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>luntas non posset difficultari ab alio tamen 
      seip<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>sam difficultat volendo simul absolute vel conditio 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>naliter aliqua que vix compatiuntur se.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2673">
      ⁋ 
      Secun<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>dum viam quartam dicitur quod licet tanta passio tam 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>tum difficultet voluntatem non tamen dupla in 
      du<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>plo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2683">
      ⁋ Et licet hec responsio sit magis cauta quam 
      ve<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>ra tamen iuuatur per experientiam quia licet 
      in<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>carcerari per vnum diem sit odiosum et 
      verecun<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>dum tamen incarcerari duobus diebus et sic propor 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>tionaliter non est in duplo et sic proportionaliter tristi 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>us ac verecundius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2696">
      ⁋ Contra vltimum modum licet 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>duplum non in duplo plus difficultet tamen tantum 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>poterit addi quod in duplo plus difficultabit et 
      tan<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>tum quod in quadruplo et sic in infinitum igitur non soluit. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2705">
               <lb ed="#Pa" n="106"/>⁋ Dicit quod voluntas virtuose resistendo vni facili 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>us potest resistere secundo et ita potest crescere fa 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>cilitas ex parte voluntatis sicut ex parte obiecti 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>delectatio vel tristius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2716">
      ⁋ Contra si stante prima 
      di<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>spositione voluntatis immediate occurreret obiectum 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>magis triste vel delectabile plus eam 
      difficulta<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>ret quam si occurreret obiectum minus tale et tunc dedu 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>citur argumentum vt prius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2727">
      ⁋ Contra responsionem trium via 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>rum quam tu eligis arguitur Anselmus ve conceptu 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>virginali dicit ca id est nihil est pena alicui nisi quod est 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>eius voluntatem igitur non est in potestate volunta 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>tis non odire pena dum infligitur igitur quo ad hoc 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>non voluntas diuina etc. Dicetur sicut communiter et bene 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>quod pena est contra naturalem inclinationem 
      volunta<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>tis vel contra voluntatem quo ad affectionem 
      con<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>modi non tamen quo ad affectionem iusticie quia vt sio 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>voluntas prehabita deliberatione semper est plene 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>doemiena nec respectu huius acceptationis habende diffi 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>cultatur nisi modo praedicto.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2753">
      ⁋ Contra concessum est pri 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>us quod voluntas ita potest affici affectione naturali 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>ad aliquid quod aliquando voluntati est difficile tollere 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>affectiones sensualiter mouentes ipsam volunta 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>tem et aliquando impossibile et non est in ptante 
      vo<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>luntatis talem naturalem volitionem non habere vel 
      tol<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>lere ponatur igitur quod aliquis habeat affectionem huiusmodi 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>ita intensam sicut posset habere aliquod obiectum 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>delectabile vel tunc voluntas per suam libertatem 
      <!--68.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="20-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>potest in contrarium secundum affectionem iusti 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>cie ita faciliter sicut si non afficeretur ve l non si 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>non tunc difficultatur et stabit argumentum 
      pri<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>us factum scilicet quod tandem poterit vinci. si 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>eque faciliter tunc non haberet necesse 
      fuge<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>re occasionem mali.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2793">
      ⁋ Secundo tunc nulla 
      as<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>suefactio ad malum impediret vel difficultaret vo 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>luntatem ad volendum quod bonum est secundum dictamen 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>rationis falsitas probatur 2 ethi. vbi dicitur si aliquis 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>non ignorans ex quibus erit iniustus volens vtique in 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>iustus erit non si velit iniustus existens requiescit 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>et erit iustus sicut libere prouncit homo lapidem et ta 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>men non est in ptante eius proiectam resumere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2811">
      ⁋ Si 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>militer gregorius super illud arborem fixi dicit quod 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>culpa grauis in consuetudinem ducta ita obligat me 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>tem quod nequaquam assurgere possit ad rectitudinem co 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>natur et labitur quia vbi sponte diu perstitit ibi et cum 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>voluerit coacta cadit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2824">
      ⁋ Item ysidorus de summo bo 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>no cogitatio praeuia delectationem parit delectatio 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>consensum consensus actionem actio consuetudi 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>nem consuetudo necessitatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2833">
      ⁋ Tertio 
      discipu<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>lus ansel de li auir. ca. 6 dicit quandam esse impoten 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>tiam in voluntate quam omnes experimur cum 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>violentia tentationis superamur et post fateri me 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>oportet nos aliquando premi tentationibus vt sine 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>difficultate non valeamus nolle quod suggerent. Et respon 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>det magister quod hec vis tentationis non eam auer 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>tit a rectitudine si ipsa non vult quod suggerit 
      ten<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>tatio qua propter inquit dubitare non debes hanc 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>impotentiam seruandi rectitudinem quam dicii 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>in nostra voluntate esse cum tentationibus consen 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>timus non esse cum impossibilitate sed ex difficul 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>tate hec autem difficultas permittit voluntatem 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>libertatis impugnare namque potest inuitam 
      expu<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>gnare nequaquam inuitam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2866">
      ⁋ Et iterum in fine capituli 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>concedit discipulus quod voluntas non potest tenere 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>suam rectitudinem fine difficultate hoc autem vi 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>dicit non aufert voluntati potestatem 
      perseueranm<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>di in rectitudine.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2877">
      ⁋ Ex quibus videtur quod voluntas 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>respectu affectionis iusticie etiam patitur difficul 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>tatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2885">
      ⁋ Quarto probatur ratione omne mouenus 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>quod in uenit in passo resistentiam impedientem a 
      velo<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>citate vel ab efficacia agendi hoc difficultatur in  
      <lb ed="#Pa" n="44"/>mouendo sed sic voluntas impeditur ab appetitu 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>sensitiuo et naturali affectione commodi etiam respe 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>ctu volitionum sequentium rationis igitur difficultatur 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>non solum in reprimendo motus sensationis sed 
      eti<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>am in eliciendo actus deliberationis quos non ita in 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>tense nec ita celeriter valet causare stante 
      appe<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>titu sensitiuo inclinante ad contrarium sicut fine 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>illo. Item tunc stabit prima forma scilicet quod tam 
      gra<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>ues passiones possent insurgere quod totaliter volun 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>tatem impedirent.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2914">
      ⁋ Quero quare dicas 
      volun<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>tatem difficultari in reprimendo motus sensatio 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>nis aut quia non potest subito eos tollere et ex hoc 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>sequitur propositum quod actum summum tunc non 
      po<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>terit habere stante passione inclinante in 
      contrari<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>um per quam impeditur ab intentione actus volen 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>di et per consequens sicut remittetur vel reprima 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>tur appetitio sensualis vel passio ita successiue et 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>non simul intendetur volitio quare sequitur volun 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>tatem difficultari respectu talis actus vel hoc di 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>cetur quia maior et grauior passio requirit mai 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>tempus pro repressione quam minor et si hoc igitur in  
      <lb ed="#Pa" n="65"/>tensior actus volendi requirit maius tempus pro sui au 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>gmentatione in presentia appetitus in contrarium 
      <!--68.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>et hoc est difficultari igitur euasio nulla.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2951">
      ⁋ Ad pri 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>mum respondet et bene vnus doctor in disputatione hy 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>bernicus quod quantuncumque crescat passio illata ab ob 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>lecto delectabili vel tristabili secundum sensum dii 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>modo plene stet iudicium rationis adhuc eque 
      fa<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>ciliter poterit voluntas nolle seu non velle consen 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>tire illi motioni passionis siue sit magna siue pat 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>ua licet forte per actus scilicet propter alium actum non 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>ita intense voluntas eliciat suum actum posset 
      ta<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>men passio tristicie vel delectationis tantum procede 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>re quod ratio absorberetur et per consequens tunc vo 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>luntas non posset libere in actus suos rationales re 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>quirentes deliberationem vel iudicium rationis 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>probauit per augustinus de ciuitate dei in quodam 
      lo<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>co.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2984">
      ⁋ Et subdit adam et hic habeo tantum virum 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>mecum quod actus liberi proresupponunt compositio 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>nem et diuisionem vel iudicium quod non 
      recor<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>dor me ab aliis audiuisse illud etiam quod ratio	¬ 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>potest absorberi patet in ebriis dormientibus 
      fu<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>riosis et pueris etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e2997">
      ⁋ Et ideo oportet bona hora 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>refrenare passiones ne nimis procedant et absor 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>beant iudicium rationis qui si passiones sensuales 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>sinat mens inualescere per negligentiam voluntatis sibi 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>imputatur ad peccatum isto modo forte loquitur apostolus 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>prime corintmi. 10. fidelis deus qui non patietur vos tem 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>tari etc.iam bene credo quod multi martires fine metu 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>mortis siue per vehementiam pene perdiderunt vsum ratio	¬ 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>nis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3017">
      ⁋ Ad primum dicitur quod stante pleno iudicio rationis 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>voluntas ita facilitur potest vicere magnam passionem 
      si<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>cut paruam. secus est si ratio absorbeatur quia intellectus in homine 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>vtitur minsterio virium sensitiuarm quibus destructis vel 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>simpliciter impeditis in suis opationibus intellectus defi 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>cit in iudicio et aliis operationibus suis quandoque ad tempus et 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>donec cessant impedimenta quandoque irrecuperabilitur quand 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>que irrecuperabilis est impeditio in viribus sensitiuis 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>quandoque etiam iudicium rationis deficit partialiter vel 
      tota<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>liter ex auersione quandoque scilicet propter malitiam voluntatis 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>t antum figitur intellectus in bono apparente vel 
      delecta<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>bili quod etiam non habet rectum iudicium quod hoc sit 
      fugien<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>dum et verum bonum prosequendum quandoque ex nimia pena 
      tan<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>tum figitur in obiecto delectabili quod iudicium perdit 
      ra<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>tionis quandoque ex distractione ad varia quibus impeditur 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>ratio ne certa verum aliquod rectum habeat iudicium. 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>Et istis tribus vltimis modis etiam absorbetur ra 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>tio in angelis et animabus damnatis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3057">
      ⁋ Ad secundum 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>dicendum quod assuefactio ad malum impedit et dif 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>ficultat voluntatem ad bene volendum et facien 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>dum quia facit magnum malum apparere 
      mi<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>nus malum et etiam facit quod male passiones gra 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>uius insurgunt etiam et habitus malus inclinat 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>ad similia. Unde augustinus ezech. capitulo Fi 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>peccata quamuis magna et horrenda cum in consue 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>tudinem venerint aut parua aut nulla creduntur 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>vsque adeo non solum vt occultanda verum etiam 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>predicanda et diffamanda videantur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3081">
      ⁋ Item cesa 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>rius in sermone habet hoc infelix consuetudo vt 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>quanto amplius quilibet peccauerit tanto 
      mi<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>nus ipsa peccata intelligat et tanto plus eum de 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>lectat peccare.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3092">
      ⁋ Item augustinus super psal 6o 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>omne peccatum consuetudine vilescit et nescit ho 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>mo quantum sit. Et gregorius in registro si 
      pra<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>ue rei antequam inualescat aditus non clauditur fit latior 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>et erit consuetudine licitum quod constat esse ratione 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>prohibitum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3105">
      ⁋ Tamen cum his omnibus stat quod taliter assue 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>factiones. si iudicet illud esse malum libere potest velle 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>non prosequi ipsum et ideo si operatur ipsum libere 
      <!--69.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="21-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>operatur non obstante consuetudine et enim inquit 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>aristoteles 3 et hicor. capi. secundo principium 
      mo<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>uendi organicas partes in talibus operationibus 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>in ipso est quorum autem principium in ipso et primo 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>operari.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3129">
      ⁋ Per hoc ad auctoritatem aristo in 
      con<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>trarium dicendum quod male habituatus non potest 
      si<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>ne magna difficultate talem habitum delere et 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>contrarium acquirere tamen actus volendi contrarium 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>habito iudicio quod ipsum sit malum semper est in ple 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>na ptante voluntatis et hoc docet ipse eodem 3 ca. 
      di<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>cens non similiter operationes voluntarie sunt et 
      ha<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>bitus operum quidem enim a principio vsque in finem deum 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>sumus scientes et quod secundum singula principium 
      habi<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>tuum adiectio etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3151">
      ⁋ Et per hoc etiam patet quomodo  
      <lb ed="#Pa" n="15"/>consuetudo est taliter natura quia quae fiunt ab habituato 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>secum talem habitum talia non requirunt deliberatio 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>nem sed quasi naturaliter fiunt alibi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3161">
      ⁋ Cum dicit 
      ari<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>sto. quod in subitis et non precogitatis magis 
      experi<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>mur aliquem sic vel aliter habituari vt etiam dixi de 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>ipsa voluntate quod multa vult mere naturaliter annce 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>deliberationem. Istis autem non obstat quin 
      volun<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>tas possit velle contra inclinationem habitus habi 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>ta deliberatione seu post iudicium rationis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3177">
      ⁋ Dicitur 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>primo quod assuetus ad malum non potest facilitur surgere 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>ad rectitudinem operis contrarum operi peruerse 
      con<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>suetudinis de hoc origi. super epstolam ad ro. dicit 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>non statim cum bonam voluntatem quis habuerit conuer 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>ti ad bonum vsus boni operis subsequitur cita enim 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>res est voluntas et fine impedimento conuertitur opus 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>vero tardum est quod et vsum et artem et laborem requi 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>rit operandi. Aliter potest dici quod loquitur oe prauo as 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>suefacto qui tepide habet affectionem benefacien 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>di sed non bene vult plene et ideo insurgente 
      pas<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>sione dimittit rationem propter delectationem hec 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>est intentio augusti confes. 6 vbi tamen caistulo quito 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>dixisset quod ex voluntate puersa facta est libido et dum 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>seruit libidini facta est consuetudo dum consuetudini 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>non resistitur facta est necessitas dicit quod licet par 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>tem vellet difficile tamen fuit sibi conuerti ad 
      de<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>um et dimittere prauam consuetudinem et causam 
      assi<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>gnat dicens de seipso due voluntates mee. vna vetus 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>alia noua ista carnalis alia spiritualis 
      confllige<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>bant inter se atque discordando dissipabant animam 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>meam. Item cap. 8 etiam respondet super idem et que  
      <lb ed="#Pa" n="45"/>rit cuius modi monstrum est quod cum statim cum 
      im<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>perat animus mouetur manus et quandoque imperat animus 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>vt velit animus nec facit nunquid vnum hoc mon 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>strum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3234">
      ⁋ Et respondet non ita plene imperat nam 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>si plena voluntas esset non imperaret vt esset quia 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>res iam esset non igitur monstrum partim velle par 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>tim nolle sed egritudo animi tamen quia totus assui 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>git veritate subleuatus et consuetudine pregrauatus 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>et ideo sunt due voluntates quarum vna non est 
      to<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>ta earum et hoc ad est alteri quod deest alteri hec 
      il<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>le.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3252">
      ⁋ Contra augustinus dicit quod cum consuetudini 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>non resistitur facta est necessitas quomodo hoc stat cum 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>predictis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3259">
      ⁋ Ad illud simul et ad ysodorum qui di 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>cit quod consuetudo parit necessitatem. Respondeo 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>sicut respondet ansel. de li. ar. ca pitu. 5 reddens 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>rationem vsus loquendi quare dicitur inuitus 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>et coactus mentiri qui ideo mentitur vt mortem 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>effugiat est inquit et alia ratio quam frequens ha 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>bet vsus cur inuitus et nolens et ex necessitate 
      di<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>citur aliquid facere quod tamen volens facit nam 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>quod non nisi difficile facere volemus et ideo non fa 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>cimus dicimus hoc facere non posse. et necessita¬ 
      <!--69.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>te nos siue inuitos deserere et quod sua difficultate di 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>cere nequimus et illud certe facimus hoc nos in  
      <lb ed="#Pa" n="69"/>uitos et nolentes et ex necessitate facere asserimus 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>hoc igitur modo quo quis mentitur ne moriatur 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>mentitur inuitus et volens mentiri ex necessitate 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>quia mendacium vitare non valet fine mortis dif 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>ficultate hec ille. Et ideo cum assuefactio sit 
      diffi<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>cultas non dico ad bene volendum sed ad bene ope 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>randum et exequendum dicimus quod assuefactus ad  
      <lb ed="#Pa" n="76"/>malum necessitatem habet male agendi ita etiam 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>loquitur ibidem ansel capi. 6 di. frequenti vsu 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>dicimus nos non posse aliquid non quia nobis 
      im<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>possibile est sed quia illud fine difficultate non 
      pos<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>sumus non autem difficultas perimit inquit 
      vo<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>iuntatis libertatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3318">
      ⁋ Et per idem dicitur ad 
      ter<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>tium quod voluntas patitur difficultatem in 
      resisten<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>do tentationi non respectu actus volendi sed 
      re<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>spectu passionis refrenande respectu rei 
      delecta<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>bilis illicite et difficultatem patitur sustinendo tri 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>stia non autem in volendo ea sustinere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3332">
      ⁋ Dices di 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>scipulus dicit non valemus nolle quod suggerunt 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3337">
               <lb ed="#Pa" n="88"/>⁋ Dicitur quod hoc est in illis qui dolent quod illicitum 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>est sequi consuetudinem vel consimilem actum eo 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>quod ipsi habent in se dissimilem voluntatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3346">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#Pa" n="91"/>quartum dico quod voco difficultatem vbi requiritur 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>conatus laboriosus vel penalis ad producendum 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>actum vel effectum et est tantum in animatis cum 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>conantur contra appetitus naturalis 
      inclinatio<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>nem vel animalis et ex hoc etiam homines merem 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>tur agentia autem mere naturaliter licet 
      quan<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>doque impediantur et violententur non tamen 
      dicun<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>tur difficultari et ideo negatur maior et etiam ne 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>gatur quod voluntas difficultatur in actu volendi 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>vel quod impediatur quo ad intentionem vel accele 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>rationem actus volendi nisi forte per 
      distractio<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>nem et per volitionem aliam impeditiuam sed hoc 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>non arguit voluntatem difficultari.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3377">
      ⁋ Ad quintum 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>conceditur conclusio quando absorbetur ratio	 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>alias non.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3384">
      ⁋ Ad sextum non probatur quod vehemen 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>tia tentationis poterit impedire ab aliquo 
      gra<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>du actus de hoc tamen dubium ast. Et ideo quid  
      <lb ed="#Pa" n="108"/>de hoc sit iam dictum est quod hoc non est eam difficul 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>tari respectu talis actus causandi quia respectu 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>proprii actus causandi non oportet immediate la 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>boriose conari sed bene respectu passionis refre 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>nande pro quo addo vnam auctoritatem beati ber 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>nardi. de li ar. capi. 10.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3404">
      ⁋ Abi dicit libertas a 
      ne<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>cessitate eque contingit deo et vniuerse creature 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>rationali tam bone quam male nec peccato vel 
      mise<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>ria amittitur vel minuitur nec maior est in iustoquam 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>in peccatore nec plenior in angelo quam in homine ma 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>net igitur libertas voluntatis tam plena in 
      bo<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>nis quam in malis sed in bonis ordinatior tam 
      inte<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>gra pro suo modo in creatura quam in creatore sed in  
      <lb ed="#Pa" n="121"/>isto potentior et hoc intelligo stante vsu rationis 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3427">
      ⁋ Difficultas igitur quam experimur in  
      <lb ed="#Pa" n="123"/>nobis non est ad volendum sed est secundum 
      sen<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>sum appetitiuum sensitiuum secundum quem 
      diffi<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>cile est abstinere a delectabili vel sustinere triste 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>vel est in appetitu rationali ad reprimendum vel 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>refrenandum secundum regulam recte rationis 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>motus appetitus sensitiui vel est in vtroque in sustinem 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>do tristia et abstinendo a delectationibus vel quarto 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>ista difficuitas est secundum hunc appetitum vel 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>secundum illum ad vnum actum propter vnum alium 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>actum in eodem inclinantem in contrariam executionem 
      <!--70.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="21-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>ita quod partim habeatur motus ad vnum et partim 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3462">
      ⁋ In omnibus enim his est quidam 
      co<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>natus laboriosus et perconsequens difficultas 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>post deliberationem modis predictis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3469">
      ⁋ Sed con 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>tra non est in potestate nostra quibus visis tanga 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>mur secundum augustinum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3476">
      ⁋ Respondet campsale 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>quod hoc est intelligendum secundum appetitum sensitiuum 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>tamen credo quod ad litteram vera sit de vtrisque 
      cir<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>cunscriptis volitionibus habitis et deliberatione 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>quia talibus circunscriptis volitio naturalitur cau 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>satur ad praesentiam obiecti placibilis ita bene sicui 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>appetitio sensualis nisi simul appareat in eodem 
      ali<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>qua conditio magis odibilis quam conditio 
      bonita<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>tis apparenter sit pacibilis sed postquam homo vti in  
      <lb ed="#Pa" n="15"/>cipit libero arbitrio aduertendo et inquirendo an  
      <lb ed="#Pa" n="16"/>dilectio sit licita et conueniens potest pro libito suo 
      per<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>manere in actu vel actum suspendere conformiter 
      iu<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>dicio dictuminis vel difformiter sicut placet et hoc 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>nisi aliqua volitio iuxta secundam conclusionem 
      neces<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>sitaret ad eandem concupiscentiam vel abiiciendam vel 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>aliquis alius modus praeconcessus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3511">
      ⁋ Secundo etiam dico quod 
      ali<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>quio posset ita apte habituari habitibus et virtu 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>libus volitiuis vel intellectiuis vel habitu quodam ele 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>ctiuo seu elicitiuo subordinato generato ex frequenta 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>tis actibus quibus si ipsi voluntas determinasset vt stati 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>quocumque occurrente quocumque inquirendum esset an sit 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>volendum aut non et qualiter sit volendum ita quod vix 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>occurreret volibile aliquod primo ipsi 
      volunta<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>ti quin anteomnem actum volitiuum circa illud  
      <lb ed="#Pa" n="30"/>deliberaret vtrum sit volendum vel non. vel 
      ha<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>bitus volitiuus et electiuus ibi maneret inclinans 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>ad suspendendum et ad non ponendum actum 
      an<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>tequam consulatur intellectus. Dices si voluntas non patitur 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>difficultatem respectu suorum actuum tunc in quemque  
      <lb ed="#Pa" n="35"/>actum virtuosum et predictatum poterit indifferentur 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>fine difficultate et per consequens virtutes morales 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>superfiuunt. Respondetur quod adhuc virtutes valent 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>primo propter causam dictam quia magnum signum habi 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>tus virtuosi est quod in aduentu subito et improuiso de 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>bite se habeat de quo etiam. 3 ethicor ca. d. et etiam 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>capi. 10. Secundo quod alique virtutes morales subie 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>ctiue sunt in appertitu sensitiuo. Tertio quia 
      virtu<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>tes volitiue quae intrinsece et secundum se sunt virtutes et 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>alie scilicet sensitiue secundum extrinsecam denominationem ab  
      <lb ed="#Pa" n="45"/>habitibus volitiuis ille nunquam iuuant ad 
      reprimen<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>dum passiones et motus sensuales quod est sepe 
      vo<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>lenti difficile facere vt in tertia via praetactum est. 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>Quarto propter secudam difficultatem superius attri 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>butam voluntati quanto enim perfectius habituata 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>fuerit ad volendum quod decet tanto minus difficul 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>tatur circa tales actus per volitiones in oppositum 
      in<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>clinatiuas. Quinto quia ornant animam dato quod nihil 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>agerent ergo faciunt ad perfectionem maiorem secundi 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>intensionem in actu ceteris paribus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3585">
      ⁋ Decimum tertium 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>dubium anselmi dicit de casu dyagister ca. 17 angelus non  
      <lb ed="#Pa" n="56"/>potuit habere primum actum ase igitur nec volutas 
      igi<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>tur non est libera causa sui actus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3595">
      ⁋ Ad istud respondet 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>campsale et bene quod anselmus ibi modo praehabito yma 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>ginabatur vnum impossibile ad inuestigationem 
      veri<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>tatis scilicet angelum componi per partes et habere primo 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>affectionem commodi sicut brutum et quod secundum istam 
      par<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>tem non posset ferri nisi incommodum sibi et tantum 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>agitur nec quo ad hoc agit. Nota bene quod etiam quo  
      <lb ed="#Pa" n="64"/>ad hoc agit non vtique est vilioris conditionis quam lapis 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>quo ad appetitum suum naturalem. demum 
      ymagina<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>batur sibi dare aliam partem secundum affectionem iusti 
      <!--70.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>et principium vitale quo posset iuste affici et quo 
      pos<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>set moderate se ne excedat in affectione commodi 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>vltra dictamen rationis et ita angelus non potest habere a 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>se actum primum id est affectionem commodi non potest habere 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>in sua ptante libera circunscripta alia parte 
      ymagi<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>nata vel aliter non potest habere primum actum a se id est prin 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>cipium vitale operatiuum quod est actus primus sic etiam anima 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>dicitur actus primus. 2 de anima.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3639">
      ⁋ Et licet ista 
      ymagina<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>tio sit falsa scilicet quod angelus componatur ex duabus formis 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>vita libus sicut quidam ponunt vitam hominis compositam ex dua 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>bus animabus quarum vna est brutalis tantum nata affici atur 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>fectione commodi et alia rationalis nata affici 
      affe<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>ctione iusticie attamen manuducit nos ad 
      ymagi<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>nandum veritate. scilicet quod vnum simplex vitale principium 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>habet vtramque virtutem scilicet principiandi actus suos secundum 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>affectionem commodi et secundum affectionem iusti ymo mihi 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>apparet quod semper agit secundum affectionem commodi 
      natu<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>ralem quando agit praecise mediantibus apprehensioni 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>bus simplicibus licet modo supra exposito habitus vertuo 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>si possent tales haberi et ita prompti et efficaces quod oc 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>currente placibili vel tristabili quod vocat anselmus 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>commodum vel incommodum suspendat id est non eliciat actum 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>suum sed consulat intellectum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3674">
      ⁋ Decimum quartum dubi 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>um voluntas nihil potest velle nisi bonum vel apparens 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>bonum quia opetet vt habeatur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3681">
      ⁋ Cur velit secundum ansel et 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>alios sed non est in ptante volutatis quod aliquid sit bonum vel 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>apparens bonum igitur. Respondetur concedendo maiorem et 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>ad hoc sufficit apprehensio boni veri vel apparentis 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>quamuis non iudicetur vel estimetur esse tale.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3692">
      ⁋ Set ad 
      mi<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>nonem dicitur negando eam quia in ptante voluntatis est 
      auerte<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>re intellectum ab vna consideratione ad aliam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3699">
      ⁋ Aliter dicitur 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>quod argumentum non plus concludit nisi quod est in ptante volunta 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>tis velle incognitum vel illud quod non est bonum vel 
      appa<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>rens bonum et hoc conceditur sed ptans voluntatis libe 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>ra attenditur penes hoc quod postquam aliquid apparet esse 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>bonum adhuc voluntas potest libere illud non velle vel 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>nolle si habeat aliquam causam veram vel apparentem 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3716">
               <lb ed="#Pa" n="104"/>⁋ Decimum quintum dubium quia aristo 7 et hico. cap. 5  
      <lb ed="#Pa" n="105"/>vult quod habens sillogismum circa agibilia cuius maior 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>in prima figura sit vniuersalis. verbi gratia quod omnem 
      dul<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>ce est appetendum vel gustandum est minor singularis 
      ne<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>cesse est eligere et operari non prohibitum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3729">
      ⁋ Respondetur quod 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>aristo. loquitur quando voluntas est conformis dictumini 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>maioris omnen tale esse agendum vel recusandum 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3736">
               <lb ed="#Pa" n="111"/>⁋ Et huic concordat commentator super 6o. ethico. 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>commento 13. vbi vult quod sicut mens concludit aliquid  
      <lb ed="#Pa" n="113"/>non esse bonum sicut appetitus fugit non ens bonum 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>hoc autem dicimus esse de viuentibus videtur cum 
      iudi<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>cio et ratione ecce quod loquitur vbi voluntas vel vita 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>concordat cum ratione etc. alias vero non oportet nec 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>sufficit dicere quod voluntas non impedita necessario 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>exequetur ipsa autem potest seipsam impedire quia 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>contra hoc est articulus damnans hoc quod cessantibus 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>impedimentis voluntas necessario mouetur ab ap 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>petibili.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3762">
      ⁋ Contra omnis malus est ignorans 3 et hi. 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>ca. 3 igitur stante pleno iudicio rationis quid sit agen 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>dum voluntas non potest contraire tali 
      iudicio<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>⁋ Respondetur quod non omnis malus est ignorans.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3771">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#Pa" n="125"/>aristotelem potest dici primo quod peccans ex malitia est 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>ignorans id est non sciens sic etiam agendum eo quod iudi 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>cat non sic esse agendum taliter glosa componit 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>illud ad ro 7 quod ego operor non intelligo semper 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>esse operandum sed iudico quod non est faciendum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3784">
      ⁋ Ali 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>ter dicitur quod loquitur de malo distincto contra inconti 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>habituato in malitia sopita est recta ratio et viger 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>nentem quia in incontinente viget ratio sed in malo iam 
      <!--71.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="22-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>erronea fine reluctatione appetitus et hec 
      respon<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>sio est secundum mentem aristo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3805">
      ⁋ Aliter si quis ve 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>lit illud intelligere de omni vicioso etiam dicitur 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>ignorans idest non ita perfecte iudicans sicut 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>posset ceteris paribus si non esset sic malus eo quod 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>voluntas figit mentem citra conditionem illam 
      pro<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>pter quam se difformat et ita remittitur iudicium 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>vel cessat quasi semper vel communiter.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3821">
      ⁋ Quarto 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>potest sic intelligi quod omnis malus consentit appa 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>rentie false
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3828">
      ⁋ Decimunsextum dubium posito quod voluntas 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>vel intellectus non cognoscat nisi vnum et conditiones 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>eius et quid faciendum sit citra ipsum et quod omni 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>bus pensati iudicet ipsum esse eligendum ex debi 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>to tunc si non eligeret illud peccaret contemnendo  
      <lb ed="#Pa" n="15"/>vel omittendo sed omittere non potest vt videtur 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>nisi actualiter contemnendo non autem potest illud 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>contemnere nisi appareat esse malum igitur non sta 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>bit vltimatum iudicium quod ipsum sit bonum et 
      eli<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>gendum quod est contra positum. Respondetur quod in  
      <lb ed="#Pa" n="20"/>tali vltimato iudicio scilicet quod res sit bona et 
      eli<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>genda stare potest apprehensio alicuius conditio 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>nis displicibilis illius rei que non est iudicatiua 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>nec assertiua et ex hoc libere potest fieri voluntas 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>contra iudicium rationis et est sententia aristok. 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>septimo ethicorum capitulo quinto vbi tractat de 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>sillogismo incontinente habente duas maiores ver 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>bi gratia intellectus iudicat quod nullum dulce sit 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>gustandum et cum hoc apprehendit omne dulce 
      es<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>se gustandum et subsumit vnam minorem scilicet 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>quod hoc est dulce et ex hoc quo ad primam maiorem 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>que est secundum iudicium intellectus infertur 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>ista conclusio scilicet quod hoc dulce non est 
      gustan<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>dum voluntas autem libere potest dimittere 
      iu<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>dicium intellectus et conformare si apprehensio 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>ni scilicet quod omne dulce est gustandum et sic vna 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>cum dicta minore infert illam conclusionem quod est gustandum 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>cui se conformat non obstante iudicio rationis etiam 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>dicta ratio assumit aliquid quod forte habet 
      in<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>stant iam scilicet quod omnis culpa omissionis requi 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>rit contemptum quod intelligatur tamen de contemptu 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>interpretatio
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3898">
      ⁋ Sed dices possibile est quod aliquis 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>iudicet aliquid esse bonum et nullam penitus ap 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>prehendat conditionem displicibilem in eodem 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>nec aliquid aliud apprehendat pro tunc tali igitur 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>casu posito aut poterit ipsum nolle aut non 
      vel<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>le aut non si non habetur propositum contra liber 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>tatem voluntatis si sic et non potest respuen non  
      <lb ed="#Pa" n="48"/>apparens malum vel displicibile et nihil tale per 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>casum apprehenditur sibi conuenire igitur. Respon 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>deo quod poterit adhuc nolle illud quia potest se auer 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>tere ab illo quod tunc cognoscit non tamen 
      stan<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>te tali cognitione et omni alia circunscripta om 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>ni apprehensione cuiuscumque conditionis male vel 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>displicibilis et cuiuscunque alterius appetibitus a 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>ctum tunc in actu sufficienti primo ad alia 
      appre<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>hendenda etiam forte tunc res non bene et perfecte co 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>gnoscitur nec vltimate practice seu moraliter quia 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>prudentia que est recta ratio agibilium habet 
      co<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>ferre ipsum eligibile ad suum oppositum et simi 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>lia quod hic non fit
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3942">
      ⁋ Sed tunc est dubium an stan 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>te illo casu voluntas possit non velle sic apprehen 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>sum Similiter aliud dubium an in eodem casu vo 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>luntas possit intellectum auertere ab appreher 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>so et consequenter nolle ipsum vel non velle es 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>videtur quod sic quia voluntas est libera igitur. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3955">
               <lb ed="#Pa" n="66"/>⁋ Contra tunc talis auersio esset volita quare et 
      <!--71.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>cognita sub ratione boni quod est contra positum 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>probatur dictet intellectus voluntati quod nulla 
      vo<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>litio adhuc sit eligenda circumscripto omni alio iu 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>dicio practico tunc propter libertatem suam quan 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>tu ponis potest voluntas illi dictumini se 
      confor<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>mare quo posito quero an voluntas velit sicut di 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>ctatur an non si non igitur non conformat se illi 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>dictumini si sic iterum non conformat se illi quia 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>dictamen est quod nulla volitio sit causanda probatur 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>iudicet intellectus quod a actus voluntatis sit 
      bo<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>nus et habendus pro ista hora et nullus alius tunc 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>si voluntas non potest se conformare illi iudicio 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>habetur contra dicta si potest igitur potest velle 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>habere a sed velle habere a esset alius actus ab 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>a igitur non conformaret se iudicio predicto. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e3998">
               <lb ed="#Pa" n="82"/>⁋ Confirmatur quia stante tali dictumini 
      aduer<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>tat simul quod a actus non potest esse volitus nisi per  
      <lb ed="#Pa" n="84"/>bo actum vel alium igitur stante tali iudicio b. 
      a<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>ctus non est habendus et voluntas non potest se 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>conformare iudicio non habendo b. actum igitur 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>probatur secundum ansel. ve concordia voluntatis 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>numquam deserit rectitudinem nisi volendo aliquid quod 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>rectitudini non concordat sed si actus voluntatis 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>possit suspendi secundum iudicium recte rationis 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>in casu et pati ratione in aliquo casu contra iudi 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>cium rationis ibi peccaret omittendo et per 
      con<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>sequens desereret rectitudinem quia fit sermo de 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>culpa mortali ideo hoc erit volendo aliud et si non 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>non oporteat igitur similiter in proposito.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4031">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#Pa" n="96"/>primum respondetur quod stante tali casu artato vo 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>luntas non potest se conformare dictumini ratio	¬ 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>nis nec etiam potest auertere intellectum ab ap 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>praehenso vt probat armentum. et tamen non sequitur 
      quin<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>adhuc agat libere seu etiam meritorie quia si pri 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>us voluntarie voluit prosequi illud quod per iu 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>dicium rationis poterat iudicari esse bonum tunc 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>totum sibi ascribetur ad meritum nouum propter 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>nouitatem actus vel ad continuationem seu ad 
      pro<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>secutionem prioris sicut est de illo qui continuat 
      pe<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>regrinationem suam et tamen sepe non attendit 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>quid faciat sicut nec in predicto casu voluntas at 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>tenderet quid faceret sed solum attenderet citra 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>obiectum dictatum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4064">
      ⁋ Aliter respondetur quod stan 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>te tali casu voluntas potest se non conformare dicta 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>mini et simpliciter nihil velle et sic etiam facilitur 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>soluitur secundum argu. scilicet concedendo quod  
      <lb ed="#Pa" n="113"/>voluntas potest suspendere omnem actum suum 
      ni<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>hil volendo pro aliqua mensura quod contingit dupli 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>citer vno modo quod sicut preuie dictatur voluntati 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>quod pro aliqua mensura nihil velit seu nihil debeat 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>velle sic etiam voluntas prime potest velle se pro 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>mensura sequenti nihil velle et sic per vsum 
      pofi<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>tiuum sue libertatis suspendit actus suos et per con 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>sequens suspendendo actus adhuc habet actum 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>suum sufficit autem pro suspensione quod pro 
      men<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>sura intenta non habeat actum et ad hoc ante se 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>disponat.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4097">
      ⁋ Secundo contingit hoc simpliciter vel 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>nihil volendo sicut in casu argumenti dictum est 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>et ita suspendere actum libere est eam libere 
      ni<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>hil velle vel quod velit se suspendere actus suos. 
      <lb ed="#Pa" n="127"/> Ad secundum dicendum quod in illo casu voluntas 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>non potest se ad plenum conformare illi 
      dictami<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>ni nisi suspendendo se ab omni actu.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4113">
      ⁋ Sed 
      con<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>tra in tali suspensione voluntas vteretur sua 
      li<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>bertate quod non esset nisi mediante aliquo actu 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>et per consequens tunc non suspenderetur abom 
      <!--72.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="22-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>ni actu.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4131">
      ⁋ Ad illud dicunt aliqui quod libere 
      volun<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>tatem suspendere se ab omni actu non est vsus 
      e<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>ius nec vti libertate sua sed est libera priuatio il 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>lius vsus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4141">
      ⁋ Alio modo potest dici quod libera suspece 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>sio voluntatis ab omni actu est vti libertate et ita 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>vsus liber consistit non solum in positione actus 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>sed etiam in eius suspensione.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4150">
      ⁋ Aliter forte 
      pos<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>set dici ad primum argumentum et similia quod 
      lic<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>libere possit voluntas omnem actum dictatum di 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>bere non haberi velle non habere tamen forte si 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>dictaretur nullum actum omnino debere haberi 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>dictumini tali non posset libere se conformare. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4163">
               <lb ed="#Pa" n="13"/>⁋ Sed prior responsio mihi plus placet hanc tanm 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>haberent illi dicere qui ponerent peccatum omin 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>sionis num quam posse esse fine peccato commissionis 
      <lb ed="#Pa" n="16"/> Ad tertium iuxta vltimam responsionem prece 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>dentem esset dicendum quod non posset se dictumini confor 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>mare quia secudum veritatem illud dictamen esset qua 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>si dictare quod deberem velle a vel habere a et tamen 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>quod non deberem agere vel niti habere a vel velle ha 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>bere a quod esset obligare ad opposita vna tamn 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>fantasia esset euadendi ad hoc et credo quod sit vera 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>scilicet quod in tali casu voluntas simpliciter vellet 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>a absque quod vellet se velle a vel se velle 
      conforma<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>re illi dictumini Uerbi gratia si dictatur eundem es 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>se ad ecclesiam voluntas potest se conformare ill 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>dictumini solum per hoc quod vulllire ad ecclesiam ei 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>non oportet quod eliciat aliam volitionem qua se hoc 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>velit velle. Ad quartum dicendum quod anselmus 
      lo<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>quitur de desertione positiua quae est peccatum commis 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>sionis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4207">
      ⁋ Decimumseptimum dubium si voluntas esset 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>libera tunc a causa contigentie equaliter prouent 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>ret actio quod est contra commentatorem secundo phisi 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>corum commento 46 vbi vult quod contingens ad vtrum 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>libet non inuenitur in canis actuis sed bene 
      mate<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>rialibus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4220">
      ⁋ Confirmatur quia si est indifferens non 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>causabit douec determinetur ista indifferentia et 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>sic oportet ante omnem volitionem liberam 
      pre<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>cedere aliam hoc falsum est quia tunc 
      necessita<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>retur ad partem vnam per illam non liberam et 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>etiam tunc processus in infinitum Respondetur quod 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>aristotel in illo casu dicit quod casus non reperitur i 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>his que fiunt necessario vel in maiori parte. seo 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>in his que contingunt vt raro et non facit 
      mentio<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>nem ve contingentia equali quia secundum. com 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>mentatorem a contingente equali nulla prouenit 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>actio secundum quod est contingens equale quoniam 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>natura eius est natura materie non forme.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4249">
      ⁋ Ex 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>quo videtur quod nulla potentia actiua equaliter re 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>spicit effectus oppositos sed quelibet ex se 
      neces<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>sario determinatur ad vnum effectum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4259">
      ⁋ Ex quo  
      <lb ed="#Pa" n="52"/>concludunt multi quod nec voluntas nec alia causa praesi 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>de nouo aliquid agere nisi sibi adueniat aliquod  
      <lb ed="#Pa" n="54"/>determinatiuum ipsius ad agendum quia commentator 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>loquitur de omnipotentia actiua vniuersaliter si 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>ue sit anima siue non anima vt patet in commento 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4272">
               <lb ed="#Pa" n="57"/>⁋ Sed illud oe voluntate inquantum est in proba 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>tione prime conclusionis dicendum est igitur quod di 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>ctum commentatoris intelligendum est de causa 
      a<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>ctiua materie naturali et non libera.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4283">
      ⁋ Et si com 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>mentator omnino intelligat dicta sua simpliciter 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>de omni actiuo tam libero quam naturali nego eum 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>et ita negaret eum redimagis dicens hic poni radi 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>cem heresis qua tenuit deum nihil posse agere con 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>tingentur et libere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4296">
      ⁋ Aliter tamen glosat eum dicens 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>quod aristotel et commentator equaliter ad recipiendum 
      <!--72.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>et non recipiendum ponunt solum in potentiis passi 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>uis deus autem non agit per formam aliquam quan 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>recipit nec habet nouas cognitiones et volitiones 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>per quas contingenter agat videtur igitur dicen 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>dum inquit ille quod potentiam equaliter se habere et 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>per contingentiam contingit tripliciter vno modo ad  
      <lb ed="#Pa" n="73"/>recipiendum et non recipiendum formas et hoc so 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>lum est in potentiis passiuis licet alique earum 
      pa<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>tipossunt a sipisis et alique ab extrisecis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4325">
      ⁋ Alio 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>modo ad agendum et non agendum actione cuius 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>non est principium sufficiens actiuum et hoc non 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>prerequirit determinationem alicuius 
      alte<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>rius et ita voluntas omnibus concurrentibus 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>vniformiter potest causare volitionem vel nolitio 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>nem obiecti cogniti et seipsam determinat ad vo 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>litionem vel nolitionem etiam aristotel loquitur 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>ibi de casu distincti contra fortunam et sic casus 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>non prouenit ab agente libere. sed naturali ideo 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>non inuenitur in contingenti equali sed fortuna quia 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>pertinet ad agens a proposito bene inuenitur a con 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>tingente equali actiuo extrinseco.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4354">
      ⁋ Decimum 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>octauum dubium sicut sequitur stante errore inrap 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>petitu sensitiuo iuxta modum loquendiquorundi 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>vel magis proprie loquendo stante actu appetit 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>sensitiui de ordinato voluntas posset ex libertate 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>sua elicere volitionem rectam quod non videtur 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>quia voluntas tenetur refrenare appetitum sen 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>sitiuum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4373">
      ⁋ Aut igitur refrenat et tunc non est de 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>ordinato in appetitu aut non refrenat et tunc non 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>est rectitudo in voluntate Respondetur quod sufficit 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>voluntatem facere quod in se est et si non plene ap 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>petitus ordinetur non semper passio imputabitur 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>voluntati dummodo non fuerit in culpa respectu il 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>lius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4389">
      ⁋ Decimumnonum dubium sicut actio volunt 
      a<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>tis ex hoc dicitur meritoria quia libere fit et 
      con<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>formiter legi diuine a voluntate sic etiam foret me 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>ritoria si deus talem volitionem crearet in ansma 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>dum modo voluntas per eam vellet quod dictatur 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>igitur etiam actio voluntatis poterit dici 
      meri<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>tum si sit ipsamet voluntas quod est falsum quia vo 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>luntas non est meritum hominis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4407">
      ⁋ Respondetur 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>negando consequentiam quia actio non est ipsum 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>agens nec forma quia agit sed effectus productus 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>ab agente qui etiam dicitur passio prout recipiter in pas 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>so sicut eadem est via athebis tertio phisicorum 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4418">
               <lb ed="#Pa" n="112"/>⁋ Uicesimum dubium et vltimum detur principalis 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>conclusio voluntas potest libere principiare 
      voli<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>tiones conditionatas sicut et absolutas vt pote 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>quia sortes potest velle promouere patrem suum 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>vel huiusmodi si esset omnipotens vel papa vel 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>rex et tunc per tales volitiones posset mereri vel 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>demereri sicut per absolutas volendo secundum 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>rectam rationem vel contra rectam rationem pono 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>tunc quod aliquis conditionaliter sic vellet 
      fornica<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>ri si esset licitum vel occidere inimicum si posset 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>hoc facere sine offensa dei aliter autem non.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4444">
      ⁋ Et 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>quero vtrum peccet sic volendo vi detur quod non quia 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>adhuc absolute respuit illecebram quia nouit cam 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>esse a deo prohibitam igitur ille cui preciperetur 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>ne liberaret patrem suum a morte licite posset 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>velle patrem suum liberare conditionaliter ymo 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>meritorie igitur a simili in proposito.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4460">
      ⁋ Contra ita 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>intense poterit per velle conditionale appetere 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>illecebram quod inflammabitur cogitando de illa reet 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>quod erit penale sibi ea causare vel colorem huiusmo 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>di extinguere fine peccato igitur. Respondent aliquos 
      <!--73.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="23-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>quod velle conditionaliter illa que non sunt mala in 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>se nisi quia prohibita non est peccatum sicut dctantum 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>est de filio respectu patris sed velle conditionali 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>ter malum de se est peccatum quedam enim vt dici 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>tur secundo ethicorum capitulo sexto confestim no 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>minata conuoluta sunt maliciis
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4492">
      ⁋ Sed hec respon 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>sio non sufficit vt videtur quia tunc liceret 
      sacer<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>doti conditionaliter velle habere vxorem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4499">
      ⁋ Sed  
      <lb ed="#Pa" n="9"/>hic potest dici quod talis peccaret quia missa manu 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>ad aratrum respicit retro quia obligauit se ad con 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>tinentiam et sic conditionaliter velle vxorem ducere est 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>quasi puipendem illud quod fecit ita quod si tale votum 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>continentie sue adhuc esset faciendum ipse nequa 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>quam hoc faceret stante huiusmodi conditionali vo 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>luntate et ita vult conditionaliter sibi illicitum 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>ex prius facto.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4519">
      ⁋ Sed contra quandiu perseuerat 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>quis in perfecta obedientia quo ad deum non vi 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>detur mortaliter peccare sed talia velle 
      conditio<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>nalia respectu illicitorum stant cum perfecta obe 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>dientia quo ad deum igitur minor patet quia 
      li<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>cet velle talia non esse illicita vel dolere de hoc 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>quod talia deo displicent sic deordinate velle non so 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>lum conditionaliter sed sine conditione tamen 
      pri<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>me ea conditionaliter velle sub conditione non at 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>fectata deliberate non videtur illicitum igitur non 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>sunt peccata saltem mortalia quod concedo sed  
      <lb ed="#Pa" n="27"/>quin sint venialia non videtur mihi bene possibile 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>quando habentur inutiliter si tamen adiungatur 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>absoluta nolitio eorum propter deum Uerbi gra 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>tia vellem homo si esset licitum sed modo nolo quia 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>prohibitum a deo non solum non videretur esse 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>peccatum sed actus meritorius propter velle deo 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>placere et nolle illicitum perpetrare.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4558">
      ⁋ Aliter re 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>spondeo quod quedam velle conditionaliter libere 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>causata sunt valde meritoria puta cum quis pro 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>pter deum vellet iuuare inopem si haberet et ita 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>de similibus et quedam sunt valde demeritoria 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>sicut velle committere adulterium si esset 
      opor<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>tunitas. Et quedam vana et inutilia sicut si 
      ho<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>mo multum insisteret in illis que fieri ratio non 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>suadet nec dissuadet vt scilicet quid faceret si esset 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>rex vel papa etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4580">
      ⁋ Secus est de multis ad que ab  
      <lb ed="#Pa" n="43"/>solute inclinamur secundum sensualitatem et per 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>appetitum intellectiuum secundum affectionem 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>naturalem vel commodi a quibus nos trahimus 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>propter deum quod tamen vellemus ea si essent 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>licita et talia velle ex tali causa prime 
      conditio<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>naliter cum aliquo velle absoluto propter deum 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>non credo esse illicita quando causaliter 
      occur<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>runt. Insistere tamen talibus per cogitationem 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>morosam vsque ad inflammationem vel alias 
      de<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>ordinatas passiones est interpretatiue in eis 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>complacere et hoc est illicitum illis quibus 
      exe<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>cutio operis est illicita hoc tamen non ex tali vo 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>litione conditionali quia illa circunscripta si quis 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>immoraretur talibus illecebris per solam 
      cogi<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>tationem naturaliter insurgunt passiones non ha 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>bende.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4617">
      ⁋ Item dico quod optare per tales 
      conditio<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>nes sub quibus talia sic volita deo non 
      displice<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>rent et huiusmodi est deordinate grauiter velle 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>peccare nec talia sunt velle conditionalia sed 
      de<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>sideria absoluta longe tamen minus est peccatum 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>quam quo quis absolute vellet illud quod 
      conditio<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>naliter supponebatur prius velle.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4634">
      ⁋ Ad argumen 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>tum pro secunda parte dubii de inflam matione patet 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>ex dictis quia ibi est culpa non ratione conditio¬ 
      <!--73.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>nalis volitionis sed propter permissionem illici 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>tam vel potius procreationem vel incitationem tatur 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>concupiscentie inslammantis per morosam ymagina 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>tionem et prohibitum illi cui non licet opus illud  
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4654">
               <lb ed="#Pa" n="71"/>⁋ Ad argumentum principale dicendum quod in isto instam 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>ti quo voluntas producit actum suum post delibe 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>rationem libere producit illum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4663">
      ⁋ Et ideo quando  
      <lb ed="#Pa" n="74"/>est et in eodem instanti prius natura quam causet ips 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>posset non causare eum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4670">
      ⁋ Ad philosophum dicitur quod ly ne 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>cesse denotat necessitatem consequentie non conse 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>quentis quia hec est necessaria sed aliquid 
      ali<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>quando est ipsum tunc est quando est.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4679">
      ⁋ Sed 
      con<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>tra hec etiam est necessaria si aliquando erit ipse 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>tunc erit igitur non est differentia inter presentia 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>et futura quo ad necessitatem vel contingentiam 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>quam tamen differentiam philosophus ibidem intendit 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>Aliter igitur dico quod intentio philosophi est quod posita qua 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>uis entitate in aliquo instanti non est in potestate 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>alicuius cause eam facere non esse in illo 
      instan<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>ti nisi per transitionem illius instantis vel 
      desitio<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>quia tunc esset possibile quod simul in eodem instan 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>ti esset et non esset sed secus est de futuro quia non 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>obstante quod antexpris erit in aliquo instanti tamen 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>in potestate eius est quod ipse tunc non erit vnde 
      po<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>sito quod aliquid nunc sit non potest nunc non esse sed 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>posito quod aliquid erit cras possibile est quod non eritur 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>cras sed hoc non est contra libertatem voluntati 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>quia aristotel non dicit quod omne quod causat quam 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>do causat necesse est tunc causare non enim est ne 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>cessaria habitudo in omnibus inter rem que cau 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>sat et causationem sicut est inter rem et ipsam esse 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>sed contingens si est causa libera
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4725">
      ⁋ Sed contra ista 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>consequentia non est bona volitio que nunc actualiter 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>causatur a voluntate est igitur voluntas nunc cau 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>sat eam et antecedens iuxta modum predictum est 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>necessarium igitur et consequens item recte sicut 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>tu arguis de entitate posita in aliquo instanti sic 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>ego arguam de hoc quod aliqua res causat in eode instam 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>ti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4744">
      ⁋ Propter ista argumenta dicit adam quod de vir 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>tute sermonis non est concedendum quod causa potest 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>nunc non causare si tamen de facto causet quia 
      cau<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>satione iam posita omne quod causat necessario 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>causat cum hoc tamen stat quod posita natura ista sci 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>licet voluntate que nata est in hoc instanti 
      pone<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>re hunc effectum cum omnibus requisitis praeuiis 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>adhuc effectum in potestate voluntatis est non 
      po<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>nere hunc effectum in eodem instanti et ita stat quod 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>in hoc instanti prius natura quam poneretur ista 
      cau<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>satio vel volitio posset voluntas non ponere eam 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>licet si nunc ponatur non sit in eius potestate quod mo 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>do non sit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4773">
      ⁋ Et vltra dicit saluando libertatem vo 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>luntatis pro instanti in quo causat actum per hoc 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>quod prius natura quam causet eum posset libere ipsum 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>non causare et per hoc saluari potest Christum meruisse in  
      <lb ed="#Pa" n="121"/>primo instanti et angelum potuisse peccare in primo 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>istanti sui esse et similia vera multa que alia via sal 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>uare non potest scilicet magistri huguelin et obram 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>et aliorum dicentium quod libertas voluntatis non 
      re<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>spicit presens et preteritum sed futurum nec valet 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>dicere ad magistrum. et hugelin sicut dicit quod hoc ve 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>rum est sic quod libertas talis etc. que fit cum 
      iu<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>dicio rationis discursiuo non est nisi respectu futu 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>ri contingentis quia in instanti terminante talem dis 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>cursum prius natura quam causet est voluntas potens 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>vtramque partem eligere alioquin incideretur in articu 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>los multos parisiis etc. dicendum igitur circa predicta quod va 
      <!--74.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="23-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>tuntas si habet libertatem respectu praesentis sic quod rem praesentem 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>possit facere non esse pro nunc in quo est ponens ymo 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>talem libertatem solum habet respectu futuri sed quod  
      <lb ed="#Pa" n="4"/>prius natura quam esset ponens in natura voluntatis ex sua 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>libertate esset quod actum natura posteriorem non po 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>neret et secundum hoc voluntas libere causat actum 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>in instanti quo ipsum causat non quia potest iam 
      cau<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>satum non causare sed quia in eodem instanti prius 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>naturalia quam causet huiusmodi posset illum causa 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>re tunc quia quandodo non est nihil causat sed voluntas 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>solum in possunti est igitur solum in prasunti causat et si 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>hoc igitur non necessario nec libere causat aliquid  
      <lb ed="#Pa" n="13"/>nisi in poasenti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4843">
      ⁋ Et mirum est de okram dicente quod li 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>bertas solum est respectu futuri et tamen concedit 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>quod angelus potuisset peccasse in primo instanti sui 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>esse
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4852">
      ⁋ Item si angelus peccasset in primo instanti 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>sui esse et precise per illud instans habuisset esse 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>tunc non videtur libere peccasse nisi detur hec via 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4859">
               <lb ed="#Pa" n="19"/>⁋ Aliter dicunt alii concedendo simpliciter quod volun 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>tas causans a actum praesentialiter in instanti b. 
      libe<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>re causet ipsum sic quod potest ipsum non partialiter 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>pro instanti. b. absque tamen distinctione etc. ipsius b 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>et concedcitur quod aliquid dum est potest non esse ete. nec 
      a<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>risto teles ponit oppositum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4875">
      ⁋ Sed dicit in sensu con 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>posito omne quod est quando est necesse est esse 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>et omne quod non est quando non est non necesse est esse 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>nec sequitur ex dicta solutione quod possibile sit aliquod 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>simul esse et non esse vt patet respicienti logicam 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4887">
               <lb ed="#Pa" n="29"/>⁋ Notandum etiam an deus possit auferre 
      liber<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>tatem a voluntate et videtur quod deus possit facere 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>hominem eiusdem nature omnino cum hominibus 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>qui nunc sunt habentem rationem et voluntatem taliter 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>quod recte sicut appetitus sensitiuus positis omnibus 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>requisitis ad hoc quod feratur in suum obiectum na 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>turaliter fertur in ipsum et non est in eius 
      pote<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>state non ferri sic voluntas etiam positis omni 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>bus requisitis ad volitionem aliquam natura 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>liter eliciet eam et non est in eius potestate non  
      <lb ed="#Pa" n="39"/>elicere eam nec etiam posset se libere continere nec 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>ad oppositum flectere sic etiam videtur quod deus nunc 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>possit ordinare oe voluntate hominis quia velit 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>sibi concurrere ad agendem libere sed solum natura 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>liter modo predicto seruata tamen integre natu 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>ra voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e104-d1e4924">
      ⁋ Et sic vltra videtur quod licet 
      secun<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>dum legem ordinatam non possit auferri libertas 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>voluntatis ipsa remanente tamen absolute est pos 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>sibile quod deus modum agendi libere auferat a volun 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>tate ipsa remanente nec est de essentia sub ratione 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>voluntatis habere in sua potestate modum agendi 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>libere quamuis sit bene de essentia et ratione voluntatis 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>posse agere libere vel esse libere accidentium vel 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>eam esse libertate donatus.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>