<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="122-v"/>
            <cb ed="#Pa" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e819"><!-- GHYaf3-l3q4 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e819-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e819-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum anima Christi vel angeli sciant futura aliqua contingentia per revelationem sibi possibilem fieri ab ipso verbo vel etiam scire possint.
    </head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e114">
               <lb ed="#P" n="13"/>VIso qumodo berbum 
      <lb ed="#P" n="14"/>dei cui vnita est anima chri 
      <lb ed="#P" n="15"/>sti est certa et infallibilis 
      <lb ed="#P" n="16"/>rescientia futurorum. Re 
      <lb ed="#P" n="17"/>tat querere vtrum anima 
      <lb ed="#P" n="18"/>christi vel angeli sciant vel 
      <lb ed="#P" n="19"/>scire possint aliqua futura 
      <lb ed="#P" n="20"/>contingentia per reuelatio 
      <lb ed="#P" n="21"/>Unem sibi possibilem fieri ab 
      <lb ed="#P" n="22"/>pso verbo. Et videtur quod non quia vel hoc foret per 
      <lb ed="#P" n="23"/>tientiam increatam et hoc est improbatum. p. 
      q<lb ed="#P" n="24" break="no"/>presentis di. vel per scientiam creatam et hoc non 
      <lb ed="#P" n="25"/>quia quacunque tali scientia vel iudicio creatis po 
      <lb ed="#P" n="26"/>sitis in anima vel in angelo potest deus ipsis in ani 
      <lb ed="#P" n="27"/>ma vniformiter manentibus et significantibus 
      fa<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cere quam aliter eueniant quam ista significent fore vel non 
      <lb ed="#P" n="29"/>fore igitur nihil tale positum in anima vel in 
      an<lb ed="#P" n="30" break="no"/>gelo est scientia quod talia sic contingit quia non con 
      <lb ed="#P" n="31"/>tingit scientiam quandoque scientiam quandoque igno 
      <lb ed="#P" n="32"/>rantiam esse secundum pe.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e160">
      ⁋ Oppositum patet per 
      <lb ed="#P" n="33"/>magist. vbi supra dicens quod anima christi sit omnia in  
      <lb ed="#P" n="34"/>verbo que deus et ibidem dicit quod angeli cognoscunt 
      <lb ed="#P" n="35"/>futura in verbo. Suppositis communibus 
      distin<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ctionibus de equiuocatione vocali scientie et 
      di<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uersis modis reuelationum sit prima conclusio in 
      <lb ed="#P" n="38"/>primo articulo quod nulla potest in creaturis haberi 
      <lb ed="#P" n="39"/>scientia que sit euidens et infallibilis assensus de 
      <lb ed="#P" n="40"/>aliquo contigenter futuro quod illud erit. probatur 
      <lb ed="#P" n="41"/>quia sequitur tu iudicasti antichriistum fore et an 
      <lb ed="#P" n="42"/>tichristus non erit igitur tu errasti premisse sunt 
      <lb ed="#P" n="43"/>possibiles et compossibiles quacunque reuelatio 
      <lb ed="#P" n="44"/>ne tibi facta circa futuritionem antichristi igitur 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e189">
               <lb ed="#P" n="45"/>⁋ Item dicit anselmus de casu dyaboli 2 quod ange 
      <lb ed="#P" n="46"/>lus malus nec presciuit nec prescire potuit 
      casu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>suum et hec illa scientia que est non nisi cum certa 
      <lb ed="#P" n="48"/>ratione aliquid intelligere de tali inquit scientia 
      <lb ed="#P" n="49"/>supple creata omnino respondeo non posse sciri quod 
      <lb ed="#P" n="50"/>posset non esset et medium suum in sententia est pre 
      <lb ed="#P" n="51"/>tactum quia non obstante quocunque iudicio crea 
      <lb ed="#P" n="52"/>ture respectu contingentis futuri possibile est quod 
      <lb ed="#P" n="53"/>illud iudicium fuerit error.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e212">
      ⁋ Secunda conclusio 
      <lb ed="#P" n="54"/>quod dei verbum euidenter posset creature rationa 
      <lb ed="#P" n="55"/>li reuelare futura contingentia quia dei verbum 
      <lb ed="#P" n="56"/>euidenter prescit futura contingentia et est viri 
      <lb ed="#P" n="57"/>sufficienter potens causare signa et assensus in crea 
      <lb ed="#P" n="58"/>tura quibus certitudinaliter assentit virtute 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uine operationis talia fore sicut sunt ibi nota 
      fo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>re igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e230">
      ⁋ Ex hac sequitur tertia conclusio quod 
      <lb ed="#P" n="61"/>sumendo scientie vocabulum large pro omni 
      iu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>dicio vero et credulitate veral quomodo loquitur 
      <!--288.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>Apo. d. Scimus quoniam diligentibus deum om 
      <lb ed="#P" n="64"/>nia cooperantur in bonum et alie auctoritantes in  
      <lb ed="#P" n="65"/>nuere adhoc ipsum sunt in scriptura tunc anima 
      <lb ed="#P" n="66"/>christi et angeli possunt scire in verbo dei 
      contin<lb ed="#P" n="67" break="no"/>genter futura hoc est dicere possunt habere 
      ali<lb ed="#P" n="68" break="no"/>quem assensum quo assensiant vere et 
      indubitafi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ter aliquid fore qui est assensus sic verbi cognitio 
      <lb ed="#P" n="70"/>vel visio nulla omnium apparet contradictio talem 
      <lb ed="#P" n="71"/>actum posse a verbo dei in mente creature 
      causa<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ri vtpote assensum istius deus iudicabit mundum 
      <lb ed="#P" n="73"/>igitur hoc sic scire in verbo per reuelationem vi 
      <lb ed="#P" n="74"/>hic presuppositio nec alius modus reuelationis 
      <lb ed="#P" n="75"/>appareat esse possibilis in verbo vt magis 
      pate<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bit ex sequentibus et tamen reuelationem in 
      ver<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bo ponunt auctoritates per noticiam in verbo. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e274">
               <lb ed="#P" n="78"/>⁋ Item damascenus reuelatum est ministerium 
      <lb ed="#P" n="79"/>danielis secundo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e281">
      ⁋ Item secunda corinth. 12. scio 
      <lb ed="#P" n="80"/>hominem etc. audiui archana verba que non 
      li<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cet homini loqui.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e288">
      ⁋ Item alias euacuaretur 
      pos<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sibilitas prophetie contra magnam partem sacre 
      <lb ed="#P" n="83"/>scripture.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e295">
      ⁋ Ad idem est auctoritas ma. allegata 
      <lb ed="#P" n="84"/>ad oppositum questionis et alie innumere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e301">
      ⁋ 
      Pri<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mum dubium ad quid valet reuelatio dicetur enim 
      <lb ed="#P" n="86"/>forte quod frustra fit reuelatio per quam non posset 
      <lb ed="#P" n="87"/>assecurari ille cui facienda estet sed sic est hic quia 
      <lb ed="#P" n="88"/>vnde sciet ille cui aliquid predicitur quia illa pre 
      <lb ed="#P" n="89"/>dictio fit reuelatio vel quod fiat a deo vel a bono 
      spi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ritu qualia enim sunt signa voces vel alia causat 
      <lb ed="#P" n="91"/>deus vel angelus bonus significantia aliqua fore 
      <lb ed="#P" n="92"/>similia si permittatur dyabolus presentare sensui 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel intellectui et iste est mendax et pater eius 
      vn<lb ed="#P" n="94" break="no"/>de igitur certificatio.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e325">
      ⁋ Ad istud dicendum primo 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod nulla reuelatio facta de futuro contingenti 
      pos<lb ed="#P" n="96" break="no"/>set sciri esse reuelatio proprie loquendo de 
      scien<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tia quia iste terminus affirmatio affirmatiue de 
      <lb ed="#P" n="98"/>enunciatione futuri vel cuiuscunque connotat illam 
      <lb ed="#P" n="99"/>prenunciationem esse veram sed hoc sciri non 
      pos<lb ed="#P" n="100" break="no"/>set proprie loquendo de scientia tamen bene 
      pos<lb ed="#P" n="101" break="no"/>set credi vel scirii extendendo nomen scientie ad  
      <lb ed="#P" n="102"/>omnem credulitatem vel estimationem veram. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e345">
               <lb ed="#P" n="103"/>⁋ Secundo dico quod illa assecuratio non posset 
      fie<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ri vt mihi videtur nisi deus imprimat adhesionem 
      <lb ed="#P" n="105"/>seu credulitatem quod ita erit vel quod sit a deo 
      media<lb ed="#P" n="106" break="no"/>te vel immediate facta sit huiusmodi 
      prenuncia<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tio talem autem assensum firmum non potest 
      re<lb ed="#P" n="108" break="no"/>spectu futuri contingentis ad vtrumlibet 
      impri<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mere intellectui creato aliquid ab eo realiter 
      di<lb ed="#P" n="110" break="no"/>stinctum vel extrinsecum nisi solus deus igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e365">
               <lb ed="#P" n="111"/>⁋ Secundum dubium principale est an ille cui fit 
      <lb ed="#P" n="112"/>reuelatio potissima sibn possibilis fieri respectu 
      <lb ed="#P" n="113"/>alicuius futuri possit habere euidentiam 
      extrin<lb ed="#P" n="114" break="no"/>secam quod tale erit. Et videtur quod sic quia sequitur nul 
      <lb ed="#P" n="115"/>lum a deo reuelatum fore potest non fore. Sed 
      vl<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tima resurrectio et vltimum iudicium est 
      huius<lb ed="#P" n="117" break="no"/>modi igitur premisse sunt euidenter scibiles 
      igi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tur et conclusio. Maior enim videtur multis eui 
      <lb ed="#P" n="119"/>dens quia aliter deus posset mentiri et decipere 
      <lb ed="#P" n="120"/>nec potest de aliqua certificare et minor certa est 
      <lb ed="#P" n="121"/>in fide igitur conclusio est certa et pari ratione 
      <lb ed="#P" n="122"/>erit dicendum conformiter de quolibet futuro re 
      <lb ed="#P" n="123"/>uelato.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e396">
      ⁋ Contra tunc deus necessario faceret 
      re<lb ed="#P" n="124" break="no"/>surrectionem vltimam et finale iudicium quod non 
      <lb ed="#P" n="125"/>est credendum. Hic respondet quidam ma. modei 
      <lb ed="#P" n="126"/>nus tamen sine assertione et non nulli aliui de 
      vil<lb ed="#P" n="127" break="no"/>la minus bene invt estimoru quod facta reuelatione 
      <!--289.xml-->
      <pb ed="#J" n="123-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>absoluta qualio est de resiffrectione mortuorum 
      <lb ed="#P" n="2"/>et aliis articulis fidei de futuro non potest eueni 
      <lb ed="#P" n="3"/>re oppositum nec impediri quia posse contra veri 
      <lb ed="#P" n="4"/>tatem non esset possibile. Dices non obstante 
      re<lb ed="#P" n="5" break="no"/>uelatione deus oe potentia absoluta potest adhui 
      <lb ed="#P" n="6"/>in contrarium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e427">
      ⁋ Respondet quod hec propositio 
      po<lb ed="#P" n="7" break="no"/>test habere duplicem intellectum vnus est 
      secun<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dum communiter intelligentes quod deus potest 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>mittere ordinationem factam et facere oppositum 
      <lb ed="#P" n="10"/>ita quod hec est simpliciter vera et absolute deus 
      po<lb ed="#P" n="11" break="no"/>test facere oppositum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e441">
      ⁋ Alius sensus est nisi deus 
      <lb ed="#P" n="12"/>sic ordinasset posset facere oppositum ita quod abso 
      <lb ed="#P" n="13"/>lute considerando potentiam dei vt potentia est si 
      <lb ed="#P" n="14"/>ne alia ordinatione eius non repugnat potentie 
      <lb ed="#P" n="15"/>eius oppositum facere nec in ea est defectus vel in 
      <lb ed="#P" n="16"/>sufficientia aliqua potentie primus sensus negatur 
      <lb ed="#P" n="17"/>secundus conceditur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e457">
      ⁋ Et hec positio potest confir 
      <lb ed="#P" n="18"/>mari per rich. de tri li. primo ca 2 non computato prologo 
      <lb ed="#P" n="19"/>vtinam inquit iudei attenderent etc. et post cum omni con 
      <lb ed="#P" n="20"/>fidentia dicere poterimus domine si error est a teipso 
      de<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cepti sumus nam tantis signis et prodigiis 
      confitma<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ta sunt et talibus que non nisi per te fieri possunt. 
      <lb ed="#P" n="23"/>Similiter estimo inquit quod qui dicit si corpus Christi 
      <lb ed="#P" n="24"/>fantasma fuit fefellit Christus Set q. 14 dixisset etiam. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Si resurrectio mortuorum aut eterna premiatio 
      <lb ed="#P" n="26"/>bonorum non erit fefellit Christus similiter ille consequen 
      <lb ed="#P" n="27"/>tie prima coritue. 15. non essent valide vbi sic arguitur 
      <lb ed="#P" n="28"/>si resurrectio mortuorum non est nec Christus resurre 
      <lb ed="#P" n="29"/>xit et cetere que ibi sequuntur quia antecendens potest esse ve 
      <lb ed="#P" n="30"/>rum pro nunc et pro omni tempone et consequens de praeterito impossibile 
      <lb ed="#P" n="31"/>Item anselmus. Cur deus hoc ca. 17 dicit de deo quamuis 
      <lb ed="#P" n="32"/>proposuerit se facturum quare et nota. Sed contra 
      <lb ed="#P" n="33"/>istum modum d icendi sunt multa argumenta et diffici 
      <lb ed="#P" n="34"/>lia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e496">
      ⁋ Et primo arguitur sic ex hac positione sequ i 
      <lb ed="#P" n="35"/>tur quod deus potuit aliqua facere que nunc non potest fa 
      <lb ed="#P" n="36"/>cere et sic sequitur diminutio potentie eius ndo antecedens 
      pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>batur quia aliqua sunt que deus potest creare ponatur 
      <lb ed="#P" n="38"/>igitur quod deus reuelet de facto quod aliqua non 
      crea<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bit nec faciet simplicitur et sine conditione tunc hec cras 
      <lb ed="#P" n="40"/>erit vera deus potuit ista facere et tunc tamen hec erit 
      <lb ed="#P" n="41"/>vera ista non posset facere quia si sic posset venire 
      <lb ed="#P" n="42"/>contra reuelatum quod est contra positionem 
      si<lb ed="#P" n="43" break="no"/>militer sequitur quod deus de necessitate ageret 
      ali<lb ed="#P" n="44" break="no"/>quid ad extra quia facta tali reuelatione de aliquo  
      <lb ed="#P" n="45"/>faciendo de necessitate faceret illud et sic non 
      li<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bere quod non videtur sanum dicere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e525">
      ⁋ Tertio sequiem 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod habeo dubitare vtrum deus potest me saluare quia 
      <lb ed="#P" n="48"/>dubium est mihi. An deus reuelauerit de facto me 
      <lb ed="#P" n="49"/>non esse saluandum igitur et sic posset argui de 
      quo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cunque homine. Secundo si facta tali reuelatione 
      <lb ed="#P" n="51"/>absoluta nec essario eueniret res quid necessitaret 
      <lb ed="#P" n="52"/>ad euentum rei aut scientia dei aut aliquid extra 
      <lb ed="#P" n="53"/>non scientia quia eque sciuit ane reuelationem sicut 
      <lb ed="#P" n="54"/>post. Si aliquid extra tunc deus cogeretur vel necessi 
      <lb ed="#P" n="55"/>taretur per extrinsecum quod est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e547">
      ⁋ Item augustinus 
      <lb ed="#P" n="56"/>15s. de tiri. capit. 10. de magnis et. 12 oe paruis loquens 
      <lb ed="#P" n="57"/>de nostra liberatione per Christum dicit alium modu 
      pos<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sibilem deo non defuisse. Sed de omnibus reuela 
      <lb ed="#P" n="59"/>tis a deo illud fuit certissime reuelatum similiter 
      <lb ed="#P" n="60"/>eodem. 13. capi. 106 de magnis et. 3 oe paruis 
      lo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>quens de incarnatione Christi ex adam dicit poterat 
      <lb ed="#P" n="62"/>enim sic vel alio modo quo vellet creare vnum aliter 
      <lb ed="#P" n="63"/>de quo vinceretur victor prioris sed melius 
      iudi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cauit etc. primam harum auctoritatum allegat ma 
      <lb ed="#P" n="65"/>li. primo di. 44. secundam li. 3 di. 12. Probatur sequ 
      <lb ed="#P" n="66"/>tur quod deus non posset renelare sorti. sortem esse pec¬ 
      <!--289.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>catorum certo peccato mortali nulla eius culpa alia 
      <lb ed="#P" n="68"/>precedente quia si potest ponatur inesse tunc aut 
      <lb ed="#P" n="69"/>sor. potest vitare peccatum illud post reuelationem 
      <lb ed="#P" n="70"/>antequam illud faciat aut non si sic tunc oppositum re 
      <lb ed="#P" n="71"/>uelati potest euenire contra positionem si non tunc sor. 
      <lb ed="#P" n="72"/>in hoc non peccabit quia nemo peccat in eo etc. 5  
      <lb ed="#P" n="73"/>de li. arbi. ca. 2 Si dicas quod peccabit quamuis non  
      <lb ed="#P" n="74"/>poterit hoc vitare quia habebit aliquam impotem 
      <lb ed="#P" n="75"/>tiam ex aliqua culpa sua precedente istud 
      pecca<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tum adminus enim precedet culpa originalis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e599">
      ⁋ Con 
      <lb ed="#P" n="77"/>tra cum tota reuelatione de qua dictum est stat quod  
      <lb ed="#P" n="78"/>sor in infantia baptizetur et accipiat gratiam et 
      <lb ed="#P" n="79"/>postea peccet mortaliter isto peccato de quo 
      sup<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ponitur esse facta reuelatio.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e611">
      ⁋ Ad primum istorum 
      <lb ed="#P" n="81"/>respondet iste concedendo quod deus potuit aliquid  
      <lb ed="#P" n="82"/>facere quod iam non potest et etiam aliqua et non se 
      <lb ed="#P" n="83"/>quitur igitur eius potentia est diminuta eo quod 
      ta<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lia posse contra reuelationem factam non diceret 
      <lb ed="#P" n="85"/>velle posse sed potius non posse aut impotentiam 
      <lb ed="#P" n="86"/>sed tamen ante reuelationem talem aut voluntatem dei ad  
      <lb ed="#P" n="87"/>extra illud vel illa facere fuit posse et post hoc non 
      <lb ed="#P" n="88"/>et ideo ipso immutabili permanente potest habere 
      <lb ed="#P" n="89"/>talem voluntatem postquam non habuit sicut potest 
      ha<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bere voluntatem reuelatam nobis postquam non ha 
      <lb ed="#P" n="91"/>buit et magis dicitur illa non posse fieri quam quod deus 
      <lb ed="#P" n="92"/>non potest illa facere. Si dicas quicquid deus vult 
      <lb ed="#P" n="93"/>non esse possibile vel non posse fieri ab eterno illud 
      <lb ed="#P" n="94"/>voluit igitur ab eterno tale fuit impossibile et non 
      <lb ed="#P" n="95"/>oe nouo. R espondet quod ab eterno voluit tale esse in  
      <lb ed="#P" n="96"/>possibile pro tempore certo non autem ab eterno et 
      <lb ed="#P" n="97"/>ideo non sequitur conclusio quod in premissis ly ab eter 
      <lb ed="#P" n="98"/>no determinat ly voluit et in conclusione ly impossi 
      <lb ed="#P" n="99"/>bile esse.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e655">
      ⁋ Contra ab eterno potuit voluisse 
      om<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nia possibilia que sunt fuerunt erunt fuisse impos 
      <lb ed="#P" n="101"/>sibilia ab eterno quia ita bene ab eterno potuit 
      vo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>luisse sicut post reuelationem talem et sic potuit 
      fu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>isse quod deus nihil potuit fecisse ad extra ab eterno 
      <lb ed="#P" n="104"/>et sic non esset omniporens.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e668">
      ⁋ Respondet quod de 
      quo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>libet sic potuit voluisse non autem de omnibus. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e673">
               <lb ed="#P" n="106"/>⁋ Contra dato quod deus nunquam reuelasset aliquid tunc 
      <lb ed="#P" n="107"/>tamen posset reuelare quod omnia nunc facta 
      destrue<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ret et quod nihil vnquam imposterum faceret quo 
      reue<lb ed="#P" n="109" break="no"/>lato eo ipso deus esset nullipotens. Item hec 
      re<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sponsio concedit tam magna inconuenientia quod non 
      <lb ed="#P" n="111"/>oportet conari deducere ad maiora.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e689">
      ⁋ Ad 
      secun<lb ed="#P" n="112" break="no"/>dum concedit consequens prout ly necessitas 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cit infallibilem euentum non autem vt dicit actio 
      <lb ed="#P" n="114"/>nem et cum dicitur quod hoc non est sanum dicere 
      ve<lb ed="#P" n="115" break="no"/>rum eo modo quo philosophi posuerunt eum sic 
      <lb ed="#P" n="116"/>agere essentialiter consequi naturam et essentiam 
      <lb ed="#P" n="117"/>eius et nihil indifferenter immediate agere ad ex 
      <lb ed="#P" n="118"/>tra quin tamen possit et velit agere ad extra 
      ne<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cessario ex libera et mera dispositione sua non 
      ap<lb ed="#P" n="120" break="no"/>paret inconueniens sed valde consonum processui 
      <lb ed="#P" n="121"/>anselmi libro primo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e713">
      ⁋ Cur deus homo capitu. 2 
      <lb ed="#P" n="122"/>Sed fine dubio ista via est minus conueniens quam 
      <lb ed="#P" n="123"/>illa via prehabita quia minus est dissonum 
      ratio<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ni quod deus ex natura sua necessario habeat agere 
      <lb ed="#P" n="125"/>que agit quam contingenter fiat ita actiuus 
      necessa<lb ed="#P" n="126" break="no"/>rio.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e727">
      ⁋ Ad tertium respondet quod non est mihi dubi 
      <lb ed="#P" n="127"/>um sic reuelasse de me aut de aliquo viuente sed  
      <lb ed="#P" n="128"/>magis habeo credere oppositum firmiter eo quod  
      <lb ed="#P" n="129"/>eoipso quod aliquis viator est habet firmiter 
      crede<lb ed="#P" n="130" break="no"/>re ipsum posse per deum saluari alias posset 
      lici<lb ed="#P" n="131" break="no"/>te desperare quod est contra fidem. Sed hec 
      respon<lb ed="#P" n="132" break="no"/>sio non vitat quin deus possit deuenire impotens 
      <!--290.xml-->
      <pb ed="#J" n="123-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad saluandum eum et quin iste sic credens teneat 
      <lb ed="#P" n="2"/>contrarium illius. Credo in deum patrem 
      omnipo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tentem iudicio plurimorum et quin deus vt potest ar 
      <lb ed="#P" n="4"/>gui in isto casue in aliis facere potest se nulli potentem 
      <lb ed="#P" n="5"/>que sunt inconvenientia igitur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e760">
      ⁋ Ad quartum dicit quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>voluntas dei in tali casu necessitat euentum rei et 
      <lb ed="#P" n="7"/>negat hanc consequentiam vniformiter se habet in se 
      <lb ed="#P" n="8"/>talis scientia nunc sicut prius igitur non necessitat 
      ma<lb ed="#P" n="9" break="no"/>gis nunc quam prius quia quo ad extra non vniformiter 
      <lb ed="#P" n="10"/>se habet et ita concedit quod deus non posset reuelare 
      <lb ed="#P" n="11"/>contingens ita quod simul maneat contingens et 
      reue<lb ed="#P" n="12" break="no"/>latum icluderet enim contradictione. Contra cum 
      <lb ed="#P" n="13"/>deus posset reuelare omnia que euenient sequitur quod omnia 
      <lb ed="#P" n="14"/>possent necessario euenire ymo secum illos qui 
      po<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nunt anime christi omnia futura contingentia esse 
      re<lb ed="#P" n="16" break="no"/>uelata vel angelos quia secundum veritatem omnia 
      ne<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cessario euenient. Item ad alia etiam respondet 
      <lb ed="#P" n="18"/>conformiter predictis et singulari ter dicit de 
      pec<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cato dicit quod de nondum concepto vel de existente so 
      <lb ed="#P" n="20"/>lum in originali deus potest reuelare quod peccet mor 
      <lb ed="#P" n="21"/>taliter media tamen erunt plura quorum quodlibet 
      <lb ed="#P" n="22"/>potest vitare et adhuc ita peccabit libere. Set hoc 
      <lb ed="#P" n="23"/>reuelare non potest de certo peccato vna cum 
      to<lb ed="#P" n="24" break="no"/>to processu ad istud peccatum quia hoc implicaret 
      <lb ed="#P" n="25"/>contradictionem scilicet quod talis peccaret et tamen 
      nul<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lo modo vitare posset per aliquam potentiam. si autem 
      <lb ed="#P" n="27"/>fiat reuelatio de existente in mortali actuali de ta 
      <lb ed="#P" n="28"/>li vtroque modo potest reuelari. Sed in secundo modo 
      <lb ed="#P" n="29"/>peccando non peccabit nouiter nec nouam penam 
      <lb ed="#P" n="30"/>merebitur nisi sicut dyabolus post iudicium. Si autem 
      <lb ed="#P" n="31"/>fiat de existente in veniali potest reuelari de venia 
      <lb ed="#P" n="32"/>li solum. Si autem fiat de existente extra omen pec 
      <lb ed="#P" n="33"/>catum tunc potest reuelari de peccato veniali 
      pri<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mo modo et non secundo sicut nec de existente fine mor 
      <lb ed="#P" n="35"/>tali potest reuelari de mortali secundo modo. Et si di 
      <lb ed="#P" n="36"/>catur nullus peccat in eo quod vitare non posset con 
      <lb ed="#P" n="37"/>cedit quod inquantum vitare non posset in hoc non pec 
      <lb ed="#P" n="38"/>cabit sed in hoc quod libere elicit medium ad peccatum 
      <lb ed="#P" n="39"/>tale quod quidem medium vitare potest. Et sic argui 
      <lb ed="#P" n="40"/>tur si esset totus processus reuelatus secundo modo de 
      <lb ed="#P" n="41"/>actuali peccato conceditur quod tunc non plus peccaret 
      <lb ed="#P" n="42"/>uam dyabolus etc. in hoc sed culpa solum originali 
      <lb ed="#P" n="43"/>precedente hoc fieri cum dicitur iusticia non potest. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e845">
               <lb ed="#P" n="44"/>⁋ Ex his sequitur quod anima Christi non potest prescire 
      <lb ed="#P" n="45"/>de aliquo existente in gratia vel de aliquo non na 
      <lb ed="#P" n="46"/>to quod peccabit mortaliter quia hoc aliter non 
      pos<lb ed="#P" n="47" break="no"/>set nisi per reuelationem diuinam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e856">
      ⁋ Item contra 
      <lb ed="#P" n="48"/>hoc deduci potest reuelatio facta petro nondum 
      <lb ed="#P" n="49"/>existenti in peccato mortali quod esset Christum negaturus 
      <lb ed="#P" n="50"/>per quod peccauit mortaliter vt patet in caneo di. 
      <lb ed="#P" n="51"/>10. cap. fidelior vbi dicitur fidelior factus petrus 
      <lb ed="#P" n="52"/>postquam fidem perdidisse se defleuerat ambroi. in ome. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e869">
               <lb ed="#P" n="53"/>⁋ Item sequitur quod deus non potest omnes 
      homi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nes saluare quod est contra ma. expresse li. primo 
      <lb ed="#P" n="55"/>di. 42 ca. vltimo vbi dicit non vult deus omens ho 
      <lb ed="#P" n="56"/>mines iustificare tamen quis dubitat eum posse 
      <lb ed="#P" n="57"/>consequentia tenet quia nos scimus per scripturam 
      <lb ed="#P" n="58"/>sacram diuinitus reuelatam quod non omnes 
      iustifi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cabuntur etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e887">
      ⁋ Ista igitur via non est tenenda sed  
      <lb ed="#P" n="60"/>teneo duas conclusiones iam probatas. Prima quod 
      <lb ed="#P" n="61"/>omne futurum contingens prescitum certitudina 
      <lb ed="#P" n="62"/>liter a deo fore potest deus reuelare dum modo il 
      <lb ed="#P" n="63"/>la reuelatio non tollat veritatem illius presciti 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod addo pro talibus nihil tibi reuelatur et simi 
      <lb ed="#P" n="65"/>libus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e904">
      ⁋ Secunda conclusio quod nulla reuelatio 
      fa<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cta vel factibilis non cadens super ipsam reuela 
      <!--290.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tionem vel actus mentis sed super extrinseca 
      im<lb ed="#P" n="68" break="no"/>pertinentia ipsi reuelationi quod addo propter so 
      <lb ed="#P" n="69"/>luta nulla inquam talis reuelatio de futuris 
      necessi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tat deum ipsum perficere reuelatum nec quod ipsum 
      <lb ed="#P" n="71"/>reuelatum eueniat in futuro quia tunc vt dixi de 
      <lb ed="#P" n="72"/>us potuisset se facere nullipotentem quia potuisset 
      <lb ed="#P" n="73"/>rimo creasse vnicam solam intelligentiam et illi reue 
      <lb ed="#P" n="74"/>lasse reuelatione absoluta qualem isti ponunt 
      re<lb ed="#P" n="75" break="no"/>spectu resurrectionis vltime quod illam annichilaret 
      <lb ed="#P" n="76"/>pro culpa qua illa potuisset peccasse et nunquam post 
      <lb ed="#P" n="77"/>aliquam creaturam produceret quo facto secundum 
      <lb ed="#P" n="78"/>illam viam contrariam deus fuisset nullipotens 
      <lb ed="#P" n="79"/>luod est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e941">
      ⁋ Primum principale 
      pro<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bat primam conclusionem primi articuli.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e819-d1e946">
      ⁋ Argumentum 
      <lb ed="#P" n="81"/>n oppositum probat secundam et tertiam eiusdem 
      <lb ed="#P" n="82"/>te.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>