<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7 
          Utrum animae Christi vel angelo beato possit in verbo revelari aeternitas suae beatitudinis.
        </title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7 
            Utrum animae Christi vel angelo beato possit in verbo revelari aeternitas suae beatitudinis.
          </title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="127-r"/>
        <cb ed="#Pa" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e849"><!-- GHYaf3-l3q7 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e849-Hd1e108">Quaestio 7</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e849-Hd1e111" type="quesetion-title">
          Utrum animae Christi vel angelo beato possit in verbo revelari aeternitas suae beatitudinis.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="37"/>SEptimo circa 
          han<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>distinctionem quero vtrum 
          bea<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>to possit reuelari in verbo 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>eternitas sue beatitudinis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e125">
          Ui<lb ed="#Pa" n="41"/>detur quod non quia cum eternitas 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>btitudinis apprehendatur sub 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>tratione delectabilis et commodi 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>magni ex tali assecuratione 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>naturaliter sequitur delectatio 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>cu delectatio sequatur apprehensionem sicut vmbra cor 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>pus per commentatorem. xu. methaphisice commento 2.  
          <lb ed="#Pa" n="48"/>Sit igitur ista delectatio naturaliter sequens. a. et sit 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>eternitas beatitudinis reuelata. b. et arguo tunc 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>primo reuelationem factam sic iste angelus non erit 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>eternaliter beatus igitur non fuit b. sibi reuelatum in 
          ver<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>bo igitur a. non fuit. Falsitas patet quia a. fuisse est preter 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>tum igitur non potest non fuisse consequentia patet quia non potest in verbo 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>reuelari aliter futurum esse quam erit. Secunda pars patet 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>quia a. non fuit cantum in isto angelo nisi quia sibi fu 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>it reuelatum in verbo quod foret eternaliter beatus patet igitur 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>quo consequene sunt bone sed primum antecedens est impossibile igitur et 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>vltimum consequens. Sed hoc est falsum quia deus non potest face 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>re illud quod praeteritum est non fuisse sicut dicit ansel 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>mus in prosolo. ca. 7 et pr philosophum sextoret hicor hoc 
          so<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>lo priuatur deus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e173">
          ⁋ Item argumentum potest fieri de 
          sangui<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>neo sudore Christi ex praeuisione mortis pro tempone medio intf 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>sudorem emissum et tempous mortis et de eius naturali dolo 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>re etiam ex praeuisione mortis. sic Christus non morietur igitur non 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>puidit se moriturm igitur nec iste dolor fuit nec iste su 
          <!--297.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="66"/>dor quia solum ex ista praeuisione canbatur. Similiter potest 
          ar<lb ed="#Pa" n="67" break="no"/>gui de actuali gaudio quod habet aliquis beatus propter hoc quod 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>reuelatum est illi quod aliquis peccator conuerteretur ad 
          pe<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>nitentiam et finaliter saluabitur et in multis casibus similibus ea 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>dem forma arguendi habet locum. Contra de facto sic est 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>gitur antecedens probatur quia securitas requisita est ad 
          beati<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>tudinem sicut dicit augu et probat 12 de cmis. dei ca. 12 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>vbi dicit in fine quod hoc est de beatitudine angelorum 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>vt bono incommutabili quod deus fine vlla 
          mole<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>stia perfruantur etiam in quo se ineternum mansuros 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>fine vlla dubitatione cognoscunt et. 13. de tri. ca. 7  
          <lb ed="#Pa" n="77"/>loquens augustinus. de beatitudine dicit omnen quod ibi 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>erit bonum erit et summus deus summum bonum erit 
          at<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>que ad fruendum amantibus praesto ita etiam quod et omnno 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>beatissimum ita semper fore certum erit 
          beatitu<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>do igitur requirit certitudinem eternitatis ipsius 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>beatitudinis et hoc non potest esse nisi per reuelatio 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>nem talis igitur reuelatio non solum videtur esse 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>possibilis sed necessaria ad beatitudinem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e231">
          ⁋ In ista 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>questione patet quid sit dicendum ex 
          precedenti<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>bus scilicet quod sic licet contrarium faciat diffinitatemn 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>hic tractandum argumentum principale.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e240">
          ⁋ Unde quae 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>concesso quod hoc ipsum quod angeli sunt beati requirat 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>certitudinem eternitatis sue beatitudis videtur 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>sequi quod ex certitudine talis eternitatis pendet quod  
          <lb ed="#Pa" n="91"/>ipsi beati sint et tunc sequitur quod hec sit contigens angeli 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>fuerunt beati quia deus posset eos annichilare. 
          Falsi<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>tas patet quia talis qualibet de praeterito videtur modo esse 
          neces<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>saria. Conceditur communiter et bene quo consequens est verum non 
          loquen<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>do praecise de beatitudine pro actu visionis dei vel 
          frui<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>tionis sed supponendo quod istud nomen beatitudo conno 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>tat certitudinem eternitatis illorum actuum in quibus consi 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>stit essentialis beatitudo. Set contra arguit sprensis 
          sup<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>ponatur sicut est verisimile quod ista securitas sit clara 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>dei noticia in verbo et quod ipsa auget gaudium beati secundum 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>auctoritates praeacceptas augustinus vel quod ipsa causat gau 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>dium aliquod spieale igitur propter ista securitatem gabrielhm 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>maius gaudium intensiue quod haberet si non haberet istam 
          secu<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>ritatem vel gaudium aliquod sunadditum gaudio essentia 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>lis beatitudinis igitur ex opposito si gabriel non habuit 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>istam securitatem sequitur quod ipse non habuit gaudium illud 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>demonstrato gaudio quod ipse habuit vel saltem sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>quod non habuit gaudium in illo gradu alioqui habens illam 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>securitatem et non habens eam ceteris paribus equaliter omnino  
          <lb ed="#Pa" n="110"/>gauderent quod est impossibile quia tunc securitas ista non  
          <lb ed="#Pa" n="111"/>auxisset gaudium gabrielis contra augustinus vt prius.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e295">
          ⁋ Hic 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>pono imprimis hanc conclusionem quod non sufficit dicere quod 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>idem omnino actus sine omni ad dito qui est gaudium remissum 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>potest esse gaudium intensum et econuerso contra quosdam qui hoc 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>ponunt et propter hoc negatnt consequentiam iam factam quia dicunt quod 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>demonstrato toto gaudio gabrielis hec est 
          necessa<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>ria hec fuit vel a. fuit ponendo quod a. sit proprium nomen 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>illius gaudim nec sequitur gabriel non habuit istam 
          secu<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>ritatem igitur a. non fuit. Set bene sequitur quod a. non fuit 
          inten<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>sum in b. gradu posito quod b. sit ille gradus a. gaudum 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>quem ipse habet et habuit et concedunt quod hec est contigens 
          ga<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>briel habuit a. gaudium in b. gradu licet hec sit 
          neces<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>saria gabriel habuit a. gaudium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e324">
          ⁋ Set contra istam 
          re<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>sponsionem argui potest sicut argui contra hoc in 
          ma<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>teria de intensione formarum et similiter per media. 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>p q. huius di. praecise de transitu a contradictonio in contra 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>dictonium. Probatur sicut arguit syiensis si hec sit nunc 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>contigens gabriel habuit gaudium in b. gradu tunc 
          posi<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>to quod fuisset aliquis angelus quae nullum gaudium habuisset 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>nisi propter reuelationem quod postea foret habiturus gau 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>dium eternum et quod ex illa sola reuelatione in verbo 
          <!--298.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="127-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>haberet iste angelus .c. gaudium sequitur quod nunc 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>esset contingens iste angelus habuit gaudium. c. et 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>hec similiter iste angelus habuit gaudium consequens est 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>impossibile et consequentia patet persmodum illius responsionis 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e359">
          <lb ed="#Pa" n="5"/>⁋ Sed hic respondet quidam quod deus est gaudium illius 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>qui videt in verbo tantum et quod deus est sua cognitio et 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>sua nolitio et sua delectatio et ideo dicunt quod hec in  
          <lb ed="#Pa" n="8"/>isto casu est nec essaria. c. gaudium fuit sicut et hec 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>gaudium quod est deus fuit et tamen hec est contigens 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>iste angelus gaudebat sicut et hec ista reuelatio 
          fu<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>it facta isti angelo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e377">
          ⁋ Sed hanc viam reprobati. 
          p<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>qe. huius di. Probatur tunc pari ratione si deus re 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>uelaret alteri angelo nouiter creato in verbo 
          su<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>am damnationem futuram ex qua reuelatione iste 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>doleret sequitur pari ratione quod deus esset 
          tristi<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>cia illius angeli et eius miseria quod non esset 
          con<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>cedendum ab aliquo Christiano igitur etc. Item istam 
          re<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>sponsio non soluit argumentum de sudore Christi et de 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>dolore. Item stat difficultas similis de factis 
          ga<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>brielis existentis circa denunciationem incarnationis 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>Item ponatur quod ex aliqua tali reuelatione propter dolo 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>rem vel delectationem sequentem et non alia de causa aliquis 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>occidisset se vel alium vel construxisset castra vel 
          ci<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>uitates anede euentum istius reuelati tunc sequitur quod iste pos 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>set non fuisse occisus et ista castra possent non fuisse 
          fa<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>cta quia potest esse quod iste nullungaudium vel dolonem 
          habu<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>it igitur non euaditur difficultas. Et si ponatur omnis actus 
          in<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>terior esse deus igitur ista positio tam est falsa quam 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>impertinens.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e420">
          ⁋ Tertio arguit sprensis contra 
          predi<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>ctam responsionem quae dicit quod hec est nunc cont ingens gabri 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>el habuit. agaudium in b. gradu quia supponatur quod 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>quando gabriel habuit a. gaudium in b. gradu sic 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>nunc habet et semper habuit post suam 
          confirma<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>tionem quod deus preceperit sibi quod delectaretur in.  
          <lb ed="#Pa" n="35"/>b. gradu tunc sic si hec est contingens gabriel habu 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>it gaudium in b. gradu ititur et sua 
          contradicto<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>ria est contingens hec. scilicet gabriel non habuit gaudium 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>in b. gradu igitur et hec erit contingens isto casu 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>stante gabriel peccat mortaliter consequens est 
          inconveni<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>ens dato quod nunquam aliud fecerit nec faciet nisi quod  
          <lb ed="#Pa" n="41"/>positum est. Probatur non magis pendet 
          delecta<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>tio quo ad gradum suuma futuro quam pendeat a futuro 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>secundum suam essentiam quia tam determinatus est 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>gradus eius quam determinata est essentia eius igitur si. a. 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>delectatio non potest non fuisse sequitur quod a. delectatio 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>non potest non fuisse in isto gradu in quo secundum veritatem 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>fuit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e462">
          ⁋ Secundo mihi videtur quod non sufficit ad 
          diffi<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>cultatem soluendam dicere cum syrensi in sua lectura 
          l<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>contradixerit in quaestione biblica quod iste idem conceptus 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>creatus in beato qui est et fuerit firmum iudicium quod 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>sua essentialis beatitudo perpetuabitur potest adhuc 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>nunquam fuisse tale iudicium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e475">
          ⁋ Pro quo notandum 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>est secundum eum quod reuelatio in verbo est vnus 
          sim<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>plex conceptus representans essentiam diuinam qua 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>clare apparante apparent clare isti futura 
          contingen<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>tia in ipa que futura ipsa vult illi comprehensori 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>ostendere et quod ille vnus conceptus complexus est 
          securi<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>tas et certitudo illius comprehensoris respectu omnium 
          fu<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>turorum que apparent sibi in ista essentia et ista 
          cogni<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>tio siue visio simplex est securitas de eternitate 
          be<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>atitudinis includentis ipsam et dilectionem fruitiuam 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>et delectationem sequentem. Ideo hec est contigens hec 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>est beatitudo fuit proprie loquendo de beatitudine et 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>quuista cognitio seu visio quae est securitas de eternita 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>te beatitudinis potest non esse securitas quia potest 
          fi<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>ri si deus noluerit quod essentia nunquam representauerit 
          <!--298.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>istam beatitudinem fore eternam quia potest facere quod ipsa 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>desinat igitur potest esse quod essentia diuina nunquam 
          repre<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>sentabit illam fore eternam et per consequens quod illa visio 
          bea<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>tifica non fuerit securitas de eternitate totius 
          bea<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>titudinis includentis tres actus praedictos et per consequens quod 
          il<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>lud aggregatum nunquam fuerit beatitudo prout ly 
          bea<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>titudo connotat illud aggregatum esse 
          securita<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>tem eterne beatitudinis et per hunc modum saluat 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>hanc esse contingentem hec beatitudo fuit et tamen 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>hanc esse necessariam hoc fuit demonstrato isto aga 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>gregato quia secundum rei veritatem est et fuit 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>hec beatitudo licet contingenter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e538">
          ⁋ Contra hanc 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>responsionem fuit posita conclusio antedicta quam 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>probo quia licet aliquod iudicium postquam non fuit 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>verum fieri possit verum sine omni mutatione 
          iu<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>dicum vel iudicantis propter variationem a parte 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>rei signate per aristotelem in predicamentis et hoc 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>etiam docet experientia tum quia absque aliqua 
          ta<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>li mutatione vel nouitate in re vel iudicante crea 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>tura hoc fieri diceretur pari ratione dicerem quod 
          pri<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>usquam nunquam habens albedinem fieret albus fine 
          noui<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>tate albedinis et fine nouitate inherentie albedis 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>praexistentis. Item obuiat illud commune principium de transitu 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>a contradictorio in contradictorium quae fieri non potest sine 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>aliqua sex casrum alibi expressarum scilicet productionis 
          de<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>structionis motus localis aut temponis propter causam 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>finalem et efficientem hic autem non occurrit aliqua 
          ista<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>rum per quam hic possit dari ratio huius transitus 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>Probatur si sic hoc esset potissime per viam quam 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>tangit iam posita responsio syrensis quia videlicet es 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>sentia diuina sibi representat contingenter quod a. erit 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>vel simile futurum sed hoc non sufficit quia anima vel 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>angelus non potest cognoscere a. fore formaliter per 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>cognitionem quae deus est sed per noticiam creatam potest 
          iu<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>dicari nisi quod de facto per eam iudicatur quandiuipa 
          ma<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>net. Probatur ista ratio necessitat ad fugam non  
          <lb ed="#Pa" n="103"/>intelligibilem scilicet quod gabriel propter istam securitatem 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>haberet intensius gaudium quam baberet si non asse 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>curaretur et tamen pro ceteris paribus haberet semper 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>illud gaudium et in eodem gradu etiam si non 
          habe<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>ret hanc securitatem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e603">
          ⁋ Tamen sprensis respondens ad 
          aucto<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>ritatem augustinus quae dicit quod securitas est optimum in 
          beati<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>tudine concedit quod securitas est optima pars 
          beatitu<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>dinis inter cognitiones quod tamen est falsum cum cognitis 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>sit multo perfectior quia est in infinitum melioris obiecti 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>et postea dicit quod gabriel propter istam securitatem 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>quando fuerit confirmatus maius habuerit gaudium 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>quam si non haberet securitatem hanc et notat connam igitur 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>si gabriel non habuit hanc securitatem non habuit 
          il<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>lud gaudium quia antecedens est contingens et consequens impossibile 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>gaudium enim illud est vna passio facta in voluntate et 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>ideo impossibile est illud non fuisse nec potest fuisse minus 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>gaudium quam in b. gradu.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e632">
          ⁋ Et ideo concedit quod tunc 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>esset possibile quod habens securitatem istam et non 
          ha<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>bens istam ceteris paribus haberent equale 
          gaudi<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>um et hoc in tali casu vbi gaudium huiusmodi prouenit a 
          co<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>gnitione in verbo sed augustinus loquitur secudum cursum nature quod  
          <lb ed="#Pa" n="124"/>securitas addita addit gaudium sed hoc non 
          obstan<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>te deus potest facere nunc quod gaudium non habuit 
          secu<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>ritatem praedictam et tamen necessarium est quod habuit tantum 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>gaudium sicut raphael: alius angelus sit raphael 
          ce<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>teris omnibus paribus habens securitatem de eternitate sue 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>beatitudinis igitur inquit hec copulatiua est nunc contigens 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>gabriel hunit equale gaudium cum raphaele et ga. non hunit 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>securitatem et sequitur quod si adherent gabrieli certitudo quod  
          <lb ed="#Pa" n="132"/>plus non gauderet quam raphael quia fuerant tunc equales 
          <!--299.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="128-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>in omnibus igitur possibile est in illo casu quod 
          securi<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>tas nihil faciat ad augmentum gaudum in gabriele hec 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>ille.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e677">
          ⁋ Ista deductio eu satis bona praesuppositis ab 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>eo dictis sed illatum apud me est inconveniens et est aug. igitur 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>etiam responsio ex qua sequitur hoc est inconueniens.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e684">
          ⁋ Tertio 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>videtur mihi quod non sufficit dicere quod gaudium gabrielis 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>quod est et fuit gaudium in b. gaudium in b. potest adhuc 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>nunquam fuisse sicut et securitas mediante qua causabatur 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>potest nunquam fuisse securitas. Hanc conclusionem pono 
          con<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>tra responsionem quorundam modernorum di. sicut 
          reci<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>tat syriensis quod hec est adhuc contingens gabriel habuit 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>gaudium in b. gradu ymo et quod habuit gaudium. Et 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>ad argumentum superius factum in contrarium scilicet po 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>sito quod esset vnus qui non gauderet precise nisi quia 
          vi<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>deret in verbo se postea habiturum gaudium eternum. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e708">
          <lb ed="#Pa" n="16"/>⁋ Responderet quod hec esset contigens iste habuit gaudium 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>et hec est possibilis iste nunc non gaudebat et tamen 
          neces<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>sarium est quod ista res siue passio fuerit que nunc est 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>gaudium suum sed potest non fuisse gaudium nec 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>hoc potest videre impossibile eo quod talis passio non 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>est delectatio vel gaudium nisi quando 
          coniungi<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>tur cum apprehensione mediante qua causatur igitur 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>sicut est possibile adhuc quod iste non habuit 
          securita<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>tem ita possibile est quod sua passio quam habebat in  
          <lb ed="#Pa" n="25"/>mente non fuerat gaudium. Sed ista responsio non 
          suf<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>ficit, tum quia fundat se in falso vt iam probatum 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>est videlicet quod iste non habuit de facto iudicium 
          fir<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>mum de eternitate sue beatitudinis potest ad huc num 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>quam iudicasse probatum enim est hoc esse impossibile de omni 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>iudicio creato.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e743">
          ⁋ Dices hoc non dicit dicta responsio sed 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>quod qui de facto habuit securitatem potest adhuc 
          nun<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>quam habuisse securitatem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e750">
          ⁋ Contra istud dictum 
          li<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>cet sit verum nec tamen ad propositum valet quia se 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>curitas ista super iudicium firmum non addit nisi 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>quod ipsum iudicium sit verum et licet iste qui vere 
          fir<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>miter iudicauit et asserit quod sua beatitudo 
          perpe<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>tuabitur potest nunquam vere hoc iudicasse cum 
          im<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>possibile est quin iudicauerit firmiter sicut 
          iudica<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>uit aut firmum iudicium etiam si esset falsum 
          au<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>geret gaudium sicut si esset verum quia ex eo quod 
          ve<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>rum est nihil causat quia esse verum totaliter 
          con<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>tingens et accidentale ei in eo quod causat quia sicut 
          po<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>test nunquam habuisse securitatem ita nunquam posset 
          ha<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>buisse illud gaudium per hoc quod ipsa fuit securitas 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>sed per hoc quod ipsa fuerit firmum et indubitatum 
          iu<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>dicium de perpetuitate beatitudinis. Probatur si 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>responsio principalis esset vera igitur si deus 
          re<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>uelaret alicui quod ipse esset habiturus penam 
          eter<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>nam ita quod propter estimationem seu securitatem do 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>leret et non propter aliam causam sequitur quod postea 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>erit contingens iste doluit et per consequens 
          sequi<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>tur quod deus possit nunc facere quod punitus a 
          princi<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>pio mundi pena grauissima nunquam fuit punitus quod 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>videtur multum impossile. Probatur etiam 
          falsi<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>tas consequentis quia ponatur quod ex tali dolore 
          ta<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>lis se suspendit sicut fecit iudas tunc constat quod iste 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>non potest ex tunc non posse se suspendisse igitur ex causa 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>et non dabitur alia nisi quia doluit igitur non potest 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>modo non doluisse quando doluit nec igitur non  
          <lb ed="#Pa" n="60"/>estimasse quod estimauit quia non ex alia causa 
          do<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>luit per casum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e815">
          ⁋ Quarto videtur mihi quod ad 
          sol<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>uendam dictam difficultatem non sufficit dicere 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>quod hec sic necessaria angeli fuerunt beati hanc 
          po<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>no contra viam quorumdam modernorum et etiam 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>quorundam dicentium quod nec deus potest angelos 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>destruere qui sunt de facto beati nec etiam ab eis auf¬ 
          <!--299.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>ferre istam rem que de facto est ipsorum beatitudo quia 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>vt dicunt annichilare creaturam iustam vel sibi substra 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>here fine culpa sua et alia talia facere et si non 
          repu<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>gnaret potentie dei inquantum est potentia repugnat 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>tamen potentie dei inquantum est summa bonitas et mina 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e844">
          <lb ed="#Pa" n="72"/>⁋ Et pro hac responsione videtur facere illud quod  
          <lb ed="#Pa" n="73"/>dicit magister li. p. di. 43. ca. 3 allegans augustinum 
          expo<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>nentem illa verba domini loquentis ad loth genesis. 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>19 non possum quicquam facere donec illo introeas 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>vbi dicit non posse se dixit quod sine dubio poterat per 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>potentiam non per iusticiam sed hoc non sufficit 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>quia eque faciliter defenderem errorem phisicum 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>dicentem quod quicquid deus agit: agit necessitate na 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>ture nec quod in vno tota possit agere aliter quam de 
          fa<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>cto agit vel aget. Falsitas patet quia iste est error 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>quem in proposito reprobat magister dicens quod quidam 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>de sensu suo gloriantes dei potentiam sub 
          mensu<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>ra coartare conati sunt etc. et ponit rationes 
          mul<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>tas opinantium et soluit. Probatur hec via includit 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>opposita sicut est via platonis qua ponit mundum 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>necessarium ab alio et tamen possibilem non esse 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>de se si enim deus potest aliquid de sua potentia qua  
          <lb ed="#Pa" n="89"/>tinus est potentia igitur deus potest illud et si non 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>potest aliquid per iusticiam vel bonitatem quati 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>nus bonitas cum non possit aliquo modo non esse 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>bonus nec etiam non potest facere illud et non poterit 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>facere illud quae sunt opposita. Probatur voluntas 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>dei et potentia dei et mina idem pentius sunt igitur si aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="95"/>potest dei potentia inquantum potentia absolute poterit 
          il<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>lud nec obstabit ipsamet inquantum iusticia vel mina 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>probat aug. de li. ar. c. 8 dicit in principio quod deus 
          to<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>tam substantiam quam de nichilo fecit potest redigere in  
          <lb ed="#Pa" n="99"/>nichilum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e907">
          ⁋ Iuxta dictum istorrum pono conclusionem quae 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>videtur illi dicto similis. sed est multum dissimilis vi 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>delicet quod deus beatum angelum nec aufferre 
          beati<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>tudinem nec aliquis beatus potest suam beatitudinem 
          amit<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>tere nec desinere esse beatus et sic de similibus. 
          Proba<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>tur quia propositionibus de possibili praedicatum 
          appel<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>lat formam igitur si hec esset vera deus posset isti 
          ange<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>lo auferre beatitudinem vel alia similis oporteret quod 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>ita posset facere aliquando sicut significat ista de parenti 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>habens formam praedicati prioris deus aufert angelo 
          beatitu<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>dinem. Hec autem includit contradictionem quia deus non 
          au<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>fert huic angelo beatitudinem nisi iste angelus habeat 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>vel habuerit beatitudinem ipse est vel fuit beatus igitur 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>nunquam desinet esse beatus vel erit non beatus hec enim ex 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>suppositis significat affirmatio huius termini bea 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>tus de aliquo et pari ratione habet dici quod nullus potest 
          fina<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>lem perseuerantiam amittere et sic de multis aliis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e944">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>si dicas quod ad oppositum videtur augu. xi. de ci. dei ca. 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>12 vbi dicit quis enim se in actione prouentuque iusticie 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>perseueraturum vsque in finem sciat nisi aliqua 
          re<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>uelatione ab illo fiat certus qui de hac re 
          latenti<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>que iudicio iusto omnes instruit sed neminem fallit 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>Respondetur quod ex hoc non sequitur quod hec sit 
          pos<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>sibilis aliquis amittit finalem perseuerantiam 
          li<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>cet bene velit augustinus quod nullus absque 
          reuela<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>tione securus est an perseueret finaliter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e966">
          ⁋ 
          Secun<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>do probo idem quia licet perseuerantiam vel 
          bea<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>titudinem possit quis perdere et licet beatus possit a deo an 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>nichilari cum beatus non potest perdere beatitudinem quia hoc 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>non daretur nisi propter hoc quod iste potest perdere hanc rem et 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>hec res est btintudo igitur iste demonstrato beato potest 
          perde<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>re beatitudinem. Se hoc non valet cum ibi sit fallam figure 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>dictionis et universaliter argumentum ab absolutis ad 
          connotati<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>ua posita post verbum de possibili vel de praeterito vel 
          <!--300.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="128-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>de futuro non valet.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e995">
          ⁋ Contra ponatur quod aliquis 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>voueat quod nunquam perdat perseuerantiam in virginitate 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>vel inreligione deinde semel labatur in fornicatio 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>nem vel in apostasiam quero an perdit perseueram 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>tiam quam promisit vel non si sic habetur proposi 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>tum si non tunc talis non fregisset votum suum quod 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>est absurdum probatur pari ratione deus non 
          po<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>test reuelare aliquid fore quod non erit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e1013">
          ⁋ Ad 
          pri<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>mum dicendum est quod si talis in vouendo intenderet 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>tantum facere votum sicut pretendunt verba ad vim 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>sermonis talis nec frangeret votum suum nec fram 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>gere pesset nec esset votum rationale sed 
          derisori<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>um si autem taliter obliget se ad semper continu 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>andum et ad perambulandum in religione per 
          to<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>tam vitam suam tunc per vnum lapsum contrarium 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>frangeret votum suum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e1034">
          ⁋ Ad secundum 
          concedi<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>tur illatum in sensu composito.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e1039">
          ⁋ Aliter igitur est 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>dicendum ad difficultatem principalem sicut in pri 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>cipio quod hec non est modo necessaria sed contingens 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>gabriel beatus fuit et hec similiter ista beatitudo  
          <lb ed="#Pa" n="21"/>fuit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e1050">
          ⁋ Et ad argumentum in contrarium cum sui 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>ponitur primo quod ista securitas non sit aliud quam 
          cla<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>ra noticia in verbo dicendum est quod possibile est quod 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>ista securitas sit noticia non in verbo etiam 
          possibi<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>le est quod sit noticia in verbo non autem per modun 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>prius improbatum videlicet quod eadem simplex 
          vi<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>sio verbi nunc sit noticia quod aliquid erit et nunc non 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>vel quod eadem noticia manens possit esse iudiciun 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>quod a. erit et non esse iudicium quod a. erit securitas igit 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>tur aut est vnum iudicium a deo beato impressum 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>vel aliter mediantibus signis exterioribus modo 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>communis reuelationis causatum quodquidem 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>iudicium non est visio verbi vel si ponatur quod 
          iudi<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>cium huiusmodi etiam sit visio verbi tunc illud 
          iu<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>dicium quod simul est huius iudicium et visio 
          ver<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>bi non potest alias solummodo esse visio verbi 
          pro<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>pter quam causam superius tactum est et illud 
          iu<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>dicium est firma et indubitata credulitas eternita 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>tis beatitudis non autem euidens noticia nec ob aliuo 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>poterit dici clara noticia nisi quia nihil dubietati 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>habet admixtum et nisi quia est clara visio dei non autem est 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>clara et euidens adhesio eo modo quo scientia proprie 
          di<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>cta vel intellectus principior est euidens et clara 
          ad<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>hesio istud autem iudicium non potest esse simul in potentia 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>nata iudicare per eam et non esse huiusmodi iudicium potest tamen es 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>se et non esse reuelatio vel esse et non esse securitas 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>quia si sit reuelatio vel securitas vera est adhesio tamen ad  
          <lb ed="#Pa" n="48"/>huc est contingens hec noticia vel hoc iudicium est 
          se<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>curitas vel reuelatio vel iudicium veram. Sed 
          gau<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>dium vel gradus gaudii non exigit veritatem sed 
          suf<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>ficit firmitas iudicui excludens omnem hesitationem 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>et dubitationem et bene volo quod sic iudicans habet 
          ma<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>ius gaudiumquam si sic non iudicaret non quo magis 
          gau<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>deat beatifice essentialiter sed magis beatifice acciden 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>taliter et quia istud crementum gaudum proueniens ex 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>assecuratione non prouenit ex illa ex eo quod ipsa est secu 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>ritas sed per hoc quod ipsa est firmum iudicium potest autem 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>iudicium istud esse securitas et potest non esse securitas 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>et ideo satis est possibile quod habens securitatem huiusmodi et 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>non habens talem securitatem ceteris paribus 
          ha<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>beant equale gaudium et tunc ista consequentia non valet hec 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>est contingens istud gaudium fuit vel in tali gradu 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>fuit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e1144">
          ⁋ Ex hac responsione sequitur hec finalis conclusio 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>quod licet hec estimatio prehabita respectu futuri non 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>possit non fuisse nec etiam non fuisse estimatio quod 
          il<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>lud erit potest tamen non fuisse securitas vel preuisio 
          <!--300.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>vel praescientia et sic de similibus quod illud erit. Sed contra 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>hoc arguit syriensis si per solam preuisionem 
          ver<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>bi presciatur aliquid futurum delectabile fore sit 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>b. tunc nulla causa est estimanda. b. fore siue ipsum 
          ade<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>pturum. b. nisi quia relucet este si sic non reluceret omnino in  
          <lb ed="#Pa" n="72"/>verbo non esset estimatum igitur si tollatur prescientia 
          tolle<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>tur estimatio. Item si stat quod ipse non prescit b. fore 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>nec se adepturum. b. et tamen estimat hoc saltem per 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>simplicem visionem in verbo sequitur quod estimat 
          il<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>lud quod non apparet sibi verum quod est 
          impossi<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>bile. Consequentia patet quia ablata prescientia et 
          po<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>nendo b. non fore non apparet sibi verum quod ipse 
          adi<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>piscetur b. cum nullam euidentiam habeat ad hoc 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>quin potius deberet dici quod hoc appareret sibi 
          fal<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>sum et suum oppositum verum. Probatur quando esti 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>mat se adepturum. b. et non in visione in verbo. Aut 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>estimat illud tanquam aliquid per se apparens et hoc non 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>cum sit falsum. Aut estimat hoc propter aliam 
          cogni<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>tionem et hoc non quia ponatur quod non habet 
          cogni<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>tionem nisi in verbo et mediante ista non estimat. b. 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>fore cum ista non representet b. fore sed magis b. 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>non fore. Aut estimat hoc libere quia vult et sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>quod estimatio sit in libera potestate contra philosophum 
          se<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>cundo de anima in fine ymo tunc homo posset 
          libe<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>re estimare quodcunque falsum quod est absurdum. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e1212">
          <lb ed="#Pa" n="92"/>⁋ Ad primum istorum negatur consequentia quia visio in 
          ver<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>bo non est istomodo quo ipse ymaginatur quod 
          lege<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>ret .q. in libro per vnicum actum simplicem viden 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>di sed aliomodo sicut post tangam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e1223">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>dico quod non sequitur quod estimet illud quod non  
          <lb ed="#Pa" n="97"/>apparet sibi verum ymo ibi est firma apparentia 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>quod illud quod apparet sibi verum licet ibi non  
          <lb ed="#Pa" n="99"/>sit omnimoda euidentia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e1235">
          ⁋ Ad tertium dico quod esti 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>mat illud per solam estimationem a deo sibi 
          impres<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>sam deus enim immediate non precise per modum 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>obiecti sed sicut causa voluntaria omipotens 
          cau<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>saret immediate in illo casu visionem sui que siml 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>esset iudicium vel estimatio huiusmodi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e849-d1e1248">
          ⁋ Et dico 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>vlterius quod illa visio repraesentat. b. fore nec potest 
          op<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>positum representare sicut iste dicit et accepit quia cum 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>sit signum mere naturaliter significans non potest per 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>se significare nisi quod per se significat et representat 
          eti<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>am non est in ptante voluntatis stante ista visione in  
          <lb ed="#Pa" n="110"/>ipsa subiectiue aliter iudicare siue b erit siue 
          non<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>⁋ Ad argumentum principale satis patet ex 
          respon<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>sione inferente sextam conclusionem quia neganda est 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>secunda consequentia et causa exstitit satis assignata.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>