<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="130-r"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e870"><!-- GHYaf3-l3q9 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e870-Hd1e108">Quaestio 9</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e870-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum per revelationes possibiles fieri in verbo posset aliquis sufficienter dirigi in volendis.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="95"/>NOno quero circa 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>istam di. 14. ⁋ Utrum per 
          re<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>uelationes possibiles fieri 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>in verbo possit quis sufficien 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>ter dirigi in volendis
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e127">
          Et vi<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>detur quod non quia si sic sit 
          ser<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>mo pro tempone ane mortem Christi pro 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>isto tempone creet deus unum 
          an<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>. Agelum et precipiat sibi sub 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>pena annichilationis quod credat esse et solum reue 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>landum sibi pro aliquo certo tempone et reuelet sibi deus 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>quod Christus morietur in a. quero an iste annichilabitur 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>aut non. Si sic et non nisi pro peccato suo igitur peccat 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>exequendo sibi preceptum a deo. Si non contra Christus 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>non morietur igitur non est sibi reuelatum quod morietur 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>et ipse credidit quod morietur igitur credidit non re 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>uelatum sibi pro tempore: quo sub pena 
          annichila<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>tionis hoc facere non debuit igitur meretur anni 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>chilari Probatur tunc precepto alicuique confirma 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>ret se deo in volito reuelato tali quod deus velit sortem 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>damnari talis tenetur sortem velle damnari quod est 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>falsum sequitur enim iste voluit sortem damnari et sor. 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>non damnabitur igitur iste contra charitatem vo 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>luit premisse sunt possibiles et compossibiles igitur 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>tur probatur et redit quasi in idem. Creet deus vnum 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>angelum perfectum in naturalibus in cognitione 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>creaturarum non tamen confirmet ipsum et reuelet 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>ibi in verbo quod sor. est peccaturus et recepturus 
          pe<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>nam eternam pro suo peccato futuro precipiat etiam 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>deus illi angelo quod nichil velit circa damnationem 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>sortis vel non damnnationem nisi quod viderit deum velle 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>vel quod apparuerit rationale hoc posito habeat an 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>gelus iste volitionem respectu pene future sor. quam 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>videt deum nunc in a. Instanti velle et transeat a. 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>nstans in preteritum et sit peccatum sortis adhuc futu 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>rum tunc Arguo sic sor. non peccabit ideo deus non  
          <lb ed="#Pa" n="131"/>vult ipsum punire pro suo peccato futuro ista consequentia 
          <!--304.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="130-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>est necessaria et antecedens est contingens ad vtrumlibet 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>quia pendet a voluntate libera sortis igitur conse 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>quens est contingens ad vtrumlibet et sequitur deus 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>non vult punire sortem in futuro igitur iste angelus 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>in. a. Instanti non vidit in verbo deum velle sorti penam 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>eternam consequentia est nota quia verbum diuinum 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>non representat deum aliquid velle sorti nisi quod ipse 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>voluit sor. et antecedens est ve contingenti ad vtrumlibet vi 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>probatum est prius igitur et consequens et sequitur vl 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>terius iste angelus non vidit in a. instanti deum velle 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>istam penam forti igitur iste angelus in a. Instanti 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>voluit aliquid quod non voluit deum velle nec aliunde 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>apparuit sibi rationale ista consequentia patet quia 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>tenet per medium nunc necessarium per hoc medium 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>iste angelus in a. Instanti voluit istam penam sorti 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>sicut suppositum est et antecedens est contingens ad vtrumlidet 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>igitur et consequens Et sequitur vlterius iste angelus 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>in a. instanti voluit aliquid quod non vidit deum 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>velle nec aliunde iudicauit rationale igitur in illo  
          <lb ed="#Pa" n="20"/>Instanti egit contra preceptum dei ex casu igitur in  
          <lb ed="#Pa" n="21"/>a. Instanti peccauit mortaliter antecedens est contingens 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>igitur et consequens sed hoc est falsum quia hec est 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>Impossibilis nunc iste angelus peccauit mortalii 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>in a. Instanti quia ponatur quod iste angelus statim post 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>insians a. in quo bene voluit fuisset confirmatus per  
          <lb ed="#Pa" n="26"/>illam bonam voluntatem conformen voluntati dmnie qua 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>voluit istam penam sorti futuram tunc si hec sit 
          contin<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>gens quod ista volitio in a. sit peccatum mortale igitur hec 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>nunc est contingens iste angelus propter peccatum 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>mortale confitmatus est in iustitia et beatitudine quia 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>vt suppositum est propter istam volitionem fuit confirma 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>tus in iusticia et beatitudine consequens est Impossi 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>bile igitur et antecedens Ad oppositum per cognitionem 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>acquisitam potest homo regere se in talibus igitur multo 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>fortius per notitiam tali inspiratam Circa istam diffi 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>cultatem potest dubitari primo. An sufficiat dicere quod  
          <lb ed="#Pa" n="37"/>hec consequentia valet iste angelus in a. voluit quod 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>non vidit deum velle igitur iste angelus in a. Instanti 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>fecit contra preceptum et videtur quod sic quia retento toto 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>casu adhuc ista est contingens iste angelus habuit 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>preceptum in a. quod non vellet nisi quod deum velle 
          vi<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>det et ita videtur Reperitur non quod oe precepto datum 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>agister deo post quam fuit preceptum contingat illud non  
          <lb ed="#Pa" n="44"/>esse preceptum probat quia sicut petrus potuit fecisse 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>quod illud quod Christus asseruit numquam illud asseruit ita possi 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>bile fuit quod illud quod fuit vel est preceptum a deo 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>nunquam fuit ab eo preceptum. Sed in contrarium At 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>guit syrentus. quod ex ista responsione sequitur casu possi 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>bili dato quod hec propositio sit contingens aliquis fuit 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>damnatus a. deo et punitus tantum sicut dyabolus 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>fine sua cuipa quod est Impossibile et consequentia 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>probatur supposito sicut prius quod iste angelus 
          ha<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>beat istam reuelationem pene future sortis et etiam 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>illud preceptum scilicet non velle nisi quod videbit deum velle 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>et quod ipse voluerit contra preceptum sortem non dan 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>nari nec puniri et propter istud peccatum fuisset punitus 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>sicut dyabolus nuc punitur his positis si hec sit nunc 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>contincens iste angelus non habuit hoc preceptum 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>et cum hec sit nunc necessaria iste angelus tantum est 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>punitus sicut dyabolus sequitur quod hec sit nunc 
          con<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>tingens retento dicto casu aliquis est punitus sicui 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>dyabolus sine culpa sua quod videtur falsum. Sed  
          <lb ed="#Pa" n="63"/>hic Respondet repe quod concederet conclusionem si illu 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>argumentum syrens. non esset in rerum natura.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e344">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>Arguitur sic ponendo quod aliquis in principio ecclesi 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>credidisset non esse futuram resurrectionem et pro 
          <!--304.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>pter illam credulitatem contra articulum fidei per 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>multos Iam amnos fuisset damnatus adhuc posset 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>deus facere quod resurrectio numquam foret ponatur igitur 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>inesse et sequitur conclusio quod iste iuste punitur et tame 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>sine culpa quia credidit verum. Sed illud non potest 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>stare in casu argumenti quia nullus scienter transgre 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>ditur preceptum dei sine culpa sua sed in isto casu 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>iste per inobedientiam transgressus est preceptum 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>dei igitur si propter hoc fuit iam in inferno punitus 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>quicquid deus ordinet in futurum de resurrectione tamen 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>pro culpa sua fuisset talis punitus. Et cum arguis 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>quod talis non fuisset nisi quia credidit verum negatur 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>hoc sed quia non credidit quod preceptum sibi fuerit 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>vt crederet vnde dato quod nunquam eueniret resurrectio 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>nos tamenmeremur credendo quod erit propter obe 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>dientiam et demeremur discrededo propter inobe 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>dientiam dico igitur ad dubium quod responsio illa non 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>sufficit nec illud quod preceptum est potest ammodo  
          <lb ed="#Pa" n="85"/>nun quam fuisse preceptum quia precipere non est nisi cau 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>sare quedam signa efficaciter precedentia deum velle 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>sic fieri ab illo cui precipitur aliquid et obligantia 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>ad hoc ipsum Ad argumentum in contrarium iuxta 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>superius declarata quod petrus non potuisset medio 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>tempone fecisse quod Christus non asseruit ipsum negaturum deum 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>sed hoc Christus asseruit assertione creata si increata 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>solum tunc non est simile. Etiam argumentum non con 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>cludit impossibile potentie dei absolute quia non  
          <lb ed="#Pa" n="94"/>apparet repugnantia aliqua vel conditio quin deus 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>oe potentia absoluta posset punire innocentem ita 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>grauiter sicut vellet sine omni iniustitia licet non ap 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>pareret nobis iusticia secundem leges iusticie quas con 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>cipimus humano modo iustas esse deus ei potest 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>de creaturis suis disponere sicut sibi placet istud  
          <lb ed="#Pa" n="100"/>tamen vltimum non euaderet difficultatem 
          argumenti<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>quod procedit secundum iusticiam dei modo communi currem 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>tem hoc solo dempto quod deus faceret nunquam fuisse 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>preceptum quod tamen de facto precipiebatur sicut 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>concedit ista responsio posse fieri ponatur igitur 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>hoc solum inesse et haberi poterit secudum legem nunc 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>institutam a. deo quod aliquis diutissime iam sit in 
          in<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>ferno punitus fine omni culpa sua quia multi sunt 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>in inferno precise quia fecerunt contra dei 
          prece<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>ptum ita quod non habent culpam aliam igitur si prece 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>pta illis possunt adhuc numquam fuisse precepta eis po 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>natur inesse et sequitur quod nullam culpam habuissent 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>et tamen necessario fuerit in pena igitur stabit se 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>cundum presentem iustitiam illa pena in eis sine omni 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>culpa Sed hoc solo saluo quod forte presens iustitia 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>non permitteret preceptum in preterito posse numquam 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>fuisse preceptum ymo de nulla potentia esset hoc 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>ossibile sed male sequitur ab opinante et ideo 
          so<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>lutio prior melius soluit argumentum. Secundum 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>dubium An sufficiat ad principalem difficultatem 
          re<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>spondere quod deus non potest dare preceptum tale 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>absolutum isti angelo Et videtur quod sic quia obseruantia 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>talis precepti si daretur penderet a futuris contin 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>gentibus que non essent in potestate huius angeli 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>igitur non iuste ei preciperetur talis obseruantia. 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>Contra quicquid iste angelus oe potentia sua 
          na<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>turali cum dei adiutorio potest Implere potest 
          ra<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>tionabiliter precipi dum modo illud libere adimplere 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>non necessario sit peccare. Sed facta tali 
          reuela<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>tione ipsi angelo quod deus vult sortem damnare in po 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>testate naturali angeli esset in deo conformare se 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>in volito nec hoc libere velle est necessario peccare 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>igitur potest sibi hoc precipi. Sed aliud non praecipitur 
          <!--305.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="131-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>in casu principali et argumentum supponit deum 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>posse reuelare futura contingentia igitur Sed huic 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>potest Responderi quod licet iste angelus de facto posset 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>istud preceptum implere et hoc deo volente quod ita 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>fieret sicut angelus vult fieri stante predicto casu 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>tamen hoc non obstante preceptum illud non esset 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>rationale quia obligat sub pena peccati mortalis ad 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>obseruantiam sui. Ideo ad hoc quod sit rationale non  
          <lb ed="#Pa" n="9"/>sufficit quod ille cui precipitur valeat ipsum implere 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>casualiter sed etiam requiritur quod subsit eius facul 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>tati illud implere quacunque mutatione facta in fu 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>turo circa alia sed sic non est in proposito quia in 
          vo<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>luntate contingenti futura sor pendet An iste confor 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>met se nunc dmie voluntati et per consequens an iste 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>exequetur nunc quod sibi pro nunc precipitur et ista 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>voluntas futura sor non est nunc in illius angeli po 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>testate igitur. Sed hec positio videtur ponere op 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>posita sicut arguit repi scilicet dicendo quod potest implere illuo 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>preceptum et tamen quod non est in eius ptante implere 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>Contra nihil potest quis implere nisi quod est in sua po 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>testate probatur de facto datum esse preceptum de 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>resurrectione vltima et finali iudicio que nunquan 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>fuerunt in potestate eius Sed iste instantie nullius 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>sunt momenti prima non valet quia licet quilibet de 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>plebe possit generare filium qui futurus sit papa 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>tamen non est in cuiuslibet ptante quod talis sit futurus 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>papa et ideo licet aliquis potest generare futurum papan 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>tamen non est rationale quod sibi preciebatur sub pena 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>culpe mortalis quod generet futurum papam quia non est in  
          <lb ed="#Pa" n="30"/>eius potestate deducere hoc preceptum ad effectum. 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>Secunda instantia minus valet quia sumit plene 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>falsa nihil enim precipitur ecclesie nisi quod communi dei ad  
          <lb ed="#Pa" n="33"/>iutorio est in eius potestate et ideo nullum futurum 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>contingens quod cum communi dei adiutorio non est in eius 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>potestate sibi precipitur aliter trrationabiliter obli 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>garetur. Et cum dicitur de resurrectione et finali 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>iudicio etiam dico quod neutrum precipitur sed credere 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>quod erunt sibi precipitur et illud credere cum dei 
          ad<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>iutorio ecclesie collato satis est in eius potestate 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e590">
          <lb ed="#Pa" n="40"/>⁋ Aliter igitur dicendum mihi videtur quod satis 
          ra<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>tionabiliter huic angelo quod non vellet complexe 
          cir<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>ca penam sortis nisi quod videndo verbum iudicaret 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>quod per actum istum deum sic vellet non tamen videtur mihi 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>quod posset sibi rationaliter precipi quod non vellet nisi quod 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>in verbo videret deum velle vel nisi quod videndo verbum 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>vere iudicaret per illam visionem deum velle quia non  
          <lb ed="#Pa" n="47"/>posset sic esse euidens quod vere iudicat nec in eius po 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>testate est tantum velle quod vere iudicat deum velle 
          respe<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>ctu talium futurorum contingentium sicut satis deductum 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>est igitur non est satis rationale quod ad hoc per aliquod  
          <lb ed="#Pa" n="51"/>preceptum sub pena culpe mortalis obligetur. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e619">
          <lb ed="#Pa" n="52"/>⁋ Tertium dubium
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e624">
          ⁋ An sufficiat dicere sicut dicit 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>syrens. in lectura quod quando ex tali reuelatione aliqua 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>creatura rationalis vult aliquid absolute esse fu 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>turum vel absolute non esse futurum sit istud futurum con 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>tingens dependens a libertate arbitrii tunc tenere 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>vult et peccat et videtur quod sic quia an sua volitio sit 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>recta aut non dependet a futuro contingenti mere 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>igitur eliciendo talem volitionem absolutam exponit 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>se dubio seu periculo igitur peccat velle enim 
          abso<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>lute quod non est volendum nisi sub conditione est pec 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>care: sed sortem damnari non est volendum a creatura 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>nisi sub conditione si sor. peccabit scilicet mortaliter sine 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>finali penitentia vel nisi deus velit eum damnari quod 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>non vult nisi sor sit mortaliter sine penitentia peccator 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>igitur non est a creatura cui non determinate a deo 
          <!--305.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>precipitur sic velle volendum absolute sor. est 
          dani<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>nandus quia postquam quis voluerit non potest non voluisse 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>Et cum adhuc in libera ptante est sor. est non sit fina 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>liter peccare igitur adhuc est in potestate sortis quod  
          <lb ed="#Pa" n="71"/>sui voluerit eum absolute damnari male voluerit. 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>Probatur velle contra preceptum oe proximi di 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>lectione aliquem damnari fine dispensatione expressa 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>dei vel fine precepto expresso de sic volendo est 
          pec<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>care sed velle absolute sortem damnari in casu prin 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>cipalis difficultatis est huiusmodi igitur minor probatur 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>quia posito precepto quod ponitur illi adhuc est in  
          <lb ed="#Pa" n="78"/>potestate sortis cum communi dei adiutorio quod non damnetur 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>et quod deus nunquam voluerit eum damnari cum igitur pre 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>ceptum non fuerit angelo nisi quod vellet conformiter 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>deo igitur in ptante sortis est quodnunquam iste habuit 
          pre<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>ceptum vel dispensationem oe volendo sortem damnari 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>igitur cum ex prius facto et ante peccatum sortis non  
          <lb ed="#Pa" n="84"/>sit in alicuius ptante esse dei quin iste angelus 
          abso<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>lute voluerit sortem damnari adhuc in ptante sortis 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>est quod iste egerit contra preceptu dilectionis et pro 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>ximi et siue hoc ponatur inesse siue non: sequitur quod  
          <lb ed="#Pa" n="88"/>de facto egit absolute contra preceptum istud sine 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>dispensatione vel dei precepto expresso de sic 
          volen<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>do Sed si deus hoc expresse precepisset non fecisset 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>contra dei preceptum quicquid postea contigisset de 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>facto sortis
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e718">
          ⁋ Et si obucias quia secundum istam rationem 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>non posset quis licite velle effectum aliquem nec essario 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>futurum sed secundum causas naturales quod videtur 
          in<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>conueniens consequentia patet quia deus adhuc post 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>instans volitionis potest fatere istum effectum non  
          <lb ed="#Pa" n="97"/>fore et sequitur vltra quod deus potest adhuc facere vne 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>sequatur quod iste angelus in a. instanti peccauit. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e734">
          <lb ed="#Pa" n="99"/>⁋ Respondet syrensis concedendo conclusionem et addit 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>quod si angelus aliquis beatus ex aliqua tali ostensio 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>ne velit absolute aliquid fore quod non videt deum 
          ne<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>cessario et immutabiliter nullo fore vel non decere 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>deum non velle hoc fore eo ipso peccat temere ab  
          <lb ed="#Pa" n="104"/>solute volendo illud quod non deberet sic velle etc. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e750">
          <lb ed="#Pa" n="105"/>⁋ Sed contra hoc arguitur nullus posset operari 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>aliquid vel agere licite exterius ex tali reuelatio 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>ne quia nullus mouet se propter hoc solum quod conditio 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>naliter vult se mouere et ita angelus non venisset 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>ad virginem. Siliter secudum hoc nullus posset absolute 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>velle semper fore beatus dato quod tantum in verbo 
          vide<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>ret suam beatitudinem perpetuandam quod non videtur verum 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e769">
          <lb ed="#Pa" n="112"/>⁋ Item tunc nullus posset absolnte velle humans 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>tatem Christi semper vnitam fore verbo nec beatam virginem 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>sper in futuro regnare sicut regnabit et ita de multis 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>similibus satis enim potest deum decere aliter velle 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>secum suam potentiam absolutam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e782">
          ⁋ Et si dicas quod hoc est 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>verum quod non debet velle nisi sub hac conditione si 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>placeat deo posito enim quod placeret deo per vnum dien 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>vel per vnum momentum discontinuare beatitudinem 
          pro<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>priam alicuius beati sicut posset et potest velle talis tene 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>retur acceptare et patientur velle fieri beneplacitum dei 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>Sed istud non soluit quia si solum conditionaiter 
          vel<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>lemus nunquam exequeremur opus donec sciremus 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>conditionem esse volumus igitur absolute sed tamen 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>prompti sumus non sic sciremus talia deo 
          displi<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>cere ita etiam beati possunt absolute velle 
          perpetua<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>tionem sue beatitudinis et multa alia dum tamen parati 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>essent aliter velle si crederent vel scirent quod talis 
          per<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>petuatio deo displiceret.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e813">
          ⁋ Probatur nos 
          possu<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>mus absolute velle fore fine temeritate omnia 
          conue<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>nientia nobis a deo absolute promissa et absolute 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>reuelata sed huiusmodi sunt melta puta futura re surrectio 
          <!--306.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="131-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>premium beatorum etc. ymo dato quod nunquam euenirent 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>tamen in sic volendo non peccaremus sed ex 
          obedien<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>tia plurimum meremur igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e835">
          ⁋ Probatur deus 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>vult absolute salutem alicuius creature igitur potest 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>absolute reuelare se absolute velle eam. Sed fine 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>temeritate potest quis absolute velle illud quod sibi 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>reuelatum est deum absolute velle maxime quandeo 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>tale est sibi commodum et nulli incommodum probatur qui 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>cunque aliquid vult vel optat sibi vel alteri sub con 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>ditione statim cum scitur vel firmiter creditur talem 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>conditionem sibi competere absolute vult sibi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e855">
          ⁋ Sed  
          <lb ed="#Pa" n="12"/>quilibet beatus vult se et alios perpetue 
          beatifi<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>cari si deus hoc velit et absolute firmiter hoc 
          cre<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>dit illam conditionem adesse
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e864">
          ⁋ Teneo igitur quod possu 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>mus licite velle absolute salutem nostram et 
          proxi<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>morum ymo tenemur ymo multo fortius futura 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>a deo reuelata.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e874">
          ⁋ Ad primum in contrarium dico quod non 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>pendet a futuro quod presens volitio secudum casum 
          ar<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>gumenti sit recta vel non recta ymo si ista volitio sits 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>firma credulitas quod deus vult sic fore et precipitur 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>mihi quod conformiter velim deo possum licite me con 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>formare deo in volito quicquid postea eueniret secus 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>autem esset si idem iudicium sor potest nunquam fuisse 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>tale iudicium respectu alicuius quale fuit secus 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>est de diuino iudicio seu scintia respectu futuri sicut 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>etiam credit syrensis de iudicio illius qui iudicat 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>de futuris mediante visione verbi sed fundamentum 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>illius malum est sicut superius visum est.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e900">
          ⁋ Ad se 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>cundum dicendum secundum responsionem
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e905">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>dubium quod preceptum illud si sit rationale non cadit 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>super conformiter velle sicut videt deum velle quati 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>nus videt deum sic velle quia ipsum sic videre in verbo 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>deum velle est ipsum vere iudicare sic deum velle 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>sed vere iudicare non subest creature potestati 
          ca<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>dit igitur preceptum super conformiter velle sicut 
          vi<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>det deum velle quatinus sua visio est firmum 
          iudi<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>ctum quod deus ita vult et Ideo sufficit sibi quod velit istud  
          <lb ed="#Pa" n="38"/>quod conformiter credit per suam visionem deum sic 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>velle et de hoc habet preceptum expressum vel 
          di<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>spensationem in casu principalis difficultatis si pre 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>ceptum debet esse rationale a deo sicut debet 
          ob<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>seruare nec in aliquo sibi nocebit si aliter eueniat 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>in futuro
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e938">
          ⁋ Quartum dubium An sufficiat dicere quod 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>ille qui in preterito voluit aliquid fore conformi 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>ter deo possit ad hec nunquam noluisse illud fore et vi 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>detur quod sic quia qui vidit in preterito in verbo aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="47"/>fore potest adhuc nunquam voluisse illud fore quia 
          ad<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>huc potest contingere quod illud non eueniret et si illud 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>non vidit in verbo illud fore postquam mediante tali 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>visione in verbo voluit quod foret poterit adhuc numquam 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>voluisse illud fore Sed contrarium videtur in vna 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>alia difficultate sufficienter probatum supra.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e960">
          ⁋ Pro 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>batur hoc et arguitur quia sequitur sicut contra pmam 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>quod hec sit contingens nunc secundum legen positam nullo 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>variato nisi illo quod dat hec responsio aliquis est dam 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>natus et tantum punitus sicut dyabolus sine culpa 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>sua ponatur enim iste casus: iste angelus habuit pre 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>ceptum a deo non volendi hanc penam sor. et quod ipse 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>contra illud preceptum inam penam voluisset sorti et 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>ex hoc vsque modo fuisset damnatus et punitus sicui 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>dyabolus tunc hec est necessaria iste angelus sic fuit 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>pinitus et hec est contingens sorti igitur suum oppo 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>situm est contingens hec. scilicet iste angelus non noluit in  
          <lb ed="#Pa" n="64"/>a. istam penam sorti igitur et hec est contingens iste 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>angelus absque culpa sua et sic penitus quod est 
          in<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>conueniens Probatur stante casa priori iste angelus 
          <!--306.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>in a. amisit charitatem quam prius habuit tunc hec 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>sit contingens iste angelus in a. voluit istam penam sor. 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>et hec similiter iste angelus in a. non voluit hanc pe 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>nam sor, igitur et hec iste angelus in a. amisit cha 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>ritatem Falsitas patet quia hec nunc est impossibilis 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>iste angelus habuit charitatem in agis quia deus non potest 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>nunc facere quod res quae fuit corrupta in a. fuerit in anima 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>Concedo igitur quod posito in casu difficuitatis hec nunc 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>est necessaria iste angelus in a. voluit hanc penam 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>sorti. Ad argumentum in oppositum patet satis ex 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>dictis qualiter non est simile. Aliter igitur dice 
          i<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>dum michi videtur ad difficultatem principalem quod 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>preceptum istud si erit rationale non cadet et cetc. sicut 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>prius tactum est in solutione secundi et tertii 
          dubii<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>Et per hoc conceditur totum argumentum principali 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>vsque ad illam consequentiam iste angelus in a. In itanti 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>voluit aliquid quod non vidit deum velle igitur egit 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>contra preceptum dei si intelligatur consequens oe preterito 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>quod esset in eius plena ptante non transgredi negatur 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>consequentia si autem non fuit in eius potestate prece 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>ptum obseruare tunc nec decuit deum tale 
          prece<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>ptum dare qui si sic tunc vltra non sequitur iste egit 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>contra tale preceptum igitur peccauit quia non peccaret 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>transgreditur do preceptum inobseruabile ex ea parte 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>qua non pos set ipsum obseruare.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e1051">
          ⁋ Ad primum princt 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>pale dicendim. est quod reuelatio potest fieri multipliciter 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>vt supra tact.  est Unomodo per impressionem assen 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>sus factam imn iediate a. deo et quandiu placuenrit deo 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>huius assensui n confirmare non est in ptante sic 
          assen<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>tientis dissentiri: quod sic posset causare contrarium a 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>suo contrario in i eodem subiecto quod repugnat crea 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>ture Secundo modei potest fieri reuelatio non sic causande 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>assensum fine mei liosed dicendo sibi cui fit reuela 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>tio quod sic erit vel al ias exprimendo dictis vel alio 
          si<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>gno ad placitum in stituto sicut cum dicebatur abrahe 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>de ysaac nascituro et de multis aliis propheticis 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>reuelationibus sini precepto de assentiendo 
          abso<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>lute illi quod tales imp ressiones significent.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e1083">
          ⁋ Tertio 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>modo quod tales Impri ssiones cum precepto de 
          ab<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>solute assentiendo sic e Cpressis quia alias ille cui 
          fie<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>ret reuelatio licite vti idetur posset non assentire 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>sed dubitare rationab iliter verum esset reuelatio 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>vel non quia obstante non quod uacunque prenunciatione 
          ab<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>soluta de aliquafuturo ad hoc possibile quod ista prenum 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>ciatio non sit reuelatio de nec res fuerit ponenda et 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>ideo dico de assensum quem. deus immediate 
          imprime<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>ret respectu futuri quod iste contingenter esset 
          reuela<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>tio vsque ad positionem reu elati inesse: quia reuela 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>tio idem est quod vera prenun ciatio de futuris igitur 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>sicut a. re futura pendet quod prenunciatio aliqua sit 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>vera ita etiam quod sit reuela tio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e1114">
          ⁋ Ad propositum dico 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>quod si reuelaretur alicui quod ex pris mereretur in a. 
          li<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>cet deus preceptum de assen iendo reuelato iste ha 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>bet rationaliter dubitare. A in istud reuelatum sit 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>nisi aliter assecuretur vt pot et quod deus imprimat sibi 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>assensum quod erit sic vel precipi atur ei expresse quod 
          assen<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>tiat sic fore absolute sicut istai propositio significat 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>Christus morietur in a. et vtrolibe horum facto isto te 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>netur assentire si sit verisimile quia reuelans sit deus 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>vel nuncius dei quod satis foret notum clare deum 
          vi<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>denti vel cui in verbo fieret renielatio quo facto 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>concedo quod adhuc potest contingere quod non moriet 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>in a. et si ponatur dico quod ipse non annichilaretur et 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>tamen verum est quod talis credidit non reuelatum quod  
          <lb ed="#Pa" n="131"/>tamen credidit sibi fuisse reuelatum de necessitate 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>salutis nec comminatio sibi fiebat a connumerante 
          <!--307.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="132-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>sub intentione exequendi istam penam sicut nec praeceptum 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>fuit abrahe quod immolaret filium suum sub intentione 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>vt ita fieret sed potius vt abraham hoc exequi vellet. 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>Per idem ad aliud dicendum quod reuelatio alicui 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>quod deus vult sortem damnari et precepto sibi quod confor 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>met se deo in volito si reuelato fiat primo vel secundo  
          <lb ed="#Pa" n="7"/>modo tactis et sit talis sit incertus de nuncio habet 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>hoc velle sortem damnari conditionater scilicet si deus omnino 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>ita velit si autem sit certus de nuncio tunc habet hoc 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>velle absolute sicut etiam esset de vidente verbum et 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>excusatur a peccato dato quod oppositum eueniret sed reue 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>lato sibi secudo modo quod danabitur non teneretur 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>credere absolute nec absolute velle quod damnetur 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>sed solum conditionaliter scilicet si deus hoc velit omnino 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>et ymo debet optare quod deus hoc non velit. Aliter 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>Respondetur ad difficultatem principalem concedendo  
          <lb ed="#Pa" n="17"/>quod rationabiliter posset precipi isti angelo quod non vellet 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>nisi quod in verbo videret deum velle vel nisi quod videndo  
          <lb ed="#Pa" n="19"/>verbum vere iudicaret per istam visionem deum velle 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>non enim implicat contradictionem igitur etc. cum dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>quod tale preceptum implere non subest eius facultati 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>quacunque mutatione facta in futuro circa alia hec 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>negatur ymo subest eius facultati saltem cum diuino 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>adiutorio reuelante quid volendi et adiuuante vt 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>possit velle et cum dicitur in voluntate sor. libera 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>pendet An iste conformet se nunc diuine voluntati. 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>Conceditur et cum isto bene stat quod in sua potestate est 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>conformare se diuine voluntati dato sibi illo 
          pre<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>cepto et facta sibi reuelatione certa de hoc quid  
          <lb ed="#Pa" n="30"/>deus velit esse futurum sor quia si illa non starent sit 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>sequitur quod deum velle sorti penam eternam non esset 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>in potestate dei quia etiam dependet a contingenti 
          fu<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>tura voluntate sor. accipiendo dependere cmnitur sicut di 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>cimus quod veritas propositionis de futuris dependet 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>a futuro contingenti non quidem sic quod tale futurum 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>aliquid coefficiat vel concauset ad hoc quod talis 
          pro<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>positio sit vera sed sic quod si tale non esset futurum pro 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>positio enuncians illud esse futurum non esset vera 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>sic in proposito quod ille angelus conformet se praecepto 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>seu diuine voluntati in dictocasu dicitur dependere 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>a voluntate futura sor non quod illa voluntas aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="42"/>cooperetur ad hoc quod iste se conformet sed sic quod si stante 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>dicto casu sor non est damnandus quod tamen erit in sua 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>libera potestate eo quod poterit non peccare mortaliter 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>tunc sequitur quod nunc non esset verum iste angelus 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>conformat vel conformauit se voluntati diuine in a. 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>et sic etiam dicit respectu dei quo ad futura et etc. 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>et cum vltra arguitur ista futura voluntas sor non 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>est nunc in illius angeli potestate et quia ab illa 
          de<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>pendet quod ille conformet se precepto igitur non est 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>in potestate sua nunc conformare se precepto 
          nega<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>tur consequentia accipiendo dependere communiter vt praeus 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>quia non sequitur in simili mere vere iudicare et cre 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>dere iudicium esse futurum dependet a iudicio futuro 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>sed illud non est in mea ptante igitur me vere sic iu 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>dicare et credere non est in mea ptante antecedens est verum 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>et consequens falsum Et cum dicitur quod a. non potest sibi esse eui 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>dens quod vere iudicat dico quod sufficit eum certam 
          ha<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>bere cognitionem per visionem in verbo de hoc quod vere 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>iudicat et sic in dicto casu conceditur quod in potestate 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>sua est ipsum velle quod vere iudicat deum velle 
          respe<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>ctu contingentium futurorum. Per hoc ad tertium ai 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>gumentum conceditur quod stante toto casu et etiam 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>quod iste angelus fuisset eonfirmatus propter illam 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>bonam volitionem quod ista nunc est adhuc possibilis 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>iste angelus peccauit mortaliter in a. Instanti et quod 
          <!--307.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>ipse transgressus est preceptum volendo penam sor. 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>futuram quam non vidit in verbo deum velle sibi 
          futu<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>ram et quod nunquam fuit confitmatus propter bonam 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>volitionem quam habuit in a. Ex hoc patet quod in dicto 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>casu post. a. instans preceptum non potest non fuisse 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>preceptum tamen iste potest non meruisse secundum illud  
          <lb ed="#Pa" n="73"/>preceptum et etiam potest non vidisse in verbo domini velle 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>orti penam futuram et etiam potest non impleuisse illud  
          <lb ed="#Pa" n="75"/>preceptum et etiam non conformasse se diuine volun 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>tati quia omnia ista habent quandam dependentiam a 
          fu<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>turo et quia istum angelum voluisse sor penam futu 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>ram totaliter est praeceptum sicut etiam est istud quod est 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>deum dedisse sibi tale preceptum igitur hec sunt 
          ne<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>cessaria post. a. Instans stante casu et ideo si sor non 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>peccabit nec deus vult sibi dare talem penam futuram 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>sicut est possibile sequitur quod iste angelus in a. 
          In<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>stant i voluit sorti penam futuram quam non vidit in  
          <lb ed="#Pa" n="84"/>verbo domini velle sibi esse futuram igitur temere vo 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>luit contra preceptum et ita peccauit in dicto casu 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>mortaliter. Et si dicis ponatur quod in casu iam ab ini 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>tio mundi fuisset premiatus pro tali bona volitione. 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>Et cum possibile sit penam fore nunquam esse futuram 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>sequitur quod possibile sit adhucipsum nunquam habuisse 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>tale premium falsitas patet quia ipsum habuisse tale 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>premium totaliter transuit in praeceptum non habens ali 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>quam dependentiam a futuro.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e870-d1e1359">
          ⁋ Respondetur concedendo  
          <lb ed="#Pa" n="93"/>conclusionem et negando assumptum in probatione falsita 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>tis quia licet ista entitas que fuit tale primium scilicet 
          gau<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>dium istud vel quodcunque tale non dependeat a 
          fu<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>turo tamen ipsum fuisse premium istius volitionis 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>meritorie respectu futuri dependet a futuro sicut 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>et talem volitionem fuisse meritoriam vel ipse meruisse 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>per talem nolitionem. Conformiter etiam respondet 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>ad secudum et ad primum concedendo quod infertur de 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>annichilatione et cetera.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>