<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="91-r"/>
            <cb ed="#Pa" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e614"><!-- GHYaf3-l1d33q9 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e614-Hd1e108">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e614-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum omne idem patri sit omnibus modis idem patri.
    </head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e614-d1e114">
      <!--225.xml-->
               <pb ed="#J" n="91-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>VLtimo circa distinctionem 
      <lb ed="#P" n="2"/>Etrigesimam tertiam Quero pro istamet 
      <lb ed="#P" n="3"/>distinctione. Utrum omne idem patri 
      <lb ed="#P" n="4"/>sit omnibus modis idem patri
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e614-d1e132">
      quod non quid 
      <lb ed="#P" n="5"/>aliquid idem patri distinguitur a patre et non est 
      <lb ed="#P" n="6"/>pater sicut hoc idem patri demonstrando filium et 
      ali<lb ed="#P" n="7" break="no"/>quod idem patri est pater et non distinguitur ab eo sicut 
      <lb ed="#P" n="8"/>essentia diuina et etiam generans igitur aliquo modo est 
      <lb ed="#P" n="9"/>essentia vel generans vel pater idem pateri quo hoc idem 
      <lb ed="#P" n="10"/>patri non est sibi idem demonstrando filium. probatur 
      ni<lb ed="#P" n="11" break="no"/>hil est omnibus modis idem patri quia nihil est hoc 
      mo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>do idem patri quo modo lapis est idem sibiipsi quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>iste modus est realiter iste lapis et nihil per lapidem est 
      <lb ed="#P" n="14"/>idem patri vel ipso lapide.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e614-d1e156">
      ⁋ Contra si non igitur 
      <lb ed="#P" n="15"/>aliqud idem patri aliquo modo non est idem patri et adquo 
      <lb ed="#P" n="16"/>modo est idem patri vtpote idem sibi essentialiter non idem 
      <lb ed="#P" n="17"/>sibi personaliter quod non videtur quia distinctio perso 
      <lb ed="#P" n="18"/>nalis et ydemptitas essentialis penitus idem sunt tamen 
      <lb ed="#P" n="19"/>distinctio est illud quod distinguitur et ydemptitas 
      il<lb ed="#P" n="20" break="no"/>lud quod est idem distincto et ydemptitas alicuius eiui 
      <lb ed="#P" n="21"/>dem respectu alicuius eiusdem nullo modo distinguntur et 
      <lb ed="#P" n="22"/>per consequens iste modus distinctionis est iste modus 
      yden<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ptitatis et econtra. et per consequens quod isto modo est idem patri 
      <lb ed="#P" n="24"/>scilicet ydemptitatis etiam isto modo est idem filio scilicet 
      distin<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ctionis quia si non isto modo esset idem sibi et iste modus 
      <lb ed="#P" n="26"/>est iste modus non esset isto modo qui datur idem ipsi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e614-d1e186">
      ⁋ De 
      <lb ed="#P" n="27"/>distinctione et ydemptitate in diuinis satis dictum est 
      <lb ed="#P" n="28"/>in octo q. praecedentibus nec hec est inducta hic nisi 
      <lb ed="#P" n="29"/>vt ista distinctio habeat suam q. que habet tot 
      alia<lb ed="#P" n="30" break="no"/>rum distinctionum quaestiones. Ad presens igitur est dicen 
      <lb ed="#P" n="31"/>dum quod non sicut sufficientur probat secunda ratio 
      princi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>palis ymo et ipsa probant quod nec pater est idem sibiipsi 
      <lb ed="#P" n="33"/>omibus modis nec aliqua res sibiipsi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e614-d1e204">
      ⁋ Contra si a. 
      <lb ed="#P" n="34"/>non omnimodo est idem sibiipsi igitur a aliquo modo non 
      <lb ed="#P" n="35"/>est idem sibiipsi igitur a. aliquo modo distinguitur a seip 
      <lb ed="#P" n="36"/>so negatur vltima consequentia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e614-d1e213">
      ⁋ Contra nihil requiritur plus 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod a. distinguitur. a. b. nisi quod a. sit et quod b sit et quod a. non 
      <lb ed="#P" n="38"/>sit b. igitur a. simili. Uidetur quod si a. aliquo modo non est 
      <lb ed="#P" n="39"/>idem sibiipsi et est igitur distinguitur aliquo modo a 
      seip<lb ed="#P" n="40" break="no"/>so. Dicendum quod non est simile sicut nec sequitur quod ideo 
      <lb ed="#P" n="41"/>a.e aliquo modo distiguitur quia ab a. est et non est idem 
      sibi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ipsi contingenter vel no est idem sibiipsi necessario. 
      Di<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ces si. a. est et aliquomodo non est idem sibiipsi igitur aliquo  
      <lb ed="#P" n="44"/>modo est non idem sibiipsi consequentia tenet quia a negatiua de prdi 
      <lb ed="#P" n="45"/>cato finito posita constantia subiecti etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e614-d1e235">
      ⁋ Dicendum 
      <lb ed="#P" n="46"/>quod ista regula frequentur fallit sicut patet hic sor non est ho 
      <lb ed="#P" n="47"/>mines et est igitur sortes est non homines. Similiter in praedica 
      <lb ed="#P" n="48"/>tis compositis non sequitur sor non est album lignu et est 
      <lb ed="#P" n="49"/>igitur sortes est non album lignum. Et licet argumenta ad  
      <lb ed="#P" n="50"/>primam partem concludant verum primum tamen tangit dubium 
      <lb ed="#P" n="51"/>illud. An idem patri vno modo distinguitur a patre alio 
      <lb ed="#P" n="52"/>modo et est dicendum quod sic quia hoc ide patri essentialit 
      <lb ed="#P" n="53"/>demonstrando filium v spitu sancto distinguitur ab eo personaliter 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e614-d1e255">
               <lb ed="#P" n="54"/>⁋ Ad argumentum in contrarium Dicendum quod licet 
      yden<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ptitas qua filius est idem patri essentialiter et distin 
      <lb ed="#P" n="56"/>ctio qua distinguitur ab eo personaliter sit omnino idem 
      <lb ed="#P" n="57"/>non tamen oportet quod eo quo e idem essentialiter illi sit 
      <lb ed="#P" n="58"/>idem personaliter nec quod a quo distinguitur persona 
      <lb ed="#P" n="59"/>liter ab eo distinguitur essentialiter sicut licet 
      simi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>litudo qua sortes albus est similis platoni albo et 
      <lb ed="#P" n="61"/>dissimilitudo qua sortes est dissimilis socrati nigro 
      <lb ed="#P" n="62"/>sint omnino idem non tamen ideo est sor. albus 
      il<lb ed="#P" n="63" break="no"/>li similis cui est dissimilis nec econuerso etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>