<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 8</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 8</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="89-r"/>
        <cb ed="#Pa" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e602"><!-- GHYaf3-l1d33q8 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e602-Hd1e108">Quaestio 8</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e602-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum personae divinae primo et adaequate distinguantur ab invicem semetipsis.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="50"/>Quero etiam pro di. 36 et 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>17. ⁋ Utrum persone diuine primo 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>et adequate distinguantur 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>abinuicem seipsis
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e125">
          Uidetur 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>quod non quia persone diuine 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>nullo modo distinguuntur igitur 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>antecedens probatur quia si pater 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>distingui sio vel igitur finite vel infinite vel 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>nequer nec sic si finite tunc patris a filio distinctio 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>esset finita distinctio et hoc non quia ista distinctio 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>non est nisi ipsemet pater vel aliquid in patre et nihil 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>tale est finitum cum omne tale sit deus et per 
          conse<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>quens infinitum alioquin aliquid quod est deus 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>possit annihilari quia omne finitum est annihila 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>bile nec infinitum quia tunc nulle res in mundo 
          tan<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>tum distinguerentur vel saltem non magis distigue 
          <!--221.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="66"/>rentur quam quaelibet persona a qualibet. Falsitas patet quia 
          <lb ed="#Pa" n="67"/>persone sunt essentialiter idem et creature differt 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>inter se et a deo non tantum suppositaliter sed 
          eti<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>am essentialiter igitur etc. Probatur si esset vnus 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>alius deus per omnia consimilis deo nostro isti di 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>stinguerentur abinuicem vel igitur plusquam 
          pa<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>ter a filio vel equaliter vel minus non minus communitat 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>si equaliter tunc cum propter magnitudinem disti 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>ctionis ipsorum ipsi essent diuersi dii igitur et 
          mo<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>do pater et filius propter suam infinitam distinctio 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>nem adinuicem essent diuersi dii consequens est contra 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>fidem: si magis distinguerentur igitur pater et filius 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>non distiguuntur abinuicem distincte quod erat 
          pro<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>bandum nec potest dari tertium quod neque sic 
          ne<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>que sic quia distinctio patris a filio est ipsa deitas 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>vel proprietas personalis patris et quodlibet 
          isto<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>rum est perfectio infinita Secundo probatur quod non 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>seipsis primo distinguuntur quia conueniunt in ali 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>quo eodem reali ipsis communi scilicent in essentia que est 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>omnes ipse igitur non seipsis primo distinguuntur 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>probatur pater aliquo sui non distinguitur a filio 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>et aliquo sui distingusitur a filio vt patet de 
          deita<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>te et paternitate igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e208">
          ⁋ Item sicut arguit scotus 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>di. 20 contra opinionem prepositiui quecumque non  
          <lb ed="#Pa" n="90"/>sunt diuersa primo aliquo sni distiguitur sed per 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>sone diuine non sunt primo diuerse quia sunt eiusdem 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>essentie igitur maior est nota quae quia se tot distiguum 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>tur sunt primo dinersa si enim non sunt primo 
          diuer<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>sa sed aliquid idem entia tunc non eo vel eis 
          distin<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>guuntur quo vel quibus sunt idem aliquo vel ali 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>quibus quo vel quibus non sunt idem. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e229">
          <lb ed="#Pa" n="97"/>⁋ Item plures proprietates sunt in eadem persona 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>sicut in patre innascibilitas et generatio actiua et 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>iste distinguuntur secundum augustinum quinto de 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>tri. ca 7 vbi vult quod si pater non esset ingenitus 
          pos<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>set tamen esse pater et econuerso si filium non genuis 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>set nihil prohibent eum dicemn esse ingenitum igitur ml 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>tiplex est proprietas qua pater distinguitur a filio 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>ita quod non primo se toto Item in patre est generatio 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>actiua et spiratio actiua et speratione actiua non 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>differt pater a filio sed aliquo quod est in eo et 
          a<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>liquo non.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e255">
          ⁋ Et confitmatur quia si nulla esset 
          di<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>stinctio inter proprietatem et personam non posset vna 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>proprietas esse due persone nec in duabus nec vna 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>persona posset esse due proprietates seu in vna due 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e266">
          ⁋ Oppositum argui potest per hoc quod omnis per 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>sona diuina est summe simplex secundum decretum 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>in primo ar. p. q. huius materie allegatam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e273">
          ⁋ 
          Si<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>plex autem omnino a quocumque distinguitur primo se 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>ipso distinguitur probatur pater sua personali 
          pro<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>prietate distinguitur a filio sed proprietas 
          persona<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>lis patris est ipse pater dicente anselmo de 
          incar<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>natione verbi ca. secundo persona patris est deus est quod  
          <lb ed="#Pa" n="119"/>commune est illi cum filio et pater est quod est proprium 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>et consequenter dicit simile de filio etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e291">
          ⁋ Sed 
          leui<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>ter respondetur hic quod non vult dicere quod pater sit 
          pro<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>prium patris sed quod hoc est sibi proprium quia ipse 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>est pater.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e300">
          ⁋ Sed hec responsio licet euacuet hec 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>verba non tamen sequentia vbi dicit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e306">
          ⁋ In his igitur 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>duabus personis vnum est commune id est deus et duo 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>propria que sunt pater et filius et certe hec aucto 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>ritas facit pro vtraque parte q.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e315">
          ⁋ Item hieronimus 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>secundum quod allegat ma. 25. di. primi libri ca. 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>vltimo et di. 33 capitulo primo Dicentes inquit 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>aliam personam patris aliam filium alia spiritu sanctus sse per 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>sonam non nomina tantum sed etiam proprietates nomim 
          <!--222.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="89-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>idest personas vel vt greci exponunt hypostases 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>idest iubsistentias confitemur
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e337">
          ⁋ Item. di. 33 ca. 3 di 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>cit etiam quod seipsis persone differunt.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e342">
          ⁋ In ista 
          que<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>stione primo dicam quod sentio circa quesitum 
          se<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>cundum soluam argumenta principalia quorum no 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>nulla difficultatem habent bonam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e351">
          ⁋ Circa primu 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>suppono quod persone diuine sunt summe simplices 
          si<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>cut dicit decretum de deo. Quo supposito dico 
          pri<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>mo quod alique persone diuine seipsis primo persona 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>liter distinguutur sicut et seipsis conueniunt et sunt 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>idem quia sunt seipsis hoc idem demonstrata 
          deita<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>te quando aliqua sic se habent quod aliquid omnino 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>indistinctum est in vtroque istorum aut est aliquid 
          eo<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>rundem et tamen aliquid est in vno aliquid ipsius quod 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>non est in reliquo illa non seipsis primo distinguuntur 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>sed in patre et filio est eadem deitas omnino 
          indi<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>stincta et in patre est paternitas que non est in filio. 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e380">
          ⁋ Respondetur si maior sumatur transitiue 
          ve<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>ra est et minor vt sic falsa est si transitiue econverso 
          ni<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>hil enim vnum et idem proprie loquendo in patre et in fi 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>lio ni situs sancto per circumincessionem de quo modo essen 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>di in non est hic sermo sed bene est eadem entitas est 
          pa<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>ter et filius et etiam distincte entitates sunt patet 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>et filius
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e397">
          ⁋ Sed nulla duo sunt patris vel in patre 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>vel pater quorum vnum det filio et alterum 
          reti<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>tineat vel non det sibi sed ipse bene est entitas que  
          <lb ed="#Pa" n="27"/>dam quam non dat filio generando filium id est de quo verum 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>est dicere quod filius non per generationem est iste. Seo 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>tamen quia eadem simplicissima personalitas est hec 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>et ista sine omni istarum non ydetitate vel distictio 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>ne ymo vna earum est per se primomodo realiter a 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>lia eorundem nihil obstat quin persona vna seipsa 
          pre<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>mo distinguitur ab alia personaliter licet sit idem 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>sibi essentialiter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e421">
          ⁋ Propter quod notandum est 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>quod li. primo. potest in proposito quadupliciter sumi vno modo 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>vt notet ablatiuum cui adiugitur respectu verbi si 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>ficantis conuenientiam vel distinctionem stare pro cansa 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>prima primitate adequationis respectu signati per 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>verbum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e434">
          ⁋ Aliomodo vt notet circa illud pro quo 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>supponit ablatiuus primitatem cause a qua non  
          <lb ed="#Pa" n="41"/>conuertitur consequentia respectu illius quod per 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>verbum importatur. Tertio vt notet exclusionem 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>omnis cause prioris id est cui per prius quouis 
          mo<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>do conueniat signatu verbi quarto modo vt 
          no<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>tet exclusionem omnis principum vel cause distincte 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>ab illo pro quo stat ablatiuus respectu 
          importa<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>ti per verbum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e454">
          ⁋ Item notandum quod personam vnam 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>conuenire cum alia vel differre ab eadem aliquo 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>sui et aliquo non posset dupliciter intelligi 
          vno<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>modo quod ly sui construatur cum ly aliquo transitive 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>et iste sensus abiiciendus est in proposito quia no 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>tat distinctionem inter illud pro quo supponit ly 
          a<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>liquo et ly sui. Aliomodo intelligitur hoc 
          intran<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>sitiue vt cum dicitur natura hominis vel natura an 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>geli vbi non notatur distinctio sed est dictum 
          natu<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>raque est homo vel natura que est angelus Et si in 
          pro<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>posito ad hunc sensum intelligitur dictum huius 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>vna persona in aliquo sui conuenit cum alia et alio 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>sui non bene dicitur id est vna persona aliquo quod est 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>ipsa distinguitur ab alia Et si dicis quod pater 
          distin<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>guitur a filio aliquo sui etiam transitiue per hoc quod 
          ge<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>neret et filius non Respondetur quod per generare 
          ver<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>baliter sumptum pater non distinguitur a filio quia 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>nihil distinguitur a alio nisi seipso vel aliqua 
          per<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>te sui intrinseca sed generare sic loquendo non est 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>aliquid sed est aliquem produc. scilicet filium sicut nec ho 
          <!--222.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>minem currere est nisi hominem moueri his visis 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>sit prima conclusio quod nulla persona aliquo sui 
          con<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>uenit cum alia vel distinguitur ab eadem sumpto ser 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>mone transitiue quia tunc illud quo sic conueniret 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>vel distingueretur ab alia distingueretur a 
          perso<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>na que cum alia conuenit vel ab eadem distiguitur isto 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>modo dicitur quod vna manus distinguitur ab alia a 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>liquo sui secundum numerum et tamen non quolibet 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>sui quia anima eadem secundum numerum est ali 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>quid vtriusque sed ipsa non est tota hec nec tota illa 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>deo per animam communem vterque non distinguitur 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>vna ab alia sed per naturam suam vel per corporeita 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>tem suam substantialem. Secunda conclusio quod sumpto sei 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>mone intransitiue verus est quia aliquo quod est ipsa 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>persona conuenit cum alia et aliquo quod est ipsa 
          disti<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>guitur ab eadem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e537">
          ⁋ Tertia conclusio quod quelibet 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>persona diuina se ipsa et quodlibet sui conuenit cum 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>qualibet persona diuina intransitiue loquendo quia 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>quolibet sui id est quodlibet quod est ipsa est quelibet 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>persona deitas ipsa inquantum persone sunt vnum 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>leu conueniunt sicut patuit supra probando 
          conclu<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>siones principales. p. q. huius materie.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e553">
          ⁋ Sed 
          vi<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>terius est dubium An dici debeat quod quelibet 
          perso<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>na quolibet sui distinguitur ab alia id est quolibet quod 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>est ipsa Dicendum quod hoc dupliciter posset intelligi 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>nam quod a. aliquo distinguitur. a. b. primo sic 
          intelli<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>gitur quod ex natura illius alicuius est seu prouenit 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>quod a. distinguitur. a. b. siue illud aliud distinguatur 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>a. b.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e572">
          ⁋ Aliomodo vt a. distinguitur. a. b. ipso aliquam 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>distincto ab ipso b. secundum hanc distinctionem 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>pono duas conclusiones quarum. Prima est quod ad  
          <lb ed="#Pa" n="98"/>primum istorum intellectuum loquendo quelibet 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>persona quolibet suid est quolibet quod est ipsa distigui 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>tur ab alia certum est enim quod quelibet persona quo  
          <lb ed="#Pa" n="101"/>libet sui quod non est alia distinguitur ab alia vt po 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>te pater paternitate vel proprietate sua persona 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>li que non est filius distinguitur a filio et cum hoc di 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>co quod quelibet sui quod sic est ipsa quod est etiam ipsa alia et 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>distinguitur ab alia licet enim deitas non 
          distingua<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>tur a filio tam est secundum hunc sensum deitas est 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>qua pater distinguitur a filio quia ex natura eius 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>est quod ipsa est deitas ei quod ipsa personaliter est trina et 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>per consequens quod vna persona ab alia 
          distinguatur<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>⁋ Secunda conclusio hec est quia ad secundam 
          ac<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>ceptionem vna persona non quolibet sui id est non 
          quo<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>libet quod est ipsa distinguitur ab alia et iste sensus est 
          ma<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>gis vsitatus. Et ideo ad hunc sensum volo ex nunc 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>loqui et non ad precedentem in q. sequentious et 
          sol<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>uendo rationes hec conclusio ad hunc sensum patet 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>per hoc quod nulla persona deitate que est ipsa distinguitur 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>ab alia persona etc. quia sensus iste habet tres vel 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>quattuor exponentes quarum vna falsa est his. sd 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>hec persona distiguitur ab alia hec persona est 
          dei<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>tas: deitas distiguitur ab alia persona et deitas est per 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>quam hec persona distinguitur ab alia. Ex his se 
          qui<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>tur primo quod nulla persona seipsa distinguitur ab 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>alia primitate adequationis id est quolibet quod est ipsa sic 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>enim hic sumo primitatem adequationis. Secundo  
          <lb ed="#Pa" n="125"/>equitur quod quelibet seipsa conuenit cum alia id i. 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>quolibet quod est ipsa et hoc primitate adequationis 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>hec patet ex tertia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e644">
          ⁋ Tertio sequitur quod non queli 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>bet persona ab alia distinguitur seipsa primo pri 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>mitate a qua non conuertitur consequentia quia 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>pater non sic distinguitur a spiritu sancto quia pater 
          primita<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>te consequentie distinguitur a. ss notione sibi et 
          fi<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>lio realiter communi que importatur nomine spira 
          <!--223.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="90-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>toris vel spirationis actiue vel dicitur vis seu 
          po<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>tentia spiratiua que est in re quod notionale patri 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>et filio sicut essentia est essentiale seu substantiae 
          com<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>mune tribus personis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e672">
          ⁋ Hoc patet vt dicit <ref>scotus 
            <lb ed="#Pa" n="5"/>libro 1 distinctione 12 quaestione 1</ref> per <ref>augustinum. 15. de trinitate capitulo
              <lb ed="#Pa" n="6"/>17</ref> pater et filius sunt vnum principium. a spiritu sancto 
          si<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>cut pater et filius et spiritus sanctus sunt vnum principium ad  
          <lb ed="#Pa" n="8"/>creaturam et hoc etiam declaratum est in concilio 
          ge<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>ner ali luguede sub gregorio et est hodie in sexto libro 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>decretam. sicut patet extra de summa tri. ca. 5 et etiam 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>fi. ca. fideli ac deuota sicut patuit in q. precedenti et 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>hec non possunt intelligi oe vno principio essentia 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>li vt pote quia sunt vna entia que sit principium. 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>itu sanctos vel vna voluntas vel simile quia nihil 
          com<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>mune tribus potest spirare sicut nec generare igitur 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>intelliguntur oe vno principio notionali pater 
          igi<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>tur qui est istud principium per istud principium quod 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>vocetur a. distinguitur a spiritu sanctus etiam paternitate 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>distinguitur a spiritu sanctus quia a paternitate ad a. est bona 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>consequentia vbi non obuiat relationis oppositio et 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>non econverso sequitur enim. b. est paternitas igitur. 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>b est. a. et non conuertitur cum aliquid sit a. vi 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>pote filius quod tamen non est paternitas igitur a. 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>est prius paternitate prioritate consequentie igitur 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>cum aliquid possi a spiritu sanctuo distingui per a. absque hoc 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>quod distinguitur. ab ea paternitate et non econverso 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>patet conclusio intenta quod pater non seipso primo di 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>stinguitur a spiritu sanctos primitate cause a qua non 
          conuerti<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>tur consequentia et sumo hic large vocabulum cau 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>se quia proprie nulla est in deo causalitas ad intra. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e731">
          <lb ed="#Pa" n="31"/>⁋ Iuxta hanc sequitur alia ad eundem sensum 
          primi<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>tatis scilicet quod non quelibet persona conuenit cum 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>alia seipsa primo quia pater non seipso primo sic 
          lo<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>quendo conuenit cuspiritu sancto quia et seipso conuenit cum eo 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>et etiam isto communi principio notionali et etiam 
          dei<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>tate et omni entitate essentiali igitur non seipso pr 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>mo primitate cause a qua non conuertitur 
          consequen<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>tia hec deductio patet per omnia sicut precedens. 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>Ex his sequitur quod pater et filius distinguuntur 
          pri<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>mo ista primitate a spiritu sancto principio notionali communi 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>eis patet ex dictis. Sequitur etiam quod nulla 
          perso<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>na isto genere primitatis seipsa conuenit primo cum 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>alia vel saltem aliqua non tamen quia quelibet 
          perso<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>na prius ac primitate per hoc quod ipsa est essentia 
          si<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>cut et alia persona videtur conuenire cum alia quae 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>per hoc quod ipsa est hec persona vel si hoc non sufficiat 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>saltem aliqua per hoc quod ipsa est notio vna communis 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>sibi et alteri persone prius ac primitate conuenit 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>cum ista quam perseipsam id est quam per hoc quod est 
          determi<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>nate hec persona vel illa verbi gratia pater cum 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>filio. Ulterius dico quod aliqua persona diuina 
          seips<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>primo modo tertio modo primitatis distinguitur 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>ab alia quadam persona ita scilicet quod non est dare aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="54"/>quod sit ipsa quomodo per prius distinguatur ab alia 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>sicit spiritus sanctus sic se ipso primo id est nullus quod sit ipse per prius 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>distinguitur a patre et filio. Isto etiam modo pater 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>seipso primo distinguitur a filio et econverso quia 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>nihil est inuenire quod sit pater quo pater distiguitur 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>a filio nisi ipsummet patrem nec econuerso et eodem 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>modo e siritus sancto respectu patris et filium sed non econver 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>soquia prius aliqua primitate vt visum est 
          distingui<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>tur pater a spiritu sanctus similiter filius notione 
          consequen<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>tie patri et filio quam seipso. Iuxta hanc conclusionem 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>pono aliam de conuenientia persone ad personam quia 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>nulla persona isto modo tertio primitatis seipsa 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>primo conuenit cum alia quia qualibet prius aliqua pra 
          <!--223.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>mitate aliquo quod est ipsa conuenit cum alia et ipsa est 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>aliqud quod quidem aliquid prius primitate consequentie 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>conuenit cum alia persona vel illa est quam ista 
          perso<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>na quae est id aliquid conueniat cum eadem. Uerbi gratia 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>quelibet diuina persona est essentia diuina que 
          con<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>uenit cum alia prius tali primitate quam hec 
          perso<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>na et pater est notio communis sibi et filio que notio 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>prius primitate consequentie conuenit cum filio et. ss 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>modo superius t acto quam pater. Ex his sequitur quod  
          <lb ed="#Pa" n="76"/>persone diuine seipsis distinguuntur primo sic quis 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>nullo sui per prius nullo inquam sui per transitiuam 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>locutionem sed seipsis hec sequitur ex prima.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e842">
          ⁋ Ex 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>his patet quod facta ratione illa quando aliqua sic se 
          ha<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>bent etc. que immediate precessit conclusiones in isto 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>sensu maior est vera et minor falsa sicut tactum fuit 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>Sed non est necesse propter diuinam simplicitatem 
          sal<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>uandam tam essentialem quam personalem quaelibet per 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>sonam seipsa primo a qualibet distingui primitate 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>adequationis vel a qua non conuertitur 
          consequen<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>tia sic. scilicet quod nullo sui per prius quauis modo intransum 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>ptiue sumpto sermone enim satis simplicitas 
          perso<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>ne cum isto quia licet persona aliquo sui distinguatur ab  
          <lb ed="#Pa" n="89"/>alia et aliquo sui non tamen descendendo a communi 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>personis ad proprium licet commune non sit 
          pro<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>prie per se primo modo illud proprium tamen 
          econ<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>uerso modo exposito in conclusionibus 
          principali<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>bus prime q. huius materie ad nihil conuenit 
          de<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>scendere vel venire in aliquid descendendo quin illud 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>sit deitas communis tribus personis per se primo 
          mo<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>do et hoc soluat simplicitatem perfectam non solum 
          na<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>turalem sed etiam mecha id est quiddittatiuam et 
          forma<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>lem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e888">
          ⁋ Ad hoc enim quod argueretur compositio vel 
          con<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>stitutio ex quidditate seu formaliter distincte 
          opor<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>teret necessario vtraque esse extra intellectum 
          quid<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>ditatiuum alterius et econverso non est autem sic in 
          pro<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>posito.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e900">
          ⁋ Ad primum principale negatur antecedens 
          scili<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>cet quod persone non distinguutur. Ad probationem 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>dicitur in primis quicquid sit ve consequentia pro 
          impro<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>batione consequentie assumitur falsum non enim 
          ex<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>trema sunt infinita sed vnum infinitum sicut dicit 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>symbolum nec tres immensi etc. licet ab aliquo dice 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>rentur tres infiniti seu immensi personaliter sed non 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>essentialiter quia eorum infinitas vel immensitas 
          vni<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>ca est sicut et eorum deitas quia secundum philosophum 
          fini<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>tum et infinitum quantitati congruit deus autem licet 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>non sit quantus magnitudine molis est tamen quantus 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>quantitate perfectionis et virtutis sicut dicit 
          au<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>gustinus quod in his quae non sunt mole magna et tamen 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>magis ibidem est melius esse quam maius esse et 
          econ<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>uerso. Undescriptura de deo dicit magnus et non 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>habet consummationem immensus et excelsus in praes 
          ma<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>gnitudinis eius non est finis modo ista magnitudo  
          <lb ed="#Pa" n="119"/>dei et quantitas et immensitas vnica est tribus 
          perso<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>nis vel est tres persone et qualibet earum ideo etiam 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>non debent dici tria infinita neutraliter eo quod ly in  
          <lb ed="#Pa" n="122"/>finita pluraliter notat distinctionem essentialium 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>magnitudinum nisi forte ratione substantiui cui 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>contungitur ita quod staret adiectiue et notaret 
          plu<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>ralitatem suppositorum. Non enim apparet qua 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>re nouiter sane debeat dici tria supposita infinita et 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>tres persone infinite sicut tres persone coeterne se 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>quitur enim sunt coeterne igitur eterne cum eque 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>dicat fides non eterni sicut nec tres immensi loquens 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>ibi essentialiter cui non videtur repugnare quod sint tres 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>imensi vel tres eterni personaliter sicut patet ad 
          pro<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>bationem consequentie.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e968">
          ⁋ Sed ve consequentia 
          <!--224.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="90-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>est maius dubium et vnomodo videtur posse dici 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>quo consequentia non valet quia distinctio inter personas non est 
          fi<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>nita nec infinita quia simpliciter est indiuisibilis 
          Un<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>de minor distinctio non potest excogitari et propter hoc 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>non potest proprie comparari ad aliquam aliam distinctio 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>nem essentialem ex quo ipsa est solum distinctio relativa 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>sicut nec punctus ad lineam nisi transitiue sicut dicitur 
          li<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>nea maior puncto et sic quelibet distinctio essentia 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>lis est maior ista in infinitum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e997">
          ⁋ Ista responsio si ratio 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>pulehia est et subtilis nec tamen non satiffacit quia 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>sicut assumpsi arguendo ad principale distinctio non 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>est res superaddita disticta vel distinctis quia si esset 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>res superaddita tunc etiam persona distingueretur a 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>distictio cui superadditur vel igitur seipsa vel alio et 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>sic esset processus in infinitum vel precipue non 
          po<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>test poni in diuinis quia vel esset substantia vel accidens 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>vel compositum etc. hoc totum estimo quod ipse 
          con<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>cederet igitur distinctio persone a persona vel est 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>ipsamet persona que ab alia distinguitur vel 
          pro<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>prietas personalis quam supra probaui eandem esse cum 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>persona vel est iste due persone simul et siue sic siue 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>non sequitur primo quod male loquitur ad vim vocis 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>cum dicit distinctionem que est inter personas nec esse 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>finitam nec infinitam sed esse simpliciter indiuisibilem 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>quia nulla sic loquendo est inter eas distinctio 
          si<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>cut nec hec persona est inter eas nec ambe simul 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>sunt inter eas.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e1039">
          ⁋ Secundo sequitur quod hec 
          distin<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>ctio sit infinita quia quelibet persona diuina est in  
          <lb ed="#Pa" n="29"/>finita vt patet per illud symbolum. Immensus 
          pa<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>ter et etiam tres persone sunt deitas que intrinse 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>ce infinita igitur siue distinctio sit persona siue 
          perso<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>ne ipsa est infinita intrinsece indiuisibilitas autem 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>huius distinctionis huic infiniti non obstat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e1055">
          ⁋ 
          Ter<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>tio sequitur quod falsum dicit quod minor distinctio quam sit 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>ista non possit excogitari ymo sequitur quod maior ea 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>nequit excogitari cum sit simpliciter infinita. 
          Quar<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>to sequitur quod sicut magnitudo dei est in infinitum 
          ma<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>ior quacumque alia magnitudine ita ista distinctio quae 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>est formaliter entitas illa que est ista immensitas 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>magnitudinis est maior omni distinctione alia 
          possi<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>bili creature a creatura et est equalis distinctioni 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>dei a creatura quae realiter deus est talis enim distinctio 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>est aliquid et non simul deus et creatura que non sunt 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>proprie aliquid igitur est deus distinctio autem crea 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>ture a deo est creatura et ideo ista in infinitum est 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>minor distinctione personarum. Quinto sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>quod ad vim vocis omnia sequentia de hoc puncto falsa 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>sunt cum dicitur quod ista distictio est in infinitum minor 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>omni distinctione essentiali creatur e a creatura vel 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>dei a creatura vel econtra hec sunt dicta ad vim 
          vo<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>cis sed Ad vsualem intellectum dicendum est longe aliter sicut 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>enim ad vim vocis diceremus quod similitudo a. 
          al<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>bedinis ad b. albedinem est a. albedo vel a. et. b. 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>simul et ita crescente a albedine et remanente b. 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>in suo gradu cresceret similitudo et tamen a. 
          conti<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>nue fieret minus simile b. quam prius et tamen iuxta 
          vul<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>gatum modum loquendi dicitur similitudo esse minor 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>quam prius id est a. est minus simile b. quod prius sic est in 
          pro<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>posito distinctio persone ad vim vocis dicitur tanta 
          quan<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>ta est persona que ab alia distinguitur quia tamen 
          im<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>possibile est et inymaginabile est quod aliquid ab aliquo 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>distinguitur minus quam vna persona distinguatur ab 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>alia eo quod sunt simpliciter vna substantia et vna 
          diuini<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>tas. Ideo ad vsualem locutionem dici potest quod nulla 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>potest excogitari minor distinctio quam sit ista 
          quarumcum<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>que rerum distinctarum ita quod vere possit dici in infinitum 
          <!--224.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>minus distigui vnam personam ab alia quam aliquid ab 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>aliquo a quo essentialiter distinguitur cuius causa est 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>quia nihil ymaginabile est vna persona quin illud  
          <lb ed="#Pa" n="70"/>sit per se primo modo illud quod est alia nec 
          econ<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>uerso puta hoc illud communis deitas licet non sit omne 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>illud quod alia est quia hoc impediret distinctio 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>nem personalem vbi concederetur quod vna nec finite 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>nec infinite distinguitur ab alia quia non quante 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>sed indiuisibiliter tamen finite sunt idem vel 
          conue<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>niunit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e1155">
          ⁋ Ad secundum patet ex dictis in responsione 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>ad questionem per distinctiones et conclusiones. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e1161">
          <lb ed="#Pa" n="78"/>⁋ Ad tertium patet per idem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e1166">
          ⁋ Ad quartum 
          dicen<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>dum quod prima propositio falsa est sumendo ly aliquo 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>sui transitiue et cum probatur quia que se totis di 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>stinguuntur sunt primo diuersa hec falsa est 
          sumen<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>do ly totum isto modo quo vult vocare personas 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>totum id est que distinguuntur se ipsis primo sic quod non  
          <lb ed="#Pa" n="84"/>per aliquam sui partem nec post probatur ad 
          intelle<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>ctum negatum si autem in maiori ly aliquo sui 
          construa<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>tur intransitiue conceditur et similiter conclusio. 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>Sed non oportet quod illud sui sic loquendo quo vna 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>persona ab alia distinguitur sit aliquid nisi 
          ipsa<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>met persona que distinguitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e1192">
          ⁋ Ad quintum 
          ne<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>gatur antecedens siue sit transitiua constructio sine 
          intran<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>sitiua quia non sunt plures proprietates in aliqua 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>persona nisi per circumincessionem isto modo quo 
          pa<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>ter est in filio et in spiritu sancto. Ad probationem negatur quod in  
          <lb ed="#Pa" n="94"/>nascibilitas vel generatio actio distinguuntur in  
          <lb ed="#Pa" n="95"/>patre nec hoc sequitur ex dictis quando dicit si pater 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>non esset ingenitus etc. sicut non sequitur si deus nihil 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>crearet adhuc nihil prohiberet deum esse deum igitur deus 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>et creator seu creatiuitas distinguuntur
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e1214">
          ⁋ Et si 
          argui<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>tur quod generatio actio distinguitur ab innascibilitate 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>concedo consequentia talis apud me et geraldum odonis non est in  
          <lb ed="#Pa" n="101"/>patre nisi per circumincessionem sed est in filio et ipsemet est 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>filius quia generaliter productio actio et productio 
          pas<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>sio idem sunt Et eodem modo dicendum est quod eadem res est 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>spiratio actio et passio aliter tamen et aliter signata 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>et est ipsemet spiritus sanctus probatur hoc de generatione quia nulla 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>generatione generatur filius nisi qua pater eum generat Sed  
          <lb ed="#Pa" n="107"/>generatione passiua generatur filius igitur generatione 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>passiua pater eum generat vel igitur ista sola et non alia 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>quod est intentum. vel ista et cum hoc alia et tunc 
          dupli<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>ci generatione generatur filius quod est superfluum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e602-d1e1243">
          ⁋ Ad sextum 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>conceditur quod pater non quolibet quod est ipse distiguitur a filio et 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>ideo non primo seipeso primitate adequationis superius 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>exposita sed primo primitate exclusionis cuiuslibet 
          prin<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>cipum disticti quia seipso primo et nullo sui per prius 
          transiti<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>ue loquendo et hoc vocari potest paternitas 
          exclusi<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>ua omnis causalitatis vel cause ab eo disticte a spiritu sancto autem vt prae 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>habitum est distinguitur pater et seipso et aliquo quod non 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>est sibi synonime idem et conuertibiliter idem sed notio 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>ne sibi et filio communi. Ad confirmationem negatur assumptum 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>quae ad primam partem ad hoc enim non requiritur distinctio proprie 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>tatis a persona sed sufficit distinctio persone a persona vt 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>superius visum est Uerum est autem quod additur quod vna persona non 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>potest esse due proprietates nec due proprietates in vna 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>persona fine distictione intriseca et non simplicitate 
          per<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>sone sed non est sic in proposito quia paternitas et notio ista 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>sibi et filio communis licet sint due proprietates quia sunt 
          pater<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>nitas et filiatio non modum superius dictum quo essentia 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>et paternitas sunt res distincte tamen pater non est iste due 
          proprie<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>tates quia pater non est filiatio sed tamen paternitas. Tamen licet 
          pater<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>nitas et notio communis sint propiietates due non tamen sunt 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>due proprietatea intrinsece patris vel quae sunt pater.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
