<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 10</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 10</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="132-r"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e883"><!-- GHYaf3-l3q10 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e883-Hd1e108">Quaestio 10</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e883-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum anima Christi in verbo Dei cui unitur distincte videre valeat infinita.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="102"/>DEcimo quaeo Circa 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>hanc distinctionem 14. Utrum 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>anima christi cui vnitur 
          di<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>stincte valeat videre infinita
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e125">
          <lb ed="#Pa" n="106"/>Uidetur quod sic alioquin infi 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>nite res informarent animam 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>Christi quarum nulla distincte 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>cognosceret nec 
          cognosce<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>re posset et similiter ipsa in 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>finitas partes corporis Christi informaret quarum nul 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>lam distincte cognosceret nec cognoscere posset An  
          <lb ed="#Pa" n="113"/>tecedens pro vtraque parte est inconveniens consequentia 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>probatur quia in atia Christi multa sunt accidentia haben 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>tia partes infinitas et similiter corpus christi habet 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>infinitas partes vel igitur distincte potest omnes vel 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>multas cognoscere et habetur intentum vel non et 
          vi<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>detur patere consequentia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e156">
          ⁋ Ad oppositum si anima 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>Christi in verbo vel non verbo posset distincte infinita 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>cognoscere ita quod distincte quodlibet eorumidem. 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>Aut igitur eodem actu et tunc actus esset infinite 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>perfectionis in genere cognitionis vel infinitis 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>actibus specie distinctis vel eiusdem speciei quorum 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>vtrumque est Impossibile.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e173">
          ⁋ Conclusio prima animma 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>Christi et quelibet creatura itellectualis plura 
          eius<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>dem speciei potest cognoscere simul in verbo quodli 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>bet eorum distincte quam mere naturaliter in genere 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>proprio et intelligo per simul distincte cognoscere 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>aliqua sic quod per istam cognitionem formaliter vel 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>causaliter aliquis discernere valeat inter talia et 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>cognitiue quodlibet eorum distinguere ab altero probo 
          <!--308.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="132-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>sic conclusionem quia omnem receptiuum respectu eiusdem spe 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>ciei potest sic talibus vel talibus repleri quod non possit 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>simul cum replentibus plura illius speciei natura 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>liter recipere. Sed omnis natura intellectualis est 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>receptiua cognitionum distinctarum eiusdem speciei 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>igitur potest talibus sic repleri quod non poterit eis 
          ip<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>sam informantibus simul mere naturaliter plures 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>tales cognitiones eiusdem speciei distincte recipere 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>capiantur igitur tales ita remisse replentes ipsam 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>quod vix remissiores sufficiant ad discernendum inter 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>cognita et sint gratia exempli mille respectu mille 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>cognitorum cum igitur deus possit in eadem potentia 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>ponere mille equales alias quarum tamen quolibet 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>quelibet priorum sit in millecuplo perfectior ad di 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>scernendum inter indiuidua obiecta eiusdem speciei 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>cuius sunt priorum sequitur propositum quod plura eiusdem 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>speciei potest deus facere talem creaturam distincte co 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>gnoscere simul quam ipsa mere naturaliter simul possit 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>deductio plana est et omnia assumpta satis patent ex 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>prologo primi et. q. 5 secundi et hec ita potest fieri in 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>verbo sicut non in verbo. Secunda conclusio infinita 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>eiusdem speciei potest anima Christi vel alia creatura intelle 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>ctualis simul distincte cognoscere in verbo sumpto 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>ly infinito sincathegoreumatice probatur sicut prima quia 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>non tot finita simul per cognitionem vel cognitiones 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>minus perfecte speciei quin plura per equales gra 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>dualiter perfectioris speciei potest cognoscere igitur 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e256">
          <lb ed="#Pa" n="28"/>⁋ Confirmatur per hoc quod superiores augeri secundum 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>aliquos doctores per pauciores cognitiones vel 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>specie plura cognoscut quam inferiores per plures igitur 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>a simili de cognitionibus in qualibet creatura in 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>tellectuali positionibus perfectioribus respectu 
          im<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>perfectorum si in talibus ad perfectiores ascendi 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>valeat fine fine.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e274">
          ⁋ Tertia conclusio anima Christi et qualibet 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>creatura videns verbum infinita specie distincta potest 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>simul distincte cognoscere probatur quia in genere 
          pro<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>prio non tot finita quin plura specie distincta potest sic 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>distincte cognoscere quia vna visio respectu talium non 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>repugnaret coexistere alteri quia forent diuersarum 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>specierum non contrariarum et c. sicut est alias seriosius 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>prosecutum igitur multo fortius hoc fieri potest in verbo 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e292">
          <lb ed="#Pa" n="42"/>⁋ Quarta conclusio nec anima Christi nec alia creatura 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>intellectualis potest in verbo vel quouis aliomodo 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>simul distincte cognoscere infinita cathegoreuma 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>tice probatur per argumentum ad oppositum probatur si 
          si<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>vel igitur infinita quorum quodlibet esset signate 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>perfectionis secundum quantitatem vel maioris vel infinita 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>proportionalia ad minus eundo vel improportiona 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>bilia semper eundo ad minus et hoc secundum extensione 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>vt in magnitudine secundum partes graduales vt in  
          <lb ed="#Pa" n="51"/>qualitate non primum quia repugnantia est quod huiusmodi 
          infi<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>nita sint ille etiam tuc talis virtus cognitiua esset 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>perfectior infinito si datur secundum vel tertium adhuc 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>fortius sequitur cognitionem esse infinite perfectam 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>visus enim qui minoris est visibilis perfectior est ex 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>primo celi et etiam de sensu et sensato.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e327">
          ⁋ Quinta con 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>clusio predictis conclusionibus non obstantibus que  
          <lb ed="#Pa" n="58"/>libet creatura intellectualis potest mere cognoscere 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>simul infinita quodlibet sua propria cognitione pro 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>batur de cognitione sensitiua quia visus videt infini 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>tas partes superficiales parietis obiecti sibi 
          ap<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>proximati quod probatur quia substracta aliqua parte 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>visa aut cessat tota visio prior ad tempons vel non si 
          si<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>igitur datur vltimum instans rei permanentis in esse 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>si non sed adhuc residuum videtur per te visionis 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>prioris igitur pars substracta habuit cognitionem 
          <!--308.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>propria partialem sibi corresentem et residuum similiter 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>igitur pari ratione quelibet pars alia visa videtur 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>in suo toto sua propria visione ita quod sicut totum visum 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>componitur ex infinitis partibus albe dinis sic et 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>tota visio ex partialibus visionibus infinitis ita quod 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>quelibet videtur sua propria visione probatur 
          que<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>libet pars talis secundum latum interquam et visum nullum 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>ponitur obstaculum agit in visum inexistens suo toto 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>alioquin aliqua esset ibi ita parua quod in visum agere 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>non potest nec aliqua minor nec ita sequitur quod sensi 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>bile componeretur ex insensibilibus sicut arguit 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>philosophus de sensu et sensato si igitur non est aliqua 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>pars ita parua quin immutet sensum igitur nec est 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>aliqua ita parua quin agat ad noticiam determina 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>tam totius et confusam sui quia constat ex 
          preceden<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>tibus quod non agit cognitionem sui per quam ipsa de 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>terminate videatur licet bene agat cognitionem sui 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>determinatam id e. propriam qua tamen non determiate 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>id est distincte vel discretiue tenetur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e397">
          ⁋ Et similiter arguti 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>potest de intellectu quia dicit phsophus de sensu et sensato 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>quedam passiones et magnitudines latent tam sensui 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>quam intellectui ita quod non distincte percipi possunt in  
          <lb ed="#Pa" n="89"/>actu licet confuse in suo toto immutent sensum et 
          in<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>tellectum. Na intellectus vt dicit ibidem non intelli 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>git quae exterius id est sensibilia nisi cum sensu
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e414">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>dicta arguitur videtur quod anima Christi cognoscat 
          distin<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>cte omnia iam facta et omnes partes continui sicut 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>tenent aliqui aliqua propter hec media primo quia 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>aliter anima Christi nesciret dicere vbi esset verus trian 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>gulus quia infinite partes erunt quarum nullam 
          di<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>stincte cognosceret ymo in tali parte modica vna 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>linea excedens aliam apparet sibi equalis probatur 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>tunc pro anima liberanda nesciret descendere ad medium 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>mundi vel inferni ex priori medio Tertio tunc respe 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>ctu anime Christi esset dare minimum visibile vel maximum 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>non visibile igitur infinite res sunt in digito meo 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>quarum nullam si per se esset posset anima Christi 
          natu<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>raliter cognoscere quod non videtur concedendum 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>Probatur non debet a potentia dei negari quod non  
          <lb ed="#Pa" n="106"/>includit contradictionem sic est in proposito quia 
          in<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>finitas perfectiones non arguitur in vidente propor 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>tionalia infinita proportione dupla semper ad minus 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>eundo igitur sic videre non repugnat creature 
          se<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>cus est eundo semper versus perfectius Probatur aliter 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>nesciret plus diligibilius appreciari quia ita 
          modi<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>cum posset vnum excedere aliud quod nesciretQuid  
          <lb ed="#Pa" n="113"/>istorum esset perfectius probatur tunc nesciret inter 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>duo similia in eodem loco posita distinguere. 
          Con<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>sequaintia probatur quia sint duo albedines simillime b. 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>et .c. adequate existentes in loco. a. et sit bi. i1n duplo. 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>maior tamen per potentiam dei sit vbique c. posita cause b.¬ 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>tunc cum. b. et. c. simillime et in eodem loco posite non 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>poterit naturaliter discerni si posita in diuersis 
          lo<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>cis non possunt discerni. Item ad hoc facit argumen 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>tum principale positum in principio. q.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e482">
          ⁋ Istis non  
          <lb ed="#Pa" n="122"/>obstantibus teneo illud quod prius iuxta prius pro 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>bata
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e489">
          ⁋ Dices tu probas dictum tuum ex dictis philosophi de 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>potentia sensitiua secus autem est de intellectu tui 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>si autem debite approximetur obiectum non est 
          diffi<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>cilius cognoscere paruum quam magnum posset tamen 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>esse tanta distantia quod ab ista non quelibet pars 
          con<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>tinui posset agere in sensum vel in intellectum cum 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>igitur spiritus potest se intimare cuilibet parti 
          sequi<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>tur quod sic quelibet pars ageret in ipsum et ita quamli 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>bet distincte cognouit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e509">
          ⁋ Sed hec responsio non suffi 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>cit quia ex ea sequitur quod per quancunque distantiam 
          <!--309.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="133-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>aliquid totum distincte videtur per eandem videretur ab 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>eodem visu quelibet pars illius totius disticte. Falsi 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>tas patet consequentia probatur quia secundum philosophum de sensu et sensato 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>nisi pars sensibilis pro sui paruitate desinit posse 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>videri a visu de vniuersali adhuc videri potest a 
          vi<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>su acutiori.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e533">
          ⁋ Sed hoc non esset nisi quelibet pars 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>inexistens toti ageret ad omnem distantiam aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="8"/>indistinctam et confusam cognitionem sui ad quam 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>totum ageret ad discretiuam cognitionem sui igitur 
          pa<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>tet quod distantia non est precise causa non cognitionis 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>obiecti. Sed quia pars talis ita parua et potentia co 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>gnitiua non sufficit ad causandum respectu talis 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>partis noticiam discretiuam illius partis ab aliis 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>igitur distantia non est in causa sed potius 
          parui<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>tas obiector cum limitatione potentie cognitiue. 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>Sed hic arguitur pari ratione non est pars aliqua ita 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>parua inexistens toti quin ab omni distantia poten 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>tia videri valeat ab aliquo angelo quia ponitur 
          ali<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>qua in situ vt prius nequit videri ab hoc angelo damn 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>do ab ista instantia poterit videri ab angelo 
          acu<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>tiori et adhuc remotius ab alio angelo perfectiori 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>possibili et sic in infinitum procedi poterit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e570">
          ⁋ Respon 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>detur quod si species requiruntur in medio ad 
          immu<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>tationem potentie cognoscitiue angelice respectu 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>sensibilis propter hoc enim augu. tribuit angelis cor 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>pora naturalia vel non naturalia vt spires sensibilium 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>recipiantur in organis assumpti corporis ad com 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>municandum visiones cognitiuas rerum 
          sensibi<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>lium si nunquam huiusmodi species requirantur immediate 
          apta<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>te ipsi potentie angelice secudum situm vt angelus ta 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>lia videat tunc patet quo consequentia non valet quia contingit 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>dare maximam distantiam aque quauis pars per se 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>existens spem sui agere possit. Si vero species non 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>requiratur ad naturalem causationem visionis in 
          an<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>gelo respectu. sensibilis dandi sicut ponit ostant quod nec 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>requiritur hic in aliqua cognitione visus propter visio 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>nem necessario concederem conclusionem illatam nec 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>ponerem maximam distantiam a qua possit agere tale 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>iensibile cognitionem sui cum aliquo tali principio 
          co<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>actio licet bene sit dare maximam a qua hunc in 
          an<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>gelum potest coagere visionem sui et responsio diuersita 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>tis partium istius solutionis est quia species efficitur non a 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>potentia sed ab obiecto visio autem ab vtraque secundum 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>opinionem istius socii sequitur quod creatura simul 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>discretiue posset cognoscere multitudinem 
          infini<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>tam figurarum et numerorum et similium que negant 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>auctores ab omni intellectu creato vt patet per lyn 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>coniensem super librum posteriorum et augustinus de ci. 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>dei et aristotelem primo phisicorum dicentem quod si 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>principia essent infinita essent ignota.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e634">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>in contrarium concedo quod nulla creatura mere 
          na<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>turaliter scit discernem euidenter de triangulo 
          da<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>to quod non habeat superfiuum nec diminutum. Sed  
          <lb ed="#Pa" n="54"/>posse mere naturaliter cum tanta prescitione 
          di<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>scernere est proprium soli deo et quelibet creatura gros 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>sius iudicabit nec ista praescientia seu discretiua 
          co<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>gnitio continuorum in aliquo requiritur in anima Christi vel 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>alia creatura ad exemplificandum omnia quae nec sibi nec no 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>bis proficiunt ad beatitudinem consequendam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e656">
          ⁋ Et per 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>illud patet ad secundum nec creditur quod anima Chriti iuit 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>ad centrum inferni pro captiuis educendis sed ad  
          <lb ed="#Pa" n="62"/>lymbum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e665">
          ⁋ Tertium nihil mali infert.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e668">
          ⁋ Ad quar 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>tum negatur minor quod hoc arguet infinitam 
          perfectio<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>nem alicuius cognitionis create vel infinitas discre 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>tiuas quarum semper posteriores essent prioribus perfectio 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>res vt supra declaratum est et hoc vtrumque repugnat 
          <!--309.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>creature.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e686">
          ⁋ Ad quintum sicut ad primum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e689">
          ⁋ Ad sextum 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>dicendum quod c. et. b. possunt esse albedines ita parue 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>quod conclusio non est impossibilis siue ponatur in eodem lo 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>co siue in diuersis in casu istius argumenti non 
          vide<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>tur quod oculus viatoris discernere posset inter illas al 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>bedines quarum vna est in situ illo modo naturali 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>alia vero non. Credo tamen quod ab angelo vel ab anima 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>separata non impedita in cognoscendo sed haben 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>te adiutoria ad hoc requisita bene discerni posset 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>vna ab alia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e712">
          ⁋ Secundum dubium potest esse contra 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>probationem 4. q. vbi assumitur quod deus non posset 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>facere infinita equalia simul dubitatur an illud  
          <lb ed="#Pa" n="79"/>sit verum et videtur quod non quia tunc deus posset 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>tot simul creare quod non posset simul creare plura 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>Consequentia patet per commentatonem. 3 phisicor 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>dicentem commento 4.0. quod infinitis non potest fieri 
          addi<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>tio. Falsitas patet quia iunc deus posset se facere impotem 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>tem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e732">
          ⁋ Secundo tunc deus posset creare infinita 
          corpo<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>ra equalia sed ex illis resultaret virtus infinita igi 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>tur motus fieret in instantiquia compositum ex illis in 
          infini<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>tum velocius moueretur quocumque motu finito.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e741">
          ⁋ Confir 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>matur si talia essent grauia vel homines vel boues 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>vel animalia alia trahentia aliquid essent tante virtum 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>tis in trahendo quante deus vel igitur in instanti 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>frangeretur corda et habetur propositum vel intem 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>pore et sequitur quod agens finitum et infinitum agerent 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>actiones equales totales in equali tem pore.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e757">
          ⁋ 
          Ter<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>tio tunc si deus niteretur mouere ista ad vna diffe 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>rentiam positionis et ipsa econtrario ad oppositam ipsa 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>ipedirent deum a mouendo quia virtus ex illis composita 
          es<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>set infinita. Falsitas patet quia deus omnia ista potest 
          adni<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>chilare. Probatur tunc deus posset facere aliquod cor 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>pus ex omnibus illis compositum sed tale esset infinitum et 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>per consequens non posset moueri ex primo celi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e775">
          ⁋ Ad op 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>positum non est negandum a dei potentia nisi quod potest 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>ostendi includere contradictionem sed illud non est 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>hic vt videtur igitur etc. hic posset prima facie ali 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>cui videri sicut mihi aliquando videbatur quod deus possit 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>simul producere infinita quia sicut mobile pertram 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>sit vniformiter aliquod spacium in vna hora. Ita 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>quod in fine quelibet pars proportionalis istius 
          spa<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>cii est pertransita sic etiam deus potest correspondenter pat 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>tes adinuicem diuidere et diuisas conseruare igitur 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>etiam potest sic infinita adinuicem simul causare nec est 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>maior repugnantia de infinitis equalibus quam titatiue 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>vel qualitatiue igitur. Item quaecunque potest deus facere suc 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>cessiue potest facere simul sed infinitas animas vel an 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>gelos vel illuminationes aeris a sole vel luna etc. 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>potest facere successiue igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e810">
          ⁋ Tertio in qualibet linea 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>puncta infinita sed in omni superficie linee infinite et in omin 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>corpore superficies infinite totaliter diuerse et nullum 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>prius in illis est pars posterioris quia puncta non sunt partes 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>linee nec linee partes superficiei ex. 6 phisi. igitur deus 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>posset lineam annichilare punctis conseruatis omnibus 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>vt prius fuerunt nulla mutatione facta in illis vel ex 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>trinseco illorum quo ad situm pari ratione de lineis 
          re<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>speentu superficiei et de superficiebus respectu corporis et 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>tunc certum est remanere puncta infinita in actu igitur etiam 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>deus potest alias res alterius speciei infinitas simul facem in 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>actu. Quarto deus nouit actu et disticte omnia creabi 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>lia igitur infinita et voluntas dei non est minoris potentiequam 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>sua noticia igitur potest velle esse ista infinita creabilia et 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>tunc necessario sequitur quod erunt alioqui eius voluntas 
          bene<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>placiti non impleretur. Item quinto non minoris est potentie 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>deus ad faciendum corpora actu disticta quam infiniti angeli 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>vel anime si essent sed infiniti angeli vel anime si essent 
          <!--310.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="133-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>possunt simul care infinitos actus volendi libere simel 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>sicut notum est per se igitur deus posset facere infinita es 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>se actu et hoc in quacumque spire cum non sit sibi dffficilius 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>hoc facere in vna spoine quod in alia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e865">
          ⁋ Sexto ignis gehen 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>ne potest simul causare cruciatus infinitos si essent sibi 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>communiuncte anime infinite igitur quantum est ex se hoc potest igitur 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>hoc sibi non repugnat igitur a fortiori posset deus face 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>re actu infinita.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e876">
          ⁋ Septimo deus potest facere quicquid  
          <lb ed="#Pa" n="9"/>creatura potest ymaginari sed creatura posset silt yma 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>ginari esse actu infinita adinuicem distincta maior 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>probatur quia creatura potest ymaginari potentiam quae posset 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>si esset facerequicquid potest ymaginari fieri. Set 
          cre<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>atura non posset ymaginari agens potentius deo igitur 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>minor videtur esse nota de se. vnde multi credunt 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>quod in omni alteratione sit in quolibet instanti diuersa 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>forma totalis et per consequens ymaginantur infinita ac tufie 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>ri in tempone finito igitur deus potest facere hoc in instanti. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e898">
          <lb ed="#Pa" n="18"/>⁋ Octauo moueatur aliquod graue deorsum per vnam ho 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>ram inqualibet parte proportionali sequenti in duplo 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>tardius quam in prima propter maiorem densitatem 
          me<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>dii igitur cum deum non latebit aliquod instans vel tem 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>pus in quo duplatur tarditas sequitur quod poterit in 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>quolibet creare vnum angelum et ita in toto tempone mo 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>tus poterit creare angelos infinitos.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e916">
          ⁋ Nono 
          po<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>natur quod in motu solis nulla sit resistentia nisi vnum cor 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>pus resistens inclusum infra orben solis et corrumpat 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>deus illam resistentiam infra diem naturalem vnifor 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>miter tunc sol in secunda parte proportionali illius diei 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>tantum pertransit de circulo diuino sicut in prima et in secunda tantum 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>sicut in secundo et sic consequenter igitur in spacio vnius diei 
          na<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>turalis faciet reuolutiones infinitas semper in dua 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>bus pertibus proportionalibus complendo vnam 
          reuolutio<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>nem et faciendo in vna parte proportionali dien et in alia nocti 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>igitur infra spacium diei naturalis cabit lumina 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>infinitam igitur multo magis deus creare potest lumina 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>infinita in eodem die vel simul.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e945">
          ⁋ Decimo quando agens 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>naturale corrumpit aliquid per partem ande posset 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>deus recreare in actu partes proportionales sicut 
          il<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>lud corrumpit sed istud corrumpit infinitas partes pro 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>portionales successiue igitur. Cui hec via videtur te 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>nenda habebit respondere ad argumenta in 
          contra<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>rium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e961">
          ⁋ Ad primum conceditur quod deus non potest creare 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>plures quam infinitas et tamen potest creare plures quam istas 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>infinitas et dato quod aliquis vellet concedere quod non 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>posset plures quam istas infinitas creaturas creare 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>adhuc tamen stat quod alias posset creare vel easdem in 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>finities annichilare et ideo non sequitur quod factus es 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>set impotens.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e978">
          ⁋ Ad secundum conceditur consequens et negatur quod 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>moueret in instanti quia hoc repugnantiam includit 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>sed bene mutaret in eodem saltem alteratiue quia de 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>motu locali dici posset quod amoto omni medio resi 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>stente graue non subito sed in tempone descenderet et 
          de<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>terminaret sibi certum tempus descendendi et ita dice 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>tur quod infinita talia si in eodem situ ponerentur vel etiam 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>extra seinuicem et continuentur non citius descenderent omn 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>medio impediente sublato quam vnicum istorum per se quia 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>ita resistit quodlibet sibiipsi et etiam totum 
          aggrega<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>tum sicut vnicum sibiipsi. Sed bene esset conceden 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>dum secundum hoc quod resistentia ex medio non obstaret 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>tunc tantum multis sicut vni non tamen subito 
          pel<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>leretur medium quia non in minori tempore quam sit 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>tempus debitum naturali motui vniuscuiusque ta 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>lium corporum vel saltem non in mensura in infini 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>tum minori. Sed ista responsio non sufficit quia si 
          pri<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>mo sit de non naturali sed violento adhuc sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>intentum vtpote ponantur in eodem situ adequato lapides 
          <!--310.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>adamantes equales in virtute infiniti et creet deus 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>actum in distantia bipedali a situ istorum constat 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>quod duo velocius trahunt istam quam vnicus et per consequens infi 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>nite velocius igitur in instanti. Probatur per tractum 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>vel pulsum posset velocitari motus vltra proprium na 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>turalem et tunc nullatenus sufficeret dicta 
          respon<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>sio. Respondetur quod nulla creatura potest agere vel mo 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>uere nisi deo libere coagente deus autem non 
          po<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>test vere aliquid mouere in instanti quia includit re 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>pugnantiam quacumque igitur velocitate deo 
          placue<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>rit talia mouebunt vel mouebuntur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1048">
          ⁋ Ad tertium 
          ne<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>gatur consequentia quia adhuc deus posset mouere talia simul 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>ad differentias oppositas et ipsa nihil sine coagente 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>possent agere etiam virtus diuina magis in infinitum 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>infinita et perfecta quam virtus talium infinitor vel quam vetu 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>tes equales infinite.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1061">
          ⁋ Ad quartum negatur conna propter 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>inconveniens quod adducit philosophus primo celi de lineis 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>egredientibus a centro etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1068">
          ⁋ Aliter tamen dcit concedendo 
          con<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>sequentiam et consequens et quod possibile est in tempone finito complete 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>resolui corpus infinitum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1075">
          ⁋ Pensatis tamen omnibus via communis est 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>mihi pro nunc probabilio scilicet quod non sunt factibilia simul in 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>finita actu abiuicem diuisa. Et ad primum argumentum 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>in contrium negatur possibilitas talis diuisionis 
          impossibi<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>le enim est quaelibet partium proportionalium totaliter ab 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>inuicem distinctarum per aliquam potentiam actu esse a qua 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>libet alia esse diuisa quia hoc fieri includit repugnan 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>tiam licet hoc demonstratiue probare difficile foret potest 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>tamen sic persuaderi ponantur duo mobilia. c. et. d. moue 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>ri de b. ad a. et mouebitur. d. in duplo velocius quam. c. 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>ita quod semp. d. cum venerit ad finem alicuius partis pro 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>portionalis quiescat donec .c. veniat ad illud vel su 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>pra eandem lineam vel supra aliam equalem vmo possunt 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>supra eandem oe potentia dei posito quod sint corpora 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>glorificata quia tunc non impedirent se et quod .c. veniat in vne 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>hora ad a in hoc instanti gratia exempli terminata tunc 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>sequitur quod c. et. d. puenient in hoc instanti ad a. et neutrum 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>prius alio consequens et contra positum quia quaelibet partem 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>proportionalem prius pertransit .c. quod. d. igitur omnes prius 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>c. quod. d. igitur. d. prius peruenit ad a. et si sic igitur 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>per aliquod tempus prius fuit ad a. sit hoc tempus 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>c. tunc in c. non mouebuntur. d. quia sint ad a. 
          to<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>to tempone. e. et.c. toto tempone. et mouebatur aut igitur .c. in  
          <lb ed="#Pa" n="109"/>et tempone transit vnam partem proportionalem tantum et per 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>consequens vltimam quod est probandum aut plu 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>res et tunc non est in omni parte proportionali. d. ex 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>pectauit. d. contra expositum igitur ex hoc quod ponum 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>tur partes proportionales actu infinite cum alio pos 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>sibili non repugnante sequuntur contradictonia scilicet quod.  
          <lb ed="#Pa" n="115"/>c. et. d. simul proueniant ad a. et quod non sicut probatur in 
          eo<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>dem casu arguitur quia in hoc instanti terminetur aliquis 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>motus corporis .c. et nullus motus aggregatus termiatur 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>in hoc instati nisi propter hoc quod aliqua eius pars termi 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>natur igitur aliquis motus vnus .c. terminatur in hoc 
          in<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>stanti et sequitur necessario quod iste fuit factus super 
          vlti<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>mam partem proportionalem quia aliter non esset vnus sed 
          agu<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>gregatus ex multis. Probatur in hoc casu sequitur quod 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>in hoc instanti termietur aliquis motus. d vel alia quies 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>eius si motus iste aliquis iste fuit super vltimam partem 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>quia ille est vere vnus ratione spacii et temporis cum non sit 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>aliquis aggregatus motus. d. continuus per positum 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>et ita est aliqua pars vltima. Si vero terminetur 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>quies d. cum illa non sit infinita sed finita igitur in aliqua 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>instanti incepit sit illud li tunc in sc f terminatur ali 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>quis motus et sequitur necessario sicut prius quod iste 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>fuit super vltimam partem. Probatur sic quia anime 
          infini<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>te quae ponerentur istomodo producte habeant corpora 
          <!--311.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="134-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>glorificata infinita equalia et sint sic infiniti homines 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>ordinati super spacium. a. b. compositum ex partibus 
          propor<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>tionalibus infinitis in actu minoribus existentibus 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>versus a. et corpus vnius terminetur in fine partis 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>proportionalis. a. et corpus secundi terminetur in fine se 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>cunde partis et sic de infinitis super omes partes et 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>sit .c. corpus extra lineam. a. b. distans ab a. pedalitur 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>Tunc arguitur aliquis homo est propinquissimus .c. quia si c. 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>accederet quo vsque perueniret ad homines aliquem 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>istorum primo tangeret qui sit sor. Aut igitur sor. tan 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>git a. aut non si non igitur distat per certam partem. a. b 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>linee ab ipso a. in qua parte sut infinite partes ver 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>sus. a. et ante illam solum finite igitur ante illam solum 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>sunt finiti homines nec plures sunt super totam 
          se<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>cundum hanc responsionem igitur non sunt super totam lineam 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>nisi finiti homines contra positum. Si sor. tangit a. igitur 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>aliqua pars proportionalis tangit a. quia 
          propiquis<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>sime extremum sor. ad .c. erit simul cum terminis vnius 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>partis proportionalis. a. b. per proportionalem includit 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>contradictionem igitur. Probatur in eodem casu sequitur quod 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>annichilato sorte .c. tanget alium hominem distantem ab 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>a in parte penultima proportionali quodincludit con 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>tradictione sicut et quod aliqua sit vltima.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1234">
          ⁋ Item im 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>possibile est aliquam lineam adequate componi ex aliqui 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>bus quorum nullum termiatur ad terminum illius linee igitur 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>si omnes partes proportionales. a. b. sint actu diuerse 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>aliqua terminatur ad a. et illa erit vltima igitur etc. 
          Si<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>militer est de animabus si ponantur infinite iuccessiue produ 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>cte secudum ordinem partium proportionalium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1251">
          ⁋ Istudm argu 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>gumentum non procedit contraiptes proportionales 
          infini<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>tas in potentia seu etiam inexistentes alteri quia nulla ista 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>rum termiatur se sola ad a. et cum infinite protes sint in toto 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>sibi inexesentes quarum qualibet termiatur ad a.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1262">
          ⁋ Hic respondent 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>tenentes oppositu quod ista non stant simul. a. b. linea est 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>secum omnes partes proportionales actu diuisa et. a. 
          pun<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>ctus manet vt prius.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1271">
          ⁋ Dicunt etiam in casu tertii 
          argu<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>menti quod a. corpus non tanget aliquam partem. a. b. linee ni 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>si tangat infinitas et idem est de hominibus secundum casum illius 
          ar<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>gumenti in pertibus linee situatis. Ad secundum concedo quod infi 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>nitas animas etc. deus posset facem sicus nec aliud concludit 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>argumentum non tamen sequitur quod possit sicut facere infinitas. 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>tertium fundatur in falsa ymaginatione quia talia essent in ex 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>libus secundum veritatem et non solum secundum ymaginationem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1289">
          ⁋ Set 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>istu non soluit quia dato quod de facto non sint talia 
          indiui<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>sibilia tamen possibile est ea esse et ideo posset dici quod sicut in 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>continuo est multitudo infinita partium proportionalium disti 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>ctam non tamen actu diuisarum sic etiam ibi est multitudo 
          infi<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>nita punctor superficierum etc. impossibile est tam quod omnia sint 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>actu seorsum existentia extra partes continui ipsis pertibus 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>annichilatis tamen concedentis ifinitum non repugnaret 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>hoc impossibile.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1309">
          ⁋ Ad quartum conceditur quod deus nouit 
          in<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>finita equalia et infinitos homines et sic de similibus id est vel 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>tra omnem multitudinem finitam quor quodlibet si essetreent 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>hoc in actu et quodlibet talium posset deus producere in effe 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>ctu. Etiam non sequitur si non posset omnia actu producere quae 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>actualiter videt in sua sapientia excedit eius ptantem 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>vel voluntatem quia eius sapientia et eius potentia sunt peni 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>tus indistincta ex. 6 di. p. sed solum sequitur quod plura no 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>uit quam possint actu existere vel ab eo in actu esse pro 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>ducta nec hoc mirum quia ista cognosci a deo 
          distincti<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>sime nullam includit repugnantiam vt superius 
          vi<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>sum est.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1335">
          ⁋ Et si arguitur deus intelligit infinite extensum 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>igitur deus infinitum tale potest producere nam quamcumque vel 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>quantancumque creaturam deus intelligit tantam potest producere 
          <lb ed="#Pa" n="65"/> Antecedens probatur quia deus non potest intelligere maiore quam intelli 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>git igitur ita magnam intelligit sicut potest intelligere sed  
          <!--311.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>nulla est ita magna sicut deus potest intelligere nisi 
          infi<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>nita. Respondetur quod probatio antecedentis non sufficit quia eque 
          conclu<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>deret quod deus intelligeret infinitum finitum et infinitam mul 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>titudinem finitam vbi tamen est oppositum in adiecto. 
          Conse<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>quentia tamen patet quia nulla est mititudo finita ita magna 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>quin deus posset intelligere maionem applicetur 
          tota<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>liter forma arguendi quae prius etiam non sequitur deus non po 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>test maiorem intelligere quam intelligit igitur ita 
          ma<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>gnam intelligit sicut potest intelligere quia hec signifi 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>cat quod aliquam ita magnam intelligit quod non intelligere 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>maiorem que falsa est.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1375">
          ⁋ Solutio concordat cum pri 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>ma parte solutionis praecedentis de finita multitudie 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1382">
          ⁋ Aliter posset dici correspondenter ad secundam partem 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>eius praecedentis solutionis quod licet deus actu intelligat 
          infini<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>tum extra se in magnitudine vel in gradu non tamen potest ali 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>quod tale producere quia repugnantiam includit tale 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>esse sicut dictum est de multitudine.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1393">
          ⁋ Ad quintum nega 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>tur discursus quia ex praemissis conditionibus non infertu 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>talis conclusio cathegorica.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1400">
          ⁋ Ad 6 negatur prima con 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>clusio ex eadem radice quia assumptum est conditionale cuius 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>antecedens est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1407">
          ⁋ Ad 7 diciter quod si ly quicquid distribuit 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>absolute discursus non valet sed est fallatia figure di 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>ctionis quia in minori subsumitur aliqualiter vel 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>aliquale esse qualiter signatur per propositionem et 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>in maiori fit distributio absolute pro quidditalibus 
          re<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>rum. Si autem ly quicquid distribuatur pro complexe 
          enun<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>ciabilibus maior neganda est qnia possum ymagi 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>nari aliquod corpus protendi in infinitum et hominem esse 
          ir<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>rationalem et tamen hoc non est factibile quando repugnantiam 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>includit illi autem qui opinantur in alteratione etc. male 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>credunt sicut in materia de augmentatione formarum est 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>superius declaratum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1433">
          ⁋ Ad 8 dicitur quod in illo casu talis motus 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>nunquam terminaretur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1439">
          ⁋ Ad 6. dicitur quod admisso casu non se 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>quitur quod sol in secunda parte etc. et sic consequenter quia non 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>oportet quod secundum decrementum resistentie 
          proportio<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>naliter velocitetur motus propter certum et determinatum 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>excessum potentie motiue super mobile vel propter habitudi 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>nem certa quam habent adinuicem ymo repugnatiam inclu 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>dit quod taliter velociter secudum omnes partes 
          proportiona<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>les.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1457">
          ⁋ Ad 10 negatur antecedens quia licet deus possit talia 
          face<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>re in actu quantum libebit finite sed non infinities. Per 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>hoc potest responderi ad similia sic arguitur sit prima alba 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>et secunda nigra vsque ad finem vel sit prima. a. secunda. b. 
          ter<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>tia a. quarta. b. et sic semper aut a. finis linee tangit 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>albam aut non albam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1470">
          ⁋ Tertium dubium vtrum in continuo 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>sint calida infinita vel an in entibus sint aliqua 
          in<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>sinita prout supponitur in responsionibus praedictis. 
          Respon<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>detur concedendo quod alique sunt omnes partes huius 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>continui et que sunt infinite partes eiusdem deus 
          di<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>stincte videt igitur. Antecedens probatur quia omnes huius continui 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>simul sumptas videt deus igitur omnes eius partes huius 
          conti<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>nui simul posite sunt in hoc continuo etiam. sumpto ly 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>omnes collectiue igitur per conuersionem aliqua 
          exi<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>stentia in hoc continuo sunt omnes partes simul sum 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>pte huius continui sicut sequitur omnes apostioli dei sunt 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>duodecim igitur aliqua duodeci sunt omnes apostoli 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1496">
          <lb ed="#Pa" n="123"/>⁋ Item iste partes proportionales demonstrando partes 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>quarum prima est. a. et nulla vltima sunt signatissime a 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>deo cognite et demonstrabiles in natura totaliter 
          di<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>stincte et ordinatissime adinuicem consequentes se quamuis solum 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>sunt in potentia in toto et non in actu sequestrationis adin  
          <lb ed="#Pa" n="128"/>uicem et iste omnes sunt sicut sumpte de quibus est simo et non sunt 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>praecise infinite igitur finite. Item due medietates huius con 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>tinui sunt omnes partes eiusdem et sunt infinite et ita aguitur de 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>tribus tertiis etquattuor quaerti. Et si dicis tales partes vel 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>sunt omnia diuisibilis huius continui vel omnia indisibilia. non 
          <!--312.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="134-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>secudum vt patet de se nec primum quia ista diuisibilis 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>sunt diuisibilia in alia igitur partes primo date non erant 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>omnia diuisibilis huius continui. Respondetur quod licet omnia ista 
          in<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>diuisibilia sicut sumpta sint diuisibilia non tamen sequitur quod 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>omnia sicut sumpta sint diuisibilia in alia nec etiam in semetit 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>sa sed quadam eorum in alia eorundem ymo quodlibet eorum est in  
          <lb ed="#Pa" n="7"/>alia a se diuisibile. Exemplum percutiat sortes platoni 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>t plato ciceronem et cicero sortem omnes isti sunt sicut sumpti 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>percutiunt homines et tamen nec seipsos quia nullus eorum 
          percuti<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>seipsum nec alios homines sed unus quisque eorum percutit alium 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>eorundem et hoc sufficit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1551">
          ⁋ Quartum dubium potest esse con 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>tra quartam conclusionem videtur enim quod anima Christi et qualibet 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>creatura intellectualis sict possit distincte cognosce 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>re etiam naturaliter infinita est anima Christi mere naturaliter 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>videns petrum videt pari ratione visionem illam quae videt pe 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>trum quia ex obiecto sufficientur prasente ipsi potentie non in  
          <lb ed="#Pa" n="17"/>pedite et ipsa potentia sequitur naturaliter eius cognitio 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>vbi ambo agunt mere naturaliter. Set visio illa quae anima anima 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>Christi videt petrum est sufficientur ponens illi anime et tam illa quae 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>visio illa sunt mere naturaliter actiua visionis secunde et 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>ari ratione visio secunda et anima sunt actiua mere 
          natura<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>liter et sic in infinitum quaelibet enim est sufficientur ponens et poten 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>tia non impeditur igitur stati petro viso ab anima Christi ipsa 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>videbit simul infinita quodlibet distincte quia non est ma 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>ior ratio quod vnum distincte quam aliud etiam omnia ista 
          obie<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>cta sunt diuisibilia secundum spem igitur quodlibet illorum sui 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>ficienter potest immutare potentiam non inpeditam ad sui 
          no<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>ticiam discretiuam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1590">
          ⁋ Confirmatur quia nisi ex tali obiecto 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>sufficienter prasente sequatur sua actualis cognitio nun 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>quam necessitatur intellectus eius ad intelligendum quia non 
          ne<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>cessitatur ad intelligendum nisi per habitum vel speciet obie 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>cti vel per praesentiam eius realem et si habitus vel species potest ne 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>cessitare ad actualem cognitionem obiecti multo for 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>tius ipsum obiectum ponens realiter potentie cognitiue. 
          Re<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>spondetur forte quod prima visio vel cognitio actualis ha 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>bens petrum pro obiecto cognoscitur per seipsam vel videtur 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>formaliter per seipsam ideo non sequitur processus vlterius et 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>per consequens in infinitum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1615">
          ⁋ Contra augustinus dicit 6. de tri. ca. 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>o oe paruis quod omnis res quam cognoscimus cum gene 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>rat in nobis noticiam sui ab vtroque cognitiuo pariter 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>a cognoscente et cognito.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1624">
          ⁋ Sed idem non posset 
          pare<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>re vel gignere se igitur si visio cognoscitur hoc erit 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>visionem vel cognitionem aliam ab ea distinctam et per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>ipsa cognoscitur alia visione.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1633">
          ⁋ Et tunc visio petri 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>simul posset videri mere naturaliter duabus visionibus 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>ab eadem anima quod non videtur rationale. Consequentia patet 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>quia secundum hanc responsionem ipsa videtur per seipsam et etiam 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>probatur quod videtur per aliam quia nisi dum esset attenderetur et 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>videretur sequitur quod non posset cogitarim vel 
          memo<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>rari postquam corrumperetur nihil enim indiuidualiter et disti 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>cte mere naturaliter cognoscitur dum est absens vel dum 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>non est nec cogitatur dum non est nisi fuerit visum cum 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>esset tali visione que relinqueret abstractiuam 
          propri<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>am habitualem respectu huius obiecti mediante 
          ab<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>stractiua actuali quam causauit talis visio vel nisi 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>relinqueret aliquam spirem respectu sui dum esset et si 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>secum spem relinquit pari ratione qualibet alia et tunc 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>haberentur ibi vt de actibus species infinite et qualibr 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>semper moueret ad actualem cognitionem a qua causa 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>batur pari ratione qua alia et similiter ad visionem sui 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>met et ita adhuc sequitur actualis infinitas actuum co 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>gnoscendi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1675">
          ⁋ Et sequitur quod duplex est actualis et intuiti 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>ua cognitio prime visionis dande vna per spriem eius 
          pro<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>priam et alia per seipsam nam nisi per spem caretur actualis 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>cogitatio illius cuius est species non haberetur postea 
          me<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>moria illius cuius esset talis species sicut nec secundum augu 
          <!--312.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>stinum iste potest recogitare oe visione potestis quem vidiur 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>dum transiret et tamen constat secundum eum. 4. de tri. ca. 8 in fine 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>quod vidit pontem et habuit spem pontis alioquin non  
          <lb ed="#Pa" n="70"/>plus ipsum transiuisset quam vnus cecus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1699">
          ⁋ Sed quia distractus 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>erat et non aduertit se videre pontem dum ipsum transeun 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>do vidit illum aut postea ipsum recolit se vidisse 
          requi<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>ritur igitur quod si aliquis recolit visionem alicuius quando 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>transiuit ista visio quod illam aduertit quando erat alia co 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>gitatione quam seipsa quia per seipsam non potest non vi 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>deri dum informat potentiam si ipsa sit visio sui et tamen 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>aliquando non sic videtur quando est vt possit postea recolli ex 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>titisse igitur oportet vt hoc fiat per aliam et distin 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>ctam visionem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1721">
          ⁋ Confirmatur quia angelus videns vi 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>sionem lapidis in alio angelo eiusdem speciei videt illam 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>visionem per visionem ab ipsa specifice distinctam igitur 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>multo fortius vel equalitur poterit per talem videri 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>mere naturaliter ab angelo cui inest et pari ratione 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>secua per tertiam et tertia per quartam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1735">
          ⁋ Item nisi visis 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>nes et cogitationes cognoscerentur per distinctas 
          co<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>gnitiones quod si detur veltr habetur propositum 
          sequi<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>tur quod nec volitiones recordarentur cum essent cor 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>rupte nisi essent relicte species earum in mente et 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>tunc de speciebus sequitur idem eo quod species 
          ne<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>cessario causabit cognitionem illius obiecti cuius est et 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>etiam ista spcies cabit cognitionem et sic siue detur 
          spe<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>cies cognitionis siue cogitatio volitionis sequitur pro 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>cessus in infinitum vt videtur quod autem hoc possit recorda 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>ri actus voluntatis quando ille non est patet per experientiam 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>et augustinus 10. confes. ca. 15 vbi dicit sic tristiciam meam 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>praeteritam letus meminit animus qui habet leticiam et 
          me<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>moria tristiciam letus est aimmus ex eo quod mest ei leticia 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>in memoria tristis vult dicere quod homo letus et non  
          <lb ed="#Pa" n="99"/>habens tristiciam recordatur tristicie praeterite et non 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>nisi per aliquid derelictum a tristicia alias prasente et fine 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>detur quod ille fuerit actus vel habitus vel species 
          vlte<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>rius deducetur modo priori. Item secundo ad principa 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>le huius dubii arguo quod anima Christi nouit distincte in 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>finita quia ipsa et alii beati sciunt omnia in actu secundo quae in 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>actu primo. Sed in actu primo sciunt infinita saltem 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>in verbo quod est eis loco habitus vel speciei ad  
          <lb ed="#Pa" n="107"/>actuales noticias producendas et ipsum verbum 
          respe<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>ctu infinitor est habitus sufficiens quia respectu omnim 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>quor ipsum verbum est cognitio et similiter quia 
          obie<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>ctum quodcunque ibi ponens faciat animam sufficienter in  
          <lb ed="#Pa" n="111"/>actu primo respectu cognitionis causande respectu 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>illius obiecti. Sed si aliquis actus ibi poneretur vl 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>timus ipse esset tale obiectum igitur ipse non esset 
          vl<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>timo cognitus et per consequens nullus erit ibi vltimus ma 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>ior patet per augu. 15. de trii. ca. 2xi. oe paruis. d. non 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>erunt ibi volubiles cogitationes ex vno in aliud 
          eun<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>tes et redeuntes igitur. Etiam que esset causa 
          cessa<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>tionis cognitionis actualis ibi obiecto poanente illi 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>potentie vel potentia sufficienter existente in actu 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>primo respectu actus secundi possibilis haberi respectu 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>talis obiecti praesentis. Dices forte quod voluntas 
          requi<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>ritur copulans parentem cum prole et ideo non 
          cognosci<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>tur de talibus nisi quia voluntas voluit cognosci. Ista 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>euasio non sufficit quia ista copulatio ad actum non est 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>semper necessaria per actum volendi elicitum 
          alio<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>quin omnem cognitionem precederet volitio quod 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>non est verum licet igitur voluntas hic in via 
          pos<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>sit diutius vel minus diuin obiecto iam praecognito 
          reti<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>nere actiue intellectus vel etiam sensus non tamen a volunta 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>te sed aliunde prouenit actus cognoscendipiius et maxime 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>ibi vbi omne impedimentum creditur esse 
          subla<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>tum licet per voluntatem possum oculos claudere et sic 
          <!--313.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="135-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>desinere videre quod preuidi non tamen in mea ptante est 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>quod oculis apertis non videam rem praesentem igitur sic de ocu 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>lis mentis respectu cognitionum sibi paesentium in verbe 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>quae etiam spire distiguntur quia visio proprsa petri vt obiecti que 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>sit. a. mere naturaliter causabit visionem sui specifici 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>a. se distincta quae sit b. quia obiecta ea specifice 
          distin<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>guntur et pari ratione visio propria ipsius b. quae sit .c. spe 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>cifice distinguitur a visione b. quia habet obiectu alterius 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>speciei et sic in infinitum procedendo. Probatur dato quod volun 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>tas possit impedire non haberentur sicut huiusmodi visiones tamen ad  
          <lb ed="#Pa" n="11"/>huc posset velle non impedire ymo optare habere sicu 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>tot quaet per naturam et obiector posset sicut recipe et tunc 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>euasio dicta non habet locum pecipue cum sit ibi naturale 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>desiderium cognoscendi et etiam cum nulla talis visio ob 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>esset sed prodesset. Probatur per quem modum impediret ibi 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>voluntas determinate visionem vel intellectionem vlti 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>me visionis dande nisi determinate volendo de ista non 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>cogitare. Sed hoc est sibi impossibile nisi determinate 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>de ista cogitetur et pari ratione argueretur de illa cogita 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>tione cogitationis et sic sine fine. Probatur nisi ex pre 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>sentia spei vel obiecti sequitur necessario et 
          natura<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>liter visio vel cogitatio nemo inuite tentaretur a 
          dyabo<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>lo quia dyabolus non potest immittere cogitationes menti 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>alio modo nisi praesentando sibi species aliquas vel 
          ob<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>iecta vel lpedimenta amouedo quae obstarent ne ad pre 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>sentiam obiecti vel speciei sequatur cognitio nata 
          natu<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>raliter sequi igitur sublatis obstaculis ex tali praesentia 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>sequitur naturaliter cognitio siue voluntas hoc velit si 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>ue nolit. Aliter forte diceretur quod ipse deus est causa impedi 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>ens ne omnes species vel habitus vel res per seipsam psens 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>intellectui moueat semper ad cognitionem sui.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1915">
          ⁋ Con 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>tra si igitur deus nolet aliquem impedire haberentur huius 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>simul actus infiniti et tunc foret q. miraculum quod non es 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>sent simul cogitationis infinite in anima tali distincte 
          se<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>cundum spem hoc autem falsum est quia nullum est uracu 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>lum quod hoc non fiat quod impossibile est fieri.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1928">
          ⁋ Sed ex prae 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>cedenti dubio impossibile est simul fieri infinita in actu 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>qualia essent si darent infinita specifice disticta.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1935">
          ⁋ Ali 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>ter forte dicetur quod intellectus capiet simul tot quot 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>poterit simul recipere et ad istam maximam multitudi 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>nem stabitur quecumque fuerit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1944">
          ⁋ Contra data maxima 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>multitudine quae posset simul recipi in gradibus datis 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>adhuc possunt recipi duplo posesnes in gradibus 
          subdu<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>plis et quadruplo plures in gradibus subquadruplis et 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>sic sine fine.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1955">
          ⁋ Aliter igitur videtur mihi dicendum. Pri 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>mo quod non sufficit dicere quod quaelibet cogitatio 
          cogno<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>scitur per seipsam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1963">
          ⁋ Secundo quod per voluntatem non stat 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>ne actuum talium habeatur infinitas.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1968">
          ⁋ Tertio quod nec 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>per deum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e1973">
          ⁋ Quarto quod est dare maximam multitudi 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>nem actuum specie distinctorum simul in anima recepti 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>bilium per naturam quia actus posterioris huius sunt 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>regulariter remissiores prioribus donec deueniatur ad  
          <lb ed="#Pa" n="53"/>aliquem qui pro sui remissione non sufficit cum intellectu 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>quem informet causare noticiam suam eo quod quilibet 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>eorum est in actu per se et non componit cum praeoribus 
          ali<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>quor qualibet specifice distinguitur nec etiam in distincte 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>per aliquam cognitionem sibi propriam alioquin iretur 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>in infinitum. Ex his satis patet qualiter argumentis hu 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>ius dubii respondendum est quia conceditur vltimum tam in 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>cognitionibus quam in habitibus vel etiam speciebus si ponun 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>tur quas tamen non pouerem nisi vocando spem actum vel 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>habitum. Unde concedo quod ibi omnis actus vel habitus 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>perfectus habet actum sibi proportionalem et hoc conce 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>do loquendo de habitu informante quod addo pro 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>pter habitum increatum hoc est propter ipsum verbum quod 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>est tali anime respectu multorum loco huius habitus ad  
          <!--313.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>agendum et iste habitus increatus nunquam faciet in intellectu 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>creato omnem noticiam quam potest. Secus est de habitibus 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>mere naturaliter actiuis vel aliis principiis efficienti 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>bus sufficientibus quibuscumque diceres possibile est quod pri 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>mus actus sit perfectior suo obiecto vt cum intelligitur res 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>aliquam vilioris speciei quam sit eius cognitio et si sic tuc etiam 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>mouebit ad perfectionem visionem quam sit ipsa igitur secunda 
          vi<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>sio est nobilioris speciei quam prima et pari ratione tertia quam 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>secua sic siue igitur semper posterior ita poterit 
          suffice<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>re ad causandum sui visionem sicut aliqua prioris. Responde 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>tur quod dato quod posterior sit nobilioris speciei quam praece 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>dens cum deuenietur ad aliquam ita remissam quae non 
          pote<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>rit suam propriam cognitionem care in isto passu.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e2045">
          ⁋ 
          Quin<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>tum dubium contra quartam conclusionem quandom si qualibet pars 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>obiecti visi inter quam et visum non ponatur cbstaculum 
          co<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>gnoscatur sua propria visione igitur et disticte nam destru 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>cta vna medietate obiecti deltruitur medietas visio 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>nis et per visionem residuam disticte videtur medietas re 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>sidua obiecti vt docet experientia igitur in toto prius 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>pari ratione distincte videbatur. Et similis est ratio de 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>qualibet alia parte si cuilibet propria visio correspondet. 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>Respondetur quod per sola medietatem visionis non distictius vide 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>bitur medietas ista quam prius videbatur toti inexistens sed si 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>videbitur distictius quam ande hoc erit per nouum actum 
          moue<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>bitur enim pupilla oculi vt aliter videtur et aptatur ad viden 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>dum parte istam distincte ab isto situ quam prius du solum con 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>fuse videbatur in toto.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e883-d1e2078">
          ⁋ Ad argumentum principale 
          q<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>conceditur conclusio illata quo ad illam partem scilicet quod anima 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>Christi esset infinite res peuillime quarum nullum ipa 
          di<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>slicte cognosceret sed quae ad aliam partem scilicet quod nec aliquam 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>illarum disticte posset cognoscere neganda est consequentia sicut 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>patuit ex tribus primis conclusionibus primi articuli nul 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>la enim ita parua particula est in toto quin per noticiam 
          vi<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>siuam canebile a verbo in hac anima possit disticte cognosci
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>