<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="82-v"/>
            <cb ed="#Pa" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e559"><!-- GHYaf3-l1d33q4 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e559-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e559-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum divina essentia generet vel generetur.
    </head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e114">
               <lb ed="#P" n="101"/>Quarto circa disti 
      <lb ed="#P" n="102"/>lctionem trigesimam tertiam 
      <lb ed="#P" n="103"/>Quero pro distinctione quin  
      <lb ed="#P" n="104"/>ta vtrum essentia diuina ge 
      <lb ed="#P" n="105"/>neret vel generetur
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e127">
      Uidetur 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod sic quia iste pater 
      gene<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rat et iste pater est essentiadi 
      <lb ed="#P" n="108"/>uina igitur essentia diuina 
      <lb ed="#P" n="109"/>e generat. discursus patet per 
      <lb ed="#P" n="110"/>anselmum oe procession spitu sanctus ca. 2 vbi ponitur non 
      <lb ed="#P" n="111"/>amittit suum consequens vbi non obuiat relationis 
      <lb ed="#P" n="112"/>oppositio sed inter essentiam et generare non est oppe 
      <lb ed="#P" n="113"/>sitio relationis quia tunc generare in diuinis non 
      <lb ed="#P" n="114"/>esset essentia consequens falsum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e149">
      ⁋ Item omne in  
      <lb ed="#P" n="115"/>diuinis generans filium est essentia igitur tantum 
      <lb ed="#P" n="116"/>essentia generat filium ibi est falsum ab vniuersa 
      <lb ed="#P" n="117"/>li ad exclusiuam de terminis transpositis Item es 
      <lb ed="#P" n="118"/>sentia diuina est pater igitur est pater filium uam 
      predi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cata antecedentis et consequentis conuertuntur igiti 
      <lb ed="#P" n="120"/>tur generat vel generauit et si generet quia est 
      pa<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ter generatur pari ratione quia est filius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e168">
      ⁋ Contra 
      <lb ed="#P" n="122"/>si essentia generet filium distigueretur a filio quem 
      <lb ed="#P" n="123"/>generaret et si generaretur a patre distingueretur 
      <lb ed="#P" n="124"/>a patre qui eam generaret quia nulla res est que  
      <lb ed="#P" n="125"/>seipsam gignat vt sit secundum <ref xml:id="GHYaf3-d1e559-Rd1e178">augustinum primo 
      <lb ed="#P" n="126"/>de tri. ca. 1</ref> illud est argumentum in <ref xml:id="GHYaf3-d1e559-Rd1e184">quinta di. primi</ref> cuius 
      sen<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tentia approbatur per ecclesiam contra ioachif 
      <lb ed="#P" n="128"/>et rationabiliter quia supposita fide trinitatis per 
      <lb ed="#P" n="129"/>sonalis et vnitatis essentialis omnia argumenta 
      <lb ed="#P" n="130"/>si nul in centrarium. ollecta non habent tantam eui 
      <lb ed="#P" n="131"/>dentiam ad oppositum sicut vnicum magistri argumentum 
      <!--209.xml-->
      <pb ed="#J" n="83-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>iam tactum ad propositum. Sed dubitatur quia 
      vi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>detur quod sancti et doctores sint in contrarium et ratio	 
      <lb ed="#P" n="3"/>ne.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e211">
      ⁋ Ater primo per anselmum oe procession spitu sancto co 
      <lb ed="#P" n="4"/>5 spiritum sanctum non esse de deitate patris sed de 
      re<lb ed="#P" n="5" break="no"/>latione stultissimum est dicere. Hic duo sunt contra 
      <lb ed="#P" n="6"/>te quoid sanct est de deitate pa. productiue scilicet quod sic lo 
      <lb ed="#P" n="7"/>quitur ibi et hoc erat hic ad probandum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e222">
      ⁋ Aliud 
      <lb ed="#P" n="8"/>dicit quod non est de relatione patris quia sic loqui 
      <lb ed="#P" n="9"/>tur ibi et hoc etiam est contra te quia per te pater 
      <lb ed="#P" n="10"/>et paternitas in diuinis sunt nomina synonima igi 
      <lb ed="#P" n="11"/>tur sicut filius est oe patre v spiritu sanctos ita etiam erit de 
      <lb ed="#P" n="12"/>paternitate illa.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e235">
      ⁋ Item vt supponit idem filius 
      <lb ed="#P" n="13"/>vel est de substantia patris vel de relatione eius non de 
      <lb ed="#P" n="14"/>relatione igitur de eius substantia seu deitate probo 
      mi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nonem sic si filius esset de relatione patris filius esset 
      <lb ed="#P" n="16"/>de relatione filium talem consequentiam facit de ss 
      <lb ed="#P" n="17"/>vbi verum concluditur sed probatio consequentie 
      <lb ed="#P" n="18"/>vniformiter procedit de filio faciendo 
      argumen<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tum sicut de siritu sancto consequentia enim sic ab ipso 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>batur nulla est relatio patris fine relatione filum sicut 
      <lb ed="#P" n="21"/>nihil est filium relatio fine patris relatione si igitur 
      <lb ed="#P" n="22"/>altera nihil est sine altera non potest aliquid dici 
      <lb ed="#P" n="23"/>de relatione patris et fine relatione filium quare in  
      <lb ed="#P" n="24"/>quit ipse sequitur spiritum sanctum esse de vtraque si est 
      <lb ed="#P" n="25"/>de vna et per consequens si est oe patre secundum 
      <lb ed="#P" n="26"/>relationem erit similiter de filio secundum 
      rela<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tionem verum nemo tam insipiens est qui hoc opi 
      <lb ed="#P" n="28"/>netur hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e272">
      ⁋ Ex hoc dupliciter agutem vnomodo dedu 
      <lb ed="#P" n="29"/>cendo conclusionem similem de filio vbi conclusio falsa 
      <lb ed="#P" n="30"/>erit igitur aliqua premissarum et non nisi illa quod 
      fi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>lius sit de relatione pa igitur Aliomodo quod 
      nul<lb ed="#P" n="32" break="no"/>lus est tam insipiens vt opinetiu spiritu sancto esse de relatio 
      <lb ed="#P" n="33"/>ne patris et de relatione filium igitur cum quilibet 
      <lb ed="#P" n="34"/>cat hoinicus opinetiu spiritus sanctus sse oe patre et filio nullus 
      <lb ed="#P" n="35"/>debet esse tam insipiens vt opinetur paternitatem et 
      <lb ed="#P" n="36"/>filtationem esse conuertibiliter et synonime patrem et 
      <lb ed="#P" n="37"/>filium cuius oppositum dixisti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e294">
      ⁋ Item post eodem 
      <lb ed="#P" n="38"/>li. ca. 8 fateamur eundt spitus sanctos de illius essentia 
      proce<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dere cuius labiorum spiritus dicitur et pauloposi 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e302">
               <lb ed="#P" n="40"/>⁋ Si os patris intelliginmius essentiam patris non  
      <lb ed="#P" n="41"/>enim aliud est eius quam essentia eius vt sicut verbum 
      <lb ed="#P" n="42"/>domini est de essentia eius ita spiritus oris eius non sit ni 
      <lb ed="#P" n="43"/>si de ore eius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e313">
      ⁋ Item capitulo 13. spiritus sanctus est deus de 
      <lb ed="#P" n="44"/>deo id est essentia spitu sanctos est de essentia pael que vna in 
      tri<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bus esse intelligitur hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e320">
      ⁋ Item ca i spiritu sancto non  
      <lb ed="#P" n="46"/>procedere de dei tate pa. sed de paternitate nec per  
      <lb ed="#P" n="47"/>diuinitatem sed per filiationem est opinio. que se 
      <lb ed="#P" n="48"/>vna patenti fatuitate suffocat quod si dicat aliquis quia 
      <lb ed="#P" n="49"/>cum di co istum procedere de deitate patris et filium 
      <lb ed="#P" n="50"/>non possum ab hac deitate patris et filum separare 
      <lb ed="#P" n="51"/>deitatem quandom vna et eadem deitas est tertium et si 
      <lb ed="#P" n="52"/>de deitate patris et filium procedit de sua quoque vi 
      <lb ed="#P" n="53"/>detur procedere ad hoc iam supra me sufficienter 
      <lb ed="#P" n="54"/>memini respondisse quia nulla persona ex se ipsa 
      <lb ed="#P" n="55"/>esse potest hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e344">
      ⁋ Item anselmus monol cap. 
      <lb ed="#P" n="56"/>4 dubitans an a patre et filio procedant duo amo 
      <lb ed="#P" n="57"/>res An vnus partim a patre et partima filio vel 
      <lb ed="#P" n="58"/>vnus totus a singulis et idem totus a duobus si 
      <lb ed="#P" n="59"/>mul.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e355">
      ⁋ Et subdit sed huius dubitationis 
      certitu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>do hic indubitanter cognoscitur quia non ex eo 
      pro<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cedit in quo plures sunt pater et filius sed ex eo in 
      <lb ed="#P" n="62"/>quo vnum sunt nam non ex relationibus suis quae plu 
      <lb ed="#P" n="63"/>ra sunt.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e366">
      ⁋ Alia enim est relatio pael alia filium sed ex tempora 
      <lb ed="#P" n="64"/>sua essentia que pluralitatem non admittit emittunt 
      <lb ed="#P" n="65"/>pater et filius tantum donum hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e374">
      ⁋ Item istius 
      <lb ed="#P" n="66"/>intentionis est richardus sexto de tri. ca. 22 vbi di 
      <!--209.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>cit quod nihil aliud est persona filium quam substantia genita sed Richardus. 
      <lb ed="#P" n="68"/>multitemporibus nostris surrexere qui non audent 
      <lb ed="#P" n="69"/>hoc dicere qui potius multo periculosius est con 
      <lb ed="#P" n="70"/>tra sanctorum patrum auctoritatem et tot 
      attesta<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tiones paternarum traditionum audent negare et 
      <lb ed="#P" n="72"/>pinibus modis consequantur repellere quod substantia gignat 
      <lb ed="#P" n="73"/>ubstantiam vel sapina sapinam pertinaciter negant quod om 
      <lb ed="#P" n="74"/>nes sancti affirmant.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e400">
      ⁋ Ad istud quod ipsi dicunt 
      <lb ed="#P" n="75"/>autoritatem inuenire non possunt afferant si dicunt 
      <lb ed="#P" n="76"/>aut possunt auctoritatem non dicam plures sed saltem 
      <lb ed="#P" n="77"/>vnam qui neget substantiam gignere substantiam nam ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="78"/>dicimus auctoritates multas et ipsi adducunt in  
      <lb ed="#P" n="79"/>morem golie gladium quo iugulantur defferentes 
      <lb ed="#P" n="80"/>ad certamen procedunt hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e416">
      ⁋ Item arguit ca. 
      <lb ed="#P" n="81"/>23. ponamus duos quorum vnus alicuius rei scien 
      <lb ed="#P" n="82"/>tiam vel alicuius artis noticiam perseipsum 
      excogi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tando inuenit et illam eandem scientiam alteri totam 
      tra<lb ed="#P" n="84" break="no"/>didit tunc eadem est scinia quae in corde primi est omni 
      <lb ed="#P" n="85"/>no inaccepta et in corde alterius accepta constat 
      <lb ed="#P" n="86"/>tamen quod scintia accepta non est inaccepta cum tamen in  
      <lb ed="#P" n="87"/>accepta et accepta sint essentialiter vna quis igi 
      <lb ed="#P" n="88"/>tur neget de sapina dei quod videt possibile in scia 
      <lb ed="#P" n="89"/>humana.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e438">
      ⁋ Item arguit filius habet esse a patre ex 
      <lb ed="#P" n="90"/>patris generatione igitur et sapere cum idem sit ei 
      <lb ed="#P" n="91"/>sapere et esse. constat igitur quod filia sapinia vel potius 
      <lb ed="#P" n="92"/>filius sapina sit ex patre genita recte igitur de filio 
      <lb ed="#P" n="93"/>dicitur quod sit genita sapina sicut et oe patre quod sit 
      sa<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pientia ingenita et tamen vtrobique est eadem sapientia 
      <lb ed="#P" n="95"/>nec tamen ingenita est genita nec genita est ingeni 
      <lb ed="#P" n="96"/>ta.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e456">
      ⁋ Si vero filius sit genita sapientia est et genita 
      <lb ed="#P" n="97"/>substantia nec enim aliud est eius sapientia quam eius substantia ge 
      <lb ed="#P" n="98"/>sita nec tamen ex hoc pater est substantia ingenita et 
      <lb ed="#P" n="99"/>filius substantia genita sequitur quod sit alia et anima substantia sed alia 
      <lb ed="#P" n="100"/>et alia persona.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e467">
      ⁋ Tertio probat hoc idem sic ca. 
      <lb ed="#P" n="101"/>24 resupto primi argumenti sui casus ponatur cum 
      <lb ed="#P" n="102"/>hoc quod nomen doctrine tam actiue quam passiue acci 
      <lb ed="#P" n="103"/>piatur vt doctrina dicatur tam eius qui docet quam 
      <lb ed="#P" n="104"/>eius qui docetur tunc in dicto casu alia est doctri 
      <lb ed="#P" n="105"/>na vnius et alia est doctrina alterius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e481">
      ⁋ In vno nam 
      <lb ed="#P" n="106"/>que doctrina docens est in alio doctrina discurrens 
      <lb ed="#P" n="107"/>quamuis in vtroque tam in adiscente quam in docente sit 
      <lb ed="#P" n="108"/>vna et eadem scientia sic in proposito sicut enim in natu 
      <lb ed="#P" n="109"/>ra humana edocens scientia et edocta scilintia est vna 
      <lb ed="#P" n="110"/>cademque sapina et per consequens est vna eademque scilinta 
      <lb ed="#P" n="111"/>veruntamen alia et alia doctrina sic etiam in diuina na 
      <lb ed="#P" n="112"/>tura sapina gignens et sapina genita est vna eademque  
      <lb ed="#P" n="113"/>sapientia et per consequens est vna eodemque substantia. 
      Ue<lb ed="#P" n="114" break="no"/>runtamen alia et alia persona sicut itaque in humana 
      <lb ed="#P" n="115"/>natura ex eo quod vnius est scilintia accepta et alterius 
      <lb ed="#P" n="116"/>inaccepta nec accepta dicitur inaccepta 
      nullate<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nus sequitur quod sit in eis alia et alia scilintia sed alia 
      <lb ed="#P" n="118"/>et alia doctrina sic in natura diuina ex eo quod vnius est 
      <lb ed="#P" n="119"/>substantia genita alterius substantia ingenita nec genita sit 
      <lb ed="#P" n="120"/>ingeni ta nullomodo sequitur quod ibi sit alia et alia 
      <lb ed="#P" n="121"/>substantia sed alia et alia persona.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e518">
      ⁋ Item illo modo fi 
      <lb ed="#P" n="122"/>lius generatur ab aliquo ente et non ab accidente igi 
      <lb ed="#P" n="123"/>tur a substantia et illa non est nisi essentia diuina igitur 
      <lb ed="#P" n="124"/>filius generatur ab essentia diuina.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e527">
      ⁋ Item in deo 
      <lb ed="#P" n="125"/>est aliqua relatio genita cum relatio filium sit filius 
      <lb ed="#P" n="126"/>vt patet di. 33 primi igitur in deo est aliqua 
      enti<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tas genita consequentia tenet ab inferiori ad 
      su<lb ed="#P" n="128" break="no"/>perius et vltra igitur ibi est aliqua essentia geni 
      <lb ed="#P" n="129"/>ta cum omnis entitas sit essentia Item si nulla es 
      <lb ed="#P" n="130"/>sentia esset genita igitur nullum genitum est essen 
      <lb ed="#P" n="131"/>tia per conuersionem simplicem consequens est falsum. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e545">
               <lb ed="#P" n="132"/>⁋ Item si non hoc potissime esset sicut arguit Ma 
      <!--210.xml-->
      <pb ed="#J" n="83-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>di. 5 primi quod si pater generaret essentiam diuinam reli 
      <lb ed="#P" n="2"/>tiue diceretur ad pa et esset genitor illius rei que  
      <lb ed="#P" n="3"/>ipse est quod est falsum cum nulla res secundum 
      au<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gustinum seipsam generat sed hec non obstant quia 
      <lb ed="#P" n="5"/>eodem modo argueretur quod pater non generat deum: quia cum praiter 
      <lb ed="#P" n="6"/>idem sit ipse deus sequitur quod pater esset genitor 
      ipsi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>us rei que ipse est. Item sequitur hecessentia est filius 
      <lb ed="#P" n="8"/>igitur hec essentia est habens patrem igitur hec es 
      <lb ed="#P" n="9"/>sentia est genita consequentia patet quia in 
      omni<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bus predicata antecedentis et consequentis conuer 
      <lb ed="#P" n="11"/>tuntur et subiectum est idem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e580">
      ⁋ Ad primum dicen 
      <lb ed="#P" n="12"/>dum vnomodo quod dicere personam patris constitui 
      <lb ed="#P" n="13"/>ex deitate et relatione tamquam re alia a deitate ex per  
      <lb ed="#P" n="14"/>te rei sicut quidam ponunt et tunc simul tene spiritu sanctus de 
      <lb ed="#P" n="15"/>relatione patris et non de substantia stultissimum esset sed 
      <lb ed="#P" n="16"/>qui tenet personam esse summe simplicem nec in ea deiu¬m 
      <lb ed="#P" n="17"/>tatem quouismodo a relatione distingui et tamen 
      <lb ed="#P" n="18"/>personam esse realiter per se et primomodo relatio 
      <lb ed="#P" n="19"/>nem ita quod prima formalitas sit formaliter paterni 
      <lb ed="#P" n="20"/>tas si tunc dic. spiritus sancto sic esse de relatione patris ita 
      <lb ed="#P" n="21"/>sicut de patre qui precise est illa relatio et etiam 
      <lb ed="#P" n="22"/>deitas non facit stultitiam veruntamen est siritu sancto non sic 
      <lb ed="#P" n="23"/>est de relatione patris vel de patre quia pater 
      prae<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cise est quia tunc non esset a filio sed quia spirator 
      <lb ed="#P" n="25"/>spiratio autem actiua communis est patri et filio. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e613">
               <lb ed="#P" n="26"/>⁋ Item quicquid sit de auctoritate sua ista et aliis 
      <lb ed="#P" n="27"/>ecclesie auctoritas est preponenda.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e621">
      ⁋ Aliter possei 
      <lb ed="#P" n="28"/>dici quod tenere personam esse in se quandam entitatem per 
      <lb ed="#P" n="29"/>sonalem cui non sit intrinseca paternitas vel filiatio 
      <lb ed="#P" n="30"/>sed sit vna res sibi addita qua pater referatur ad  
      <lb ed="#P" n="31"/>filium sicut proportionaliter secundum quandam 
      <lb ed="#P" n="32"/>opinionem vt pote pigam in creaturis pater referi 
      <lb ed="#P" n="33"/>ad filium per relationem paternitatis ab eo realiter 
      <lb ed="#P" n="34"/>distinctam et tunc dicere siritu sancto esset de relatione 
      pa<lb ed="#P" n="35" break="no"/>et non de substantid est non de fundamento ipsius relationis 
      <lb ed="#P" n="36"/>esset stui tissimum Uerbi gratia in simili articulus 
      <lb ed="#P" n="37"/>damnatus est dicere deum esse in genere certe recte ponem 
      <lb ed="#P" n="38"/>do hoc et simul cum hoc quod omnem quod est per se in 
      ge<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nere est compositum hoc erroneum esset non propter 
      <lb ed="#P" n="40"/>primum sed propter secundum sic est hic 
      propor<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tionaliter.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e654">
      ⁋ Aliter diceretur quod ponere in deo essen 
      <lb ed="#P" n="42"/>tiam quasi materiam circunscriptis tamen imperfectio 
      <lb ed="#P" n="43"/>nibus ne filius generetur de nihilo sicut posuit habe 
      <lb ed="#P" n="44"/>ricus de gaudauo et multi alii et dicere simul cum 
      <lb ed="#P" n="45"/>hoc siritu sanctus sit de relatione patris et non de substantia patris 
      <lb ed="#P" n="46"/>ita quod ly de diceret circunstantiam cause quasi materi 
      <lb ed="#P" n="47"/>alis stultissimum esset Aliter potest dici quod cum 
      dici<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tur filius v spi snt est de substantia patris vt dicunt docto 
      <lb ed="#P" n="49"/>res aliqui sicut bonauentura et scotus concordant 
      <lb ed="#P" n="50"/>quod ly de non dicit circunstantiam cause materialis nec 
      e<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tiam cause productiue ita quod deitas producat fili 
      <lb ed="#P" n="52"/>um v spiritu snctus sed ly de dicit ibi circunstantiam consubstantialita 
      <lb ed="#P" n="53"/>tis filium v spit snct cum patre et simul cum hoc originem 
      <lb ed="#P" n="54"/>filium v spiriu sancto ab eodem patre per istum modum non 
      <lb ed="#P" n="55"/>posset dici quod filius vt spiritu sanct sit de relatione patris id ist 
      <lb ed="#P" n="56"/>quod sit eadem relatio propria quae est pater vel patris. 
      <lb ed="#P" n="57"/>Dicere enim quod ista sit oe patris relatione et non de 
      <lb ed="#P" n="58"/>deitate vel substantia patris ad hunc intellectum esset 
      <lb ed="#P" n="59"/>stultissimum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e696">
      ⁋ Ad secundum dicitur iuxta predi 
      <lb ed="#P" n="60"/>cta quod tenendo quod proprietas personalis patris est 
      <lb ed="#P" n="61"/>essentialiter paternitas seu relatio concedo quod filius 
      <lb ed="#P" n="62"/>est de relatione patris sicut oe patre et non de sub 
      <lb ed="#P" n="63"/>stantia patris tamquam de generante.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e707">
      ⁋ Et vltra conce 
      <lb ed="#P" n="64"/>do siritu sanctos est ita de relatione filium sicut patris nec hoc 
      <lb ed="#P" n="65"/>est insipientia aliqua sed fidei auctoritas ad hoc 
      <lb ed="#P" n="66"/>necessitat. consequentia tamen anselmi non valet quia 
      <!--210.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>eque bene concluderet quod filius esset de relatione 
      <lb ed="#P" n="68"/>filium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e725">
      ⁋ Exemplum ad hoc in creaturis secundum 
      o<lb ed="#P" n="69" break="no"/>pinionem ponentium respectus ab absolutis realiter 
      <lb ed="#P" n="70"/>distingui passio est effectus illatioque actionis et nec 
      <lb ed="#P" n="71"/>actio posset esse sine passione nec econuerso saltem 
      <lb ed="#P" n="72"/>naturaliter in creaturis et tamen passio non est a pas 
      <lb ed="#P" n="73"/>sione licet sit ab actione. Sed tenendo aliquam 
      quae<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tuor opinionum seu modorum dicendi pretactor 
      <lb ed="#P" n="75"/>tunc diceretur sicut prius Si autem diceretur quod ita 
      <lb ed="#P" n="76"/>vere secundum rei veritatem est realiter quelibet 
      <lb ed="#P" n="77"/>personalitas diuina paternitas vel filiatio vel spi 
      <lb ed="#P" n="78"/>ratio actiua vel passiua sicut humanitas est 
      effe<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tus dei vel sicut albedo quelibet est similitudo  
      <lb ed="#P" n="80"/>licet forte personalitas non sit essentialiter et per 
      <lb ed="#P" n="81"/>se primomodo relatio vel paternitas plusquam 
      huna<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nitas sit per se et primomodo effectus dei vel quod 
      al<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bedo sit similitudo rei similis sicut quidam dicunt 
      <lb ed="#P" n="84"/>tunc aliter glosari posset Anselmus quam prius quia quae 
      <lb ed="#P" n="85"/>libet persona vel personalitas diuina esset ad se et 
      <lb ed="#P" n="86"/>absolute personalitas talis vel persona si tamen 
      <lb ed="#P" n="87"/>vna earum puta prima esset in ordine ad secundam 
      <lb ed="#P" n="88"/>relatiue paternitas et econtra secunda in ordine 
      <lb ed="#P" n="89"/>ad primam esset filiatio et ambe ad tertiam esset 
      <lb ed="#P" n="90"/>spiratio actiua tunc spiratio actiua esset ad se ab  
      <lb ed="#P" n="91"/>solute entitas vel proprietas communis tamen 
      pa<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tri et filio.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e780">
      ⁋ Et tunc esset vlterius dicendum quod 
      fi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>lius non procedit a patre secundum hoc quod ipse 
      re<lb ed="#P" n="94" break="no"/>fertur ad filium sicut nec in creaturis sed secundum 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod est talis personalitas absolute sicut si dicentur 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod sor, non est de relatione platonis patris sui sed de 
      <lb ed="#P" n="97"/>orteitate vel huiusmodi i de natura hac 
      singu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lari non quia ipse est pater sed quia ipse est talis na 
      <lb ed="#P" n="99"/>tura nata sic producem vnde ego credo quod opinio con 
      <lb ed="#P" n="100"/>munis ponens essentialiter per se primo modo per 
      <lb ed="#P" n="101"/>sonas relatas ortum habuit a ponente relationes 
      <lb ed="#P" n="102"/>in creaturis aliquomodo a parte rei distingui ab  
      <lb ed="#P" n="103"/>absolutis quo remoto parum vel nihil 
      necessita<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ret ponem personas diuinas essentialiter per se 
      pri<lb ed="#P" n="105" break="no"/>momodo relatas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e812">
      ⁋ Ad tertium posset dici quod ly de 
      <lb ed="#P" n="106"/>dicit consubstantialitatem et originem a patre per idem ad quaer 
      <lb ed="#P" n="107"/>tum et per idem ad quintum ad sextum et ad 
      septi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>mum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e821">
      ⁋ Ad octauum dicendum est quod auctoritas 
      ri<lb ed="#P" n="109" break="no"/>chardi in proposito non debet ponderari quia au 
      <lb ed="#P" n="110"/>ctoritas ecclesie est in contrarium et etiam ipsemet co 
      <lb ed="#P" n="111"/>incidit sententialiter cum magistro dicens in secun 
      <lb ed="#P" n="112"/>da sua ratione supra posita non est aliud inquit patrem 
      <lb ed="#P" n="113"/>filio sapientiam dedisse vel filio accepisse quam patrem 
      <lb ed="#P" n="114"/>eum qui sapientia est generasse.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e837">
      ⁋ Ex quo videtur 
      <lb ed="#P" n="115"/>quod cum ipse dicit sapientiam vel essentiam generare 
      <lb ed="#P" n="116"/>vel genitam esse ipse accipit essentiam vel sapientiam non  
      <lb ed="#P" n="117"/>pro deitate communi tribus personis sed personali 
      <lb ed="#P" n="118"/>ter pro hac persona vel pro illa sicut cum dicimus 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod deus generat vel quod deus generatur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e850">
      ⁋ Et etiam 
      <lb ed="#P" n="120"/>ad hunc sensum mai. glosat auctoritates sanctorum 
      <lb ed="#P" n="121"/>vt patet in textu ideo frustra contra ma. garrulat 
      <lb ed="#P" n="122"/> Ad d scilicet rationem richardi recepto casu 
      qui<lb ed="#P" n="123" break="no"/>possibilis est dicendum quod non est eadem scientia in vno 
      <lb ed="#P" n="124"/>et in alio sed alia et alia sicut nec eadem veritas 
      <lb ed="#P" n="125"/>quia tamen ipse non accepit sciam pro qualitate vel 
      <lb ed="#P" n="126"/>habitu mentis eo quod eadem qualitas sit non est in diuer 
      <lb ed="#P" n="127"/>sis subiectis sed potius pro ipso scito et ita 
      conce<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ditur quod eadem est scilntia huius et illius et quod scilintia illius 
      <lb ed="#P" n="129"/>ab alio sit accepta ad istum sensum quia scilicet 
      <lb ed="#P" n="130"/>hoc scitum innotescit sibi ab alio
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e876">
      ⁋ Et cum dicitur quod sci 
      <lb ed="#P" n="131"/>entia alterius est omnino inaccepta. negandum est 
      <lb ed="#P" n="132"/>licet enim ab isto non sit inaccepta saltem per doctrinam 
      <!--211.xml-->
      <pb ed="#J" n="84-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non tamen sequitur quod non sit accepta sicut non 
      se<lb ed="#P" n="2" break="no"/>quitur hoc non videtur ab isto igitur non videtur. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e894">
               <lb ed="#P" n="3"/>⁋ Ad secundam rationem eius que minus valet con 
      <lb ed="#P" n="4"/>ceditur quod filius habet esse a patre ex patris gene 
      <lb ed="#P" n="5"/>ratione et etiam sapere et sapientiam intransitiue lo 
      <lb ed="#P" n="6"/>quendo id est est sapiens vel sapientia per hoc quod ge 
      <lb ed="#P" n="7"/>neratur a patre.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e908">
      ⁋ Sed ex hoc no sequitur quod ipsa 
      <lb ed="#P" n="8"/>sapientia accepit esse per generationem vel etiam ipse 
      <lb ed="#P" n="9"/>sapere et ideo non valet eius consequentia cum 
      in<lb ed="#P" n="10" break="no"/>fert quod filium sapientia sit a patre genita nisi sumatur 
      <lb ed="#P" n="11"/>sapientia personaliter et non pro communi sapientia 
      <lb ed="#P" n="12"/>tribus et tunc vlterior deductio non procedit 
      con<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tra ma. cum enim infert quod filius sit substantia genita 
      si<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cut et sapientia genita si sumat substantiam pro natura 
      <lb ed="#P" n="15"/>quando sicut ma. facit nec est verum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e928">
      ⁋ Si vero sumat 
      <lb ed="#P" n="16"/>notionaliter nomen subenur falsum est quod dicit scilicet 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod substantia genita non est substantia non genita quia ipse non 
      <lb ed="#P" n="18"/>posset hoc inferre nisi per hoc quod filius non est 
      pa<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ter qui est substantia genita dato igitur sibi quod substantia 
      inge<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nita possit sumi personaliter pro patre et per con 
      <lb ed="#P" n="21"/>sequens quod ex substantia genita demonstrando filium non est 
      <lb ed="#P" n="22"/>hec substantia ingenit a demonstrando patrem ex hoc non se 
      <lb ed="#P" n="23"/>quitur quod igitur non est substantia ingenita quia adhuc 
      <lb ed="#P" n="24"/>filius esset sapientia et substantia ingenita communis 
      tri<lb ed="#P" n="25" break="no"/>bus qui non posset poni genita quia a nullo ibi di 
      <lb ed="#P" n="26"/>stincta igitur adhuc sapientia genita esset sapientia 
      <lb ed="#P" n="27"/>et substantia ingenita et econtra alias sapinia et substantia nul 
      <lb ed="#P" n="28"/>la esset communis tribus nec deitas quod a prorincipio 
      <lb ed="#P" n="29"/>ecclesie fuit erroneum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e961">
      ⁋ Ad tertium que fundatur 
      <lb ed="#P" n="30"/>in casu prime rationis dicendum vt prius quod non est 
      <lb ed="#P" n="31"/>vna scientia vtriusque sumendo scientiam pro qualita 
      <lb ed="#P" n="32"/>te mentis sed pro scito conceditur vt prius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e970">
      ⁋ Et cum 
      <lb ed="#P" n="33"/>vlterius dicitur quod alia est doctrina vnius etc. si vo 
      <lb ed="#P" n="34"/>cat doctrinam sicut illud scitum falsum est Si vero 
      <lb ed="#P" n="35"/>vocet doctrinam vnius actiue dictam actum quo  
      <lb ed="#P" n="36"/>va cet iste et doctrinam alterius passiuam quali 
      ta<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tem in ipso canatam tunc verum est quod alia est 
      doctri<lb ed="#P" n="38" break="no"/>na huius et alia illius sed tunc iste due doctrine 
      <lb ed="#P" n="39"/>non sunt vna scientia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e988">
      ⁋ Ad to. Respondetur conce 
      <lb ed="#P" n="40"/>dendo quod filius generatur ab aliquo substantia sumpto li 
      <lb ed="#P" n="41"/>substantia pro omni ente quod non est accidens nec aggre 
      <lb ed="#P" n="42"/>gatum ex substantia et accidente et non sequitur filius 
      <lb ed="#P" n="43"/>generatur a substantia et non est ibi substantia nisi essentia con 
      <lb ed="#P" n="44"/>munis tribus igitur generatur ab essentia commu 
      <lb ed="#P" n="45"/>ni sicut non sequitur filius in diuiuis generatur a 
      <lb ed="#P" n="46"/>re aliqua et non est ibi res aliqua nisi essentia con 
      <lb ed="#P" n="47"/>munis igitur generatur ab essentia communi et 
      mi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nor ista probatur sicut alia quia scilicet omnis res 
      <lb ed="#P" n="49"/>in diuinis est essentia communis
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1012">
      ⁋ Item sicut non se 
      <lb ed="#P" n="50"/>quitur ab illa re demonstrato patre generatur fi 
      <lb ed="#P" n="51"/>lius et istam res est essentia communis igitur ab essen 
      <lb ed="#P" n="52"/>tia communi generatur filius ita nec sequitur ad  
      <lb ed="#P" n="53"/>dita dictione exceptiua Uerbi gratia ab ista re ge 
      <lb ed="#P" n="54"/>neratur filius et istam res non est nisi essentia communis 
      <lb ed="#P" n="55"/>igitur etc. quia hec minor significat quod hec res est es 
      <lb ed="#P" n="56"/>sentia et illa res fuit minor prioris discursus. Et 
      <lb ed="#P" n="57"/>vltra hoc significat quod hec res non est distincta ab 
      es<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sentia communi et virtute huius non est apparentia 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod sequatur conclusio quia tunc valeret ista forma 
      <lb ed="#P" n="60"/>ab ista re generatur filius et ista res non est disticta 
      <lb ed="#P" n="61"/>a chimera igitur a chimera generatur filius quod 
      <lb ed="#P" n="62"/>est falsum igitur color qui est ibi in ratione affir 
      <lb ed="#P" n="63"/>matiue.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1046">
      ⁋ Aliter diceretur forte quod filius nec 
      ge<lb ed="#P" n="64" break="no"/>neratur a substantia nec ab accidente sed a patre qui et 
      <lb ed="#P" n="65"/>substantia
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1053">
      ⁋ Ad 1m. dicendum supra sicut tactum est quod si 
      acci<lb ed="#P" n="66" break="no"/>pitur ly essentia transcendenter sicut res conclu¬ 
      <!--211.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>sio non esset neganda sed sumendo nomen essentie 
      <lb ed="#P" n="68"/>pro essentia diuina communi tribus personis sicut 
      <lb ed="#P" n="69"/>nec est sermo de ea tunc negatur consequentia licet 
      <lb ed="#P" n="70"/>enim entitas sit essentia aliqua communiter sumpto 
      <lb ed="#P" n="71"/>vocabulo et etiam omnis entitas diuina sit 
      essen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tia dia communis personis non tamen sequitur quodinfertur pro 
      <lb ed="#P" n="73"/>pter causas dictas in aliis palogismis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1077">
      ⁋ Ad 12 
      <lb ed="#P" n="74"/>patet ex dictis in precedenti questione articulo ter 
      <lb ed="#P" n="75"/>tio in solutione secundi dubii de conuersionibus hu 
      <lb ed="#P" n="76"/>iusmodi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1086">
      ⁋ Ad 13. dicendum quod non est simile argu. 
      <lb ed="#P" n="77"/>quia cum dicimus quod pater generet deum ly deum 
      <lb ed="#P" n="78"/>stat ibi pro supposito et non pro natura communi pro 
      <lb ed="#P" n="79"/>prium enim concretorum est stare pro suppositis vbi 
      <lb ed="#P" n="80"/>concernunt supposita nec stant proprie pro 
      natu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ra nisi sint synonima cum abstractis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1099">
      ⁋ Unde iste 
      <lb ed="#P" n="82"/>terminus deus secundum doctores sumitur commu 
      <lb ed="#P" n="83"/>niter pro supposito seu persona diuina minus au 
      <lb ed="#P" n="84"/>tem proprie pro natura communi licet quandoque pro 
      na<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tura communi sumitur sicut cum dicimus deus est 
      <lb ed="#P" n="86"/>pater et fict spiritus sanctus conuerso autem de nomine 
      abstra<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cto negatur quod propriissime stat pro natura communi 
      <lb ed="#P" n="88"/>sed raro vel numquam pro supposito sicut dicunt multi 
      <lb ed="#P" n="89"/>doctores vt bonauentura et sco et alii non nulli et 
      <lb ed="#P" n="90"/>ideo cum dicitur pater generat deum stat pro sup 
      <lb ed="#P" n="91"/>posito filium et cum additur quod pater est idem deus 
      su<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pto termino pro eodem supposito pro quo prius 
      <lb ed="#P" n="93"/>licet pater sit idem deus cum filio sumpto 
      termi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>no essentialiter pro natura communi Diceres forte 
      <lb ed="#P" n="95"/>si pater non sit idem deus cum filio sumpto termi 
      <lb ed="#P" n="96"/>no notionaliter cum pater si deus igitur erit alius 
      <lb ed="#P" n="97"/>deus et ita duo dii saltem notionaliter.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1136">
      ⁋ Respon 
      <lb ed="#P" n="98"/>deo illi qui non haberent conclusionem pro 
      incon<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uenienti patet quid dicerent et illi forsan magis 
      <lb ed="#P" n="100"/>irent ad proprietatem sermonis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1146">
      ⁋ Sed ego et alii 
      <lb ed="#P" n="101"/>qui conclusionem istam vitant habemus negare conclu 
      <lb ed="#P" n="102"/>sionem ne pusilli crederent ibi esse plures naturas 
      <lb ed="#P" n="103"/>diuinas sicut non sequitur deus pater non est deus fi 
      <lb ed="#P" n="104"/>lius igitur est alius deus etc. posita constantia 
      vtrius<lb ed="#P" n="105" break="no"/>que sicut nec sequitur hoc suppositum deitatis non  
      <lb ed="#P" n="106"/>est hoc suppositum deitatis igitur alia et alia dei 
      <lb ed="#P" n="107"/>tas est iste deus et iste nec est hic difficultas aliqua 
      <lb ed="#P" n="108"/>nisi quod fides canit hoc dicere quod proprietas 
      sermo<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nis peteret ne simplices decipi potuissent et etiam 
      <lb ed="#P" n="110"/>propter scandalum etichorum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1170">
      ⁋ Ad 14 dicendum 
      <lb ed="#P" n="111"/>quod si ly habens patrem stat ibi neutraliter et 
      sub<lb ed="#P" n="112" break="no"/>stantiue conceditur prima consequentia et negatur 
      <lb ed="#P" n="113"/>secunda si vero adiectiue negatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="114"/>secunda.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1181">
      ⁋ Contra ista de generare arguit 
      respe<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ctu essentie arguit b. bonauentura di. 5 primi 
      qui<lb ed="#P" n="116" break="no"/>pri,. quecumque sic se habent quod vna predicatur de alte 
      <lb ed="#P" n="117"/>ra essentialiter et per se primo modo unum suppo 
      <lb ed="#P" n="118"/>nit pro alio quia subiectum vere subiicitur 
      predi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cato sic est de essentia et patre quia hec est vera 
      per<lb ed="#P" n="120" break="no"/>seprimo modo essentia supponit pro patre igitur 
      <lb ed="#P" n="121"/>sicut sequitur pater generat igitur deus generat 
      <lb ed="#P" n="122"/>eo quod pro eodem supponunt subiecta vtriusque 
      pro<lb ed="#P" n="123" break="no"/>positionis ita sequitur pater generat igitur 
      essen<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tia generat propter eandem causam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1205">
      ⁋ Item de quo  
      <lb ed="#P" n="125"/>cumque predicatur subiectum et propria passio sed ge 
      <lb ed="#P" n="126"/>nerare est sicut propria passio patris secundum au 
      <lb ed="#P" n="127"/>ctoritates q. preallegatas cum igitur hec sit vera 
      <lb ed="#P" n="128"/>diuina essentia est pater igitur et hec essentia gene 
      <lb ed="#P" n="129"/>rat item ab inferiori ad superius affirmatiue est 
      <lb ed="#P" n="130"/>bona consequentia igitur bene sequitur pater 
      ge<lb ed="#P" n="131" break="no"/>nerat igitur essentia generat.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1223">
      ⁋ Ad primum istor 
      <lb ed="#P" n="132"/>dicendum quod maior est vera vbi est predicatio forma¬ 
      <!--212.xml-->
      <pb ed="#J" n="84-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>lis seu per inherentiam sed in ista pater est essentia 
      <lb ed="#P" n="2"/>vel deitas solum est predicatio ydentifica sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="3"/>in ista econuerso essentia est pater vel filius etc. quia 
      <lb ed="#P" n="4"/>si ibi esset predicatio formalis tunc optime sequaretur 
      <lb ed="#P" n="5"/>omnis essentia est pater igitur filius est pater et sic di 
      <lb ed="#P" n="6"/>similibus quia ad omnia contingit descendere al 
      <lb ed="#P" n="7"/>firmando de eis predicatum et pro quibus fiebat 
      <lb ed="#P" n="8"/>distr ibutio in subiecto de istis etiam prius dictumest 
      <lb ed="#P" n="9"/>vbi vide de hoc per idem ad secundum et ad 
      ter<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1256">
      ⁋ Secundum dubium que sit ratio negandi 
      <lb ed="#P" n="11"/>istam essentia diuina generat et assignat hic doctor 
      <lb ed="#P" n="12"/>rationem logicam dicens quandoque subiectum est abstractum 
      <lb ed="#P" n="13"/>abstractione vltimata et predicatum ex ratione 
      <lb ed="#P" n="14"/>sua non potest predicari nisi formaliter tunc non  
      <lb ed="#P" n="15"/>potest propositio esse vera in talibus terminis nisi sit 
      <lb ed="#P" n="16"/>per se primo modo sed generat est verbum ideo non 
      <lb ed="#P" n="17"/>potest predicari nisi formaliter sicut nomina adiecti 
      <lb ed="#P" n="18"/>ua tam nomina quam verba quam participia et ly 
      essen<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tia seu deitas est sic abstractum et ista propositio es 
      <lb ed="#P" n="20"/>sentia generat non est per se primo modo quia predica 
      <lb ed="#P" n="21"/>tum non est de intellectu subiecti igitur
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1283">
      ⁋ Sed ista 
      <lb ed="#P" n="22"/>ratio non valet ad realem difficultatem qua inquiri 
      <lb ed="#P" n="23"/>tur quare ista summa res simplicissia que est sit tres 
      <lb ed="#P" n="24"/>persone et qnelibet earum sigillati non generat ciu 
      <lb ed="#P" n="25"/>tamen ipsa sit pater que generat Item okam pro 
      <lb ed="#P" n="26"/>bat falsitatem maioris dicte rationis per hoc quod  
      <lb ed="#P" n="27"/>hec est vera essentia diuina communicatur si pit si es 
      <lb ed="#P" n="28"/>tamen predicatum est verbum adiectiuum et proposi 
      <lb ed="#P" n="29"/>tio non est per se primo modo Item de ista essentia di 
      <lb ed="#P" n="30"/>uina videtur ab intellectu creato Item essentia di 
      <lb ed="#P" n="31"/>uina intelligit et vult et est bona et diligibilis et 
      <lb ed="#P" n="32"/>huiusmodi Item essentia diuina creat et distigui 
      <lb ed="#P" n="33"/>tur a creatura in quibus est predicatio adiectiua 
      <lb ed="#P" n="34"/>vera et non per se primo modo
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1314">
      ⁋ Similiter in crea 
      <lb ed="#P" n="35"/>turis dicendo equinitas est a deo accepta creata et 
      <lb ed="#P" n="36"/>distiguitur a deo et ab asino quarum nulla est per se 
      <lb ed="#P" n="37"/>primo modo et tamen in exemplo de equinitate fingit 
      <lb ed="#P" n="38"/>se doctor iste secundum auicemnnam. d. quod equinitas nec 
      <lb ed="#P" n="39"/>est vnum nec multa nec in anima nec extra Sed di 
      <lb ed="#P" n="40"/>cendum est quod auicena in metha. sua loquitur sic de 
      <lb ed="#P" n="41"/>equinitate pro vt sumitur cum reduplicatione vo 
      <lb ed="#P" n="42"/>lens quod nihil talium predicatorum deficit equini 
      <lb ed="#P" n="43"/>tatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1336">
      ⁋ Dico igitur primo pro conclusione prima hu 
      <lb ed="#P" n="44"/>ius dubu primo quod quantum mihi videtur predicta 
      <lb ed="#P" n="45"/>ratio non est bona Secundo dico quod rationes magister di. 5  
      <lb ed="#P" n="46"/>sufficiunt prima fundatur in hoc quod nihil seipsum ge 
      <lb ed="#P" n="47"/>nerat secundum augustinum primo de trinitate. 
      <lb ed="#P" n="48"/>ca. primo. Secunda ratio si generaret propter hoc 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod est pater tunc generaretur propter hoc quod  
      <lb ed="#P" n="50"/>est filius nam a seipsa et non ab aliqua alia persona 
      <lb ed="#P" n="51"/>nisi a patre igitur pater esset genitor essentie di 
      <lb ed="#P" n="52"/>uine hoc falsum est quia cum pater essentia diuina 
      <lb ed="#P" n="53"/>ablatione et sit et deus sit eo igitur quod generat et 
      <lb ed="#P" n="54"/>est et deus est igitur non genito gignens sed gignenti 
      <lb ed="#P" n="55"/>genitum causa est vt sic et deus sit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1365">
      ⁋ Contra auteur sic sapi 
      <lb ed="#P" n="56"/>entia est de sapientia et lumen de lumine et sic de 
      si<lb ed="#P" n="57" break="no"/>milibus igitur etiam essentia de essentia Responde 
      <lb ed="#P" n="58"/>tur negando consequentiam quia hec nomina sapina 
      <lb ed="#P" n="59"/>lumen et substantia quandoque sumuntur proprie et tunc 
      predi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cta non conceduntur quandoque sumuntur appropriate 
      <lb ed="#P" n="61"/>ita quod ratione appropriationis sumuntur tunc no 
      <lb ed="#P" n="62"/>tionaliter et sic talia conceduntur sed vocabulum 
      <lb ed="#P" n="63"/>essentie non appropriatur alicui persone vnde di 
      <lb ed="#P" n="64"/>co quod nec lumen nec sapientia que est simul tres per 
      <lb ed="#P" n="65"/>sone et sigillatim quelibet earundem generat vel ge 
      <lb ed="#P" n="66"/>neratur vel sicut dictum est et sicut etiam patet per 
      <!--212.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>expositionem magise in textu.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1398">
      ⁋ Tertium dubium vi 
      <lb ed="#P" n="68"/>detur enim quod essentia generatur quia essentia di 
      <lb ed="#P" n="69"/>uina communicatur igitur producitur antecedens 
      <lb ed="#P" n="70"/>patet per augustinum. 15. de trinitate ca. 26 essen 
      <lb ed="#P" n="71"/>tia prestat filio actiua generatio consequentia pa 
      <lb ed="#P" n="72"/>tet tum quia communicare et communicari sunt rela 
      <lb ed="#P" n="73"/>tiue opposita et non dicunt nisi relationes originis 
      <lb ed="#P" n="74"/>igitur omnino sunt idem quod producere et produci 
      <lb ed="#P" n="75"/>tu quia si sic alique due correlationes si vnum 
      ex<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tremum vnius sit idem vni extremo alterius et re 
      <lb ed="#P" n="77"/>liquum reliquo sed producens et productum ex 
      <lb ed="#P" n="78"/>vna parte et communicans et communicatum ex alia 
      <lb ed="#P" n="79"/>parte sunt huiusmodi et producens et communicans 
      <lb ed="#P" n="80"/>sunt idem igitur et productum et communicatum 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1429">
               <lb ed="#P" n="81"/>⁋ Item essentia est filius patris et essentia est 
      geni<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tum antecedens patet quia filius patris est 
      essen<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tia igitur per conuersionem simplicem etc. consequen 
      <lb ed="#P" n="84"/>tia probatur quia sequitur essentia est filius patris 
      <lb ed="#P" n="85"/>igitur pater est pater essentie sicut sequitur sor. est 
      <lb ed="#P" n="86"/>filius platonis igitur plato est pater sortis et vltra 
      <lb ed="#P" n="87"/>igitur essentia generatur a patre Item filiatio et 
      <lb ed="#P" n="88"/>generari sunt idem etiam formaliter igitur sicut es 
      <lb ed="#P" n="89"/>sentia est filiatio ita erit generari igitur generatur. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1452">
               <lb ed="#P" n="90"/>⁋ Ad primum negatur consequentia Ad 
      proba<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tionem primam dicitur quod licet quasi opposito modo 
      <lb ed="#P" n="92"/>dicendi vel significandi exprimantur no tamen rela 
      <lb ed="#P" n="93"/>tiue opponitur quia hic non signatur distinctio 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ter communicans et communicatum sicut inter 
      produ<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cens et productum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1468">
      ⁋ Idem enim potest communicare 
      <lb ed="#P" n="96"/>se et dare se et mittere se et huiusmodi licet forte 
      <lb ed="#P" n="97"/>in proposito non diceretur apte quod essentia 
      commu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nicat se sed magis quod pater communicat essentiam sicut 
      <lb ed="#P" n="99"/>allegatum est de augustino essentia prestat filio. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1479">
               <lb ed="#P" n="100"/>⁋ Ulterius tamen dico quod communicare et 
      communi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cari non sicut relationes originis formaliter ita 
      <lb ed="#P" n="102"/>scilicet quod communicari sit originari et communicare 
      <lb ed="#P" n="103"/>sit originare nam essentia communicatur et non origina 
      <lb ed="#P" n="104"/>tur et spiratio actiua communicatur et non originatur 
      <lb ed="#P" n="105"/>et ideo non sequitur quod idem sit producere et produ 
      <lb ed="#P" n="106"/>ci ymo nec de eodem dicuntur ex vna parte nam essen 
      <lb ed="#P" n="107"/>tia communicatur et non producitur suppositum au 
      <lb ed="#P" n="108"/>tem producitur et non communicatur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1501">
      ⁋ Ad secundam 
      <lb ed="#P" n="109"/>probationem consequentie maior est impossibilis 
      <lb ed="#P" n="110"/>nisi vtendo actuexercito pro actu signato sic 
      sci<lb ed="#P" n="111" break="no"/>licet quod vnum extremum sit idem etc id est significet ide 
      <lb ed="#P" n="112"/>et tunc haberet veritatem si adequate idem vel ea 
      <lb ed="#P" n="113"/>dem per se significant sed sic non est in proposito quia 
      <lb ed="#P" n="114"/>aliquod producens non est communicans et etiam. communi 
      <lb ed="#P" n="115"/>cans non producit illud quod communicat nec 
      econ<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tra vnde tamen in proposito communicans et produ 
      <lb ed="#P" n="117"/>cens dicuntur de eodem scilicet de supposito patris 
      <lb ed="#P" n="118"/>non tam sequitur quod communicatum et productum 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cuntur de eodem sicuti situ sancto dat seipsum anime quam 
      <lb ed="#P" n="120"/>creat idem est ibi dans et creans non tamen sequitur 
      <lb ed="#P" n="121"/>quod idem sit ibi datum et creatum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1532">
      ⁋ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="122"/>dicitur quod ly filius patris accipitur adiectiue 
      con<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sequentia est bona antecedens falsum si substantiue antecedensest 
      <lb ed="#P" n="124"/>verum et consequentia nulla.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1541">
      ⁋ Ad tertium dicen 
      <lb ed="#P" n="125"/>dum quod licet essentia sit generari sumendo infiniti 
      <lb ed="#P" n="126"/>uum nominaliter quia tunc esset sensus quod essentia 
      <lb ed="#P" n="127"/>sit generatio passiua quod verum est non tamen se 
      <lb ed="#P" n="128"/>quitur quod ipsa generetur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1553">
      ⁋ Ad primum principale 
      <lb ed="#P" n="129"/>negatur discursus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1558">
      ⁋ Ad probationem dicitur quod  
      <lb ed="#P" n="130"/>licet inter essentiam et generationem non sit rela 
      <lb ed="#P" n="131"/>tiua oppositio tamen inter generans et genitum est 
      <lb ed="#P" n="132"/>distinctio quam realis vnitas non permittit in diuinis 
      <!--213.xml-->
      <pb ed="#J" n="85-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>inter essentiam et personam etiam conceditur quod essen 
      <lb ed="#P" n="2"/>tia et res generans vel hoc quod est generare sunt 
      <lb ed="#P" n="3"/>idem eo quod non est ibi relationis oppositio non tamen 
      <lb ed="#P" n="4"/>sequitur quod igitur essentia generat.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e559-d1e1582">
      ⁋ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="5"/>et ad tertium patet ex solutionibus 
      paralogismo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>rum.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>