<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="40-v"/>
            <cb ed="#Pa" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e268"><!-- GHYaf3-l1d1q12 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e268-Hd1e108">Quaestio 12</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e268-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum haec sit possibilis: creatura rationalis fruitur una persona divina
      non fruendo alia.
    </head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e114">
               <lb ed="#Pa" n="21"/>Duodecimo queritur 
      cir<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>rca primam distinctionem vtrum hec sit 
      pos<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>sibilis Creatura rationalis fruitur vna 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>personam diuina non fruendo alia
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e125">
      Uidetur quod sic quia 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>aliquis potest frui essentia diuina non fruendo a 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>liqua persona igitur etc. consequentia patet quia 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>nihil videretur ex parte personarum obsta re nisi 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>ydentitas essentialis personarum sed ista eam 
      ob<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>staret de essentia et persona. quondo antecedens probatur quia 
      es<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>sentia diuina intelligi potest non intellecta aliqua per  
      <lb ed="#Pa" n="31"/>sona igitur diligi quia ad omnem actum 
      cognoscen<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>di potest haberi actus proportionalis voluntatis et 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>cum hoc non potest diligi incognitum Assumptum 
      pro<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>batur quia iudei et philosophi cognouerunt diuinam essen 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>tiam et non distinctas personas. Confirmatur antecedens quia 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>omne prius intelligi potest non intellecto posteriori sed 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>diuina essentia est prior persona quia omne quod est hec 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>persona diuina vel ista est diuina essentia et non econ 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>uerso.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e160">
      ⁋ Item aliquis videt colorem a remotis et non 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>albedinem et tamen iste color est albedo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e166">
      ⁋ Secundo  
      <lb ed="#Pa" n="41"/>principaliter omnis res realiter distincta ab alia 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>potest intelligi et diligi alia nec intellecta nec di 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>lecta sed quelibet persona etc. Maior nota secundo metaphi 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>sice vnumquodque sic se habet ad esse sicut ad veritatem 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>id est ad cognoscibilitatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e179">
      ⁋ Tertio modo magis videtur 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>repugnare vni persone terminare intellectionem 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>aliquam vel dilectionem alia non terminante quam vnam 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>incarnari alia non incarnata sed secundum ponit fides 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>igitur possibilitatem primi negare non debet.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e190">
      ⁋ Quar 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>to aliter de personis distinctis non essent 
      articu<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>li fidei distincti. Ad oppositum nihil concessum de 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>vna persona debet ab alia negari nisi ad hoc cogat 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>fiden vel oppositio relatiua igitur etc. Preterea 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>nulla persona potest cognosci vel diligi essentia diui 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>na non cognita nec dilecta nec essentia fine perso 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>na quacumque igitur nec vna persona sine alia Prima pro 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>positio patet quia qualibet persona est essentialiter essen 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>tia igitur nihil potest conuenire persone quin conveniat 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>essentiae quod etiam ipsi essentie non repugnat quod  
      <lb ed="#Pa" n="60"/>addo pro talibus distingui a tali et tali persona 
      ge<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>nerare non generari non esse communem vel non posse communicari 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>et huiusmodi. Sed esse illud quod intelligitur seu 
      in<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>telligi vel diligi non repugnat essentie igitur Et patet 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>consequentia quia ideo essentia dicitur incarnata fi 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>lio incarnato patet etiam per augustinum. 10. de tri 
      <!--108.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="66"/>nitate capitulo .25. be paruis vbi dicit Nullo mo 
      <lb ed="#Pa" n="67"/>do recte dicitur sciri aliqua res dum eius ignora 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>tur substantia. Secunda propositio probatur quia es 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>sentia nullomodo distiguitur ab aliqua persona 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>in entitate igitur nec in veritate nec in cognoscibi 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>litate. Primo ponentur conclusiones. secundo instantie 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>tertio mouebuntur oubia et soluentur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e247">
      ⁋ In primo 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>articulo est hec prima conclusio quod vna persona diui 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>na cognosci non potest alia non cognita et hoc 
      cogni<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>tione intellectuali cuius per se obiectum sit deitas vel 
      a<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>lia diuina persona et eadem ratione nec diligi alia non 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>dilecta. Ad hoc praecipue mouet me verbum Chriti in  
      <lb ed="#Pa" n="78"/>io cum diceret philippus domine ostende nobis patrem 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>dicit ei iesus tanto tempone vobiscum sum et non cogno  
      <lb ed="#Pa" n="80"/>scitis me philippe qui videt me videt et patrem et quando 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>tu dicis ostende nobis patrem non credis quia ego in  
      <lb ed="#Pa" n="82"/>patre et pater in me est hec est enim probatio consequen 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>ter quam idem Christus praemiserat si cognoueritis me et 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>patrem meum vtique cog. Dices forte quod verbum 
      chri<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>sti procedit non de possibili.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e278">
      ⁋ Contra tunc consequentia Christi non 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>videretur valere quia antecendens potest esse verum sine consequente 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>et etiam tunc frustra apposuisset istam probationem 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>de circum incessione. Preterea hoc est pelrane contra 
      ex<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>positionem primo de trinitate capitulo .10. vbi dicit de phi 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>lippo quod eam bene potuisset dixisse de Christo domine ostende 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>nobis te et sufficit nobis sicut ostende nobis patrem 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>etc. quia siue audiamus ostende nobis filium siue au 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>diamus ostende nobis patrem tantum valet quia 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>neutrum sine alio ostendi potest unum quippe sunt sicut 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>ait ego et pater vnum sumus et si deberet intelligi so 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>lum oe potentia ordinata frustra apposuisset Christus 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>vel augustinus probationem quam apponit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e307">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>probatur ratione impossibile est vt aliquid per no 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>uam visionem videatur per se qui ipsum concauset actie 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>tanquam obiectum visionem illam sed nihil aliud a deo 
      supple<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>re potest actiuitatem dei obiectiuam respectu visionis 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>causande igitur ad hoc quod deus oe nouo videatur re 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>quiritur necessario quod deus ipse tanquam obiectum concauset 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>istam visionem sed opera trium personarum ad extra 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>diuidi non possunt igitur si aliqua persona diuina 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>causet aliquem actum cognitionis intuitiue actiue 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>per modum obiecti oportet eo ipso quod quelibet 
      perso<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>na diuina visionem illam causet sicut obicetum cau 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>sat visionem sui sicut obiectum in potentia visiua hoc per  
      <lb ed="#Pa" n="110"/>illam videtur igitur impossibile est aliquam personam 
      di<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>uinam videri qui qualibet videatur. Et dixi notanter 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>de illo quod videtur per se propter hoc quod solum vi 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>detur per accidens scilicet quia vel est subiectum illius quod 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>per se videtur vel quia inest illi quod per se videtur 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>Secunda conclusio per accidens cognoscitur vna 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>persona diuina nulla alia cognita probatur Christus cor 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>poraliter visus est in carne assumpta et tamen ista cor 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>porali visione nec pater nec spiritus sanctus visus est 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>Similiter Christus odiebatur a iudeis ratione huma 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>nitatis et tamen isto odio non odiebatur persona 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>patris nec persona spiritus sancti. Preterea persona 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>filium concipitur isto conceptu homo et isto conceptu 
      a<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>nimal et tamen istis non concipitur pater nec spiritus san 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>ctus. Similiter argui potest de dilectione dato quod 
      a<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>liquis concipiat hominem sub conceptu specifico 
      ho<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>minis ipse potest elicere actum amoris respectu omnium 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>hominum et tunc tali dilectione diligeret filium non ta 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>men patrem aut spiritum sanctum. Ex prima conclusione se 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>quitur tertia quod nulla cognitione abstractiua 
      in<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>diuiduali vel specifica precise habente deitatem vel per 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>sonam pro obiecto que nata est causari a cognitio 
      <!--109.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="41-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>ne intuitiua dei cognosci potest vna persona alia non 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>cognita Probatur quia tales abstractive siue sint 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>indiuiduales siue specifice habent omnia eadem et praecise ea 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>dem pro obiectis quae habent intuitiue ipsis correspondentes 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>secundum naturam prime sed quelibet talis 
      intui<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>tiua habens vnam personam pro obiecto habet et quamli 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>bet ex conclusione prima igitur etc. Ex hac sequitur quod 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>nec aliqua generali nec aliqua transcendenti cogni 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>tione quae praecise per se praedicetur de intuitiua de quae intui 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>tiua in prima conclusione vel abstractiua correspon 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>dente indiuiduali vel specifica speciasissima perso 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>naliter supponentibus cognosti potest vna perso 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>na nisi alia cognosceretur eadem. Preterea cuiuscumque rei 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>in quaruncumque rerum cognitio indiuidualis vel 
      spe<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>cifica est signum naturale seu intellectio eiusdem rei 
      quae<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>libet cognitio per se superior ad eandem est intellectio 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>seu signum naturale Ex hac sequitur quod exceptis con 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>ceptibus qui conveniunt filio dei solum ratione hu 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>manitatis nulla persona diuina potest a nobis 
      appre<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>hendi in via nisi quelibet apprehendatur licet enim 
      mul<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>ti conceptus haberi possint quorum aliquis sic sup 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>ponat pro essentia diuina quod pro nulla persona vt 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>ista entitas non producens aliquid intra nec pro 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>ducta et aliquis pro vna persona sic quod non pro 
      a<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>lia nec pro essentia vt ista persona diuina generans 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>etc. non tamen in via nec in patria potest conceptus ali 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>quis haberi qui vnam personam diuinam significet quin  
      <lb ed="#Pa" n="28"/>et quamlibet significet. Exemplum huius habetur de con 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>ceptu cui in significando subordinatur hoc 
      concre<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>tum album qui licet per se significet albedinem 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>et non subiectum praecise tamen pro subiecto supponit 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>et non mo albedine. Conclusio ista probatur quicquid  
      <lb ed="#Pa" n="33"/>significatur per conceptum quemlibet inferiorem per 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>se significatur per quemlibet superiorem ad istum 
      conce<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>ptum inferionem sed conceptus vie quibus deum con 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>cipimus vel sunt simplices per se superiores ad con 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>ceptum indiuidualem vel specificum dei vel 
      compo<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>nuntur ex talibus simplicibus. Exemplum prioris 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>substantia ens spiritus et huiusmodi. Exemplum aliorum primum 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>ens summa substantia natura spiritualis prius et huiusmodi igi 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>tur quicquid concipimus per conceptus prime indiuidua 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>les et specificos dei concipimus in via pro conceptus 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>communiores certum est enim quod quelibet persona di 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>uina est ens est substantia est spiritus et sic de aliis quibus de 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>um concipimus in statum vie. Dices forte quod licet deus 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>concipi non potest in via conceptione simplici communiter 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>habita nisi ista conceptione concipiatur et quelibet 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>persona tamen vt videtur conceptione composita praeter si 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>cut iste conceptus videtur esse solus essentie ens 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>nec generans nec genitum nec spiratum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e499">
      ⁋ Contra 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>pars illius conceptus compositi scilicet ly ens significat 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>diuinam personam igitur et ille conceptus compositus 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>licet non supponat pro persona tamen significat 
      per<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>sonam. consequentia tenet ex hoc quod signum natura 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>le non absoluitur a sua significatione propter alte 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>rius additionem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e515">
      ⁋ Sexta conclusio nullus frui potest 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>vna persona secundum diuinitatem nisi fruendo quae 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>libet nec diligere vnam nisi diligendo quaelibet. hec pro 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>batur sicut prima de cognitione per media Christi et 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>augustini. Et confitmatur quia aliter posset vna perso 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>na sine alia adorari vel coli quia dilectio fruitiva 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>est summus dei cultus falsitas patet per daniel libro 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>primo capitulo 8 et alios sanctos. Preterea vna 
      perso<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>na non potest creare alia non creante ex eo quia princi 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>pium creationis proximum et immediatum est velle diui 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>num commune personis omnibus diuinis igitur pari ratione 
      <!--109.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>quia obiectum primum et immediatum fruitionis vel visio 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>nis tam in causando actus quam in creando est 
      divini<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>tas ipsa vel bonitas essentialis communis omnibus 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>personis nec est aliqua persona fruibilis nisi per 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>istam scilicet deitatem sequitur quod quaelibet erit obiectum sicut alia. 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>Preterea non est possibile quod aliquis fruatur 
      a<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>liquo nisi illud alliciat ipsum per modum finis sed  
      <lb ed="#Pa" n="74"/>nulla persona potest voluntatem allicere per mo 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>dum finis nisi tunc alia similiter alliciat per 
      mo<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>dum finis quia non est plus possibile quod vna persona 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>sit causa finalis alicuius effectus sine alia quam vna 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>sit efficiens sine alia sed opera trinitatis ad extra 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>sunt indiuisa igitur. Praeterea aliter posset persona 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>diuina esse finalis et summa beatitudo alicuius 
      si<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>ne alia consequens est inconveniens consequentia patet quia qua 
      ratio<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>ne vno gradu fruitionis pari ratione in omni illi 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>us speciei et similiter vna est ita bona bonitate es 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>sentiali sicut omnis Preterea probo hoc per argumentum  
      <lb ed="#Pa" n="85"/>commune quasi omnibus conclusionibus simul quia nullus 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>potest esse actus fruitionis alicuius persone qui pos 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>sit fruitio alterius igitur nec qui si est sic de facto 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>fruitio alterius persone Antecedens probo per medium 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>scoti opinantis contrarium scilicet distinctione priao que  
      <lb ed="#Pa" n="90"/>stione secunda qui dicit quod nec intellectus omne potentia 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>sua naturali videre potest essentiam non videndo per 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>sonam nec vnam personam non videndo aliam quia 
      intel<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>lectus mere naturaliter et non libere agit agente 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>obiecto. si igitur obiectum ex parte sui agit mani 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>festando tres personas intellectui non est in 
      pote<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>tate intellectus vt videat aliquod ostensum et 
      a<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>liquod non videat nec voluntas potest ordinate frui 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>essentia non fruendo persona quia si non frueretur 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>non impedita peccaret secum eum. Sed dubitans de 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>potentia absoluta voluntatis secundum quam videretur 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>magis posse frui vna persona non fruendo alia vel 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>frui essentia et non personu dicit etiam quod non quia 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>licet in potestate voluntatis sit aliquis actus vt 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>ponatur in esse vel non ponatur tamen non est in  
      <lb ed="#Pa" n="105"/>potestate voluntatis vt actus positus in esse 
      ha<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>beat illam conditionem vel non habeat que natura 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>liter competit actui ratione obiecti actus autem 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>fruitionis quantum est de natura obiecti natus est 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>vt sit trium personarum in essentia quia non 
      ponen<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>do aliquod uraculum ex parte obiecti erit de se 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>trium personarum sic, igitur patet antecedens per eum 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>consequentia patet quia non contingit transire ve 
      con<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>tradictonio in contradictorium sine aliqua de quinque  
      <lb ed="#Pa" n="114"/>viis in alia questione prius tract. etc. licet non sit 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>consequentia bona per eum respectu potentie divi 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>ne sic enim instat ipse sibi ipsi quod aliquis forsan 
      di<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>ceret quod ratio iam posita concluderet quod non in po 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>testate dei quod actus sit essentie et non trium persona 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>rum. sed respondet quod non sequitur nam actus elicitus 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>est in potestate dei quantum ad aliquam conditionem 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>que nuturaliter sibi competeret ex obiecto et tamen 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>non est in potestate creata quantum ud illam 
      con<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>ditionem vt pote sicut in exemplificando innuit quod sit 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>vel non sit respectu obiecti secundarum. Sed ex quo 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>teneo sibi conclusionem contrariam non accipio dicta 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>sua omnia vt teneam sed ut ex eis pro conclusione mea 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>contra ea arguam. Et ideo dico quod non sufficienter mi 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>hi propriam soluit instantiam contra se et etiam il 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>lud quod ego probo per illud principium 
      impossi<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>bile est transire de contradictorio in contradictonium etc. 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>quo principio ipsemet frequenter vtitur sicut 
      di<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>stinctione .17. primi et alibi et certe in hoc passu 
      <!--110.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="41-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>de obiecto primario et secundario quod idem actus mo 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>do sit respcctu vnius sive alio et alias non suus 
      di<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>scipulus et sequar valentissimus 19 de eadem 
      mate<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>ria sibi planissime contradicit. Preterea qui 
      di<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>ligit aliquam bonitatem diligit eo ipso omne illud  
      <lb ed="#Pa" n="6"/>quod est illa bonitas siue hoc sciat siue non et ideo 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>Christus dixit de iudeis quod oderunt ipsum quia oderunt 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>hominem qui fuit et est Christus et filius dei licet hoc ipsi 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>ignorarent dicente apostolo si cognouissent etc. igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e713">
               <lb ed="#Pa" n="10"/>⁋ Septima conclusio possibile est quod aliquis cogno 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>scat aliquem esse deum vel essentiam diuinam et nesciat 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>illud esse trinitatem vel tres personuas probatur 
      ta<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>men quia philoso. iudei et ceteri infideles scioli 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>tenent primum et non secundum tamen quia philo. repu 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>tabant se demonstrasse primum non secundum tum quia a 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>liquis est diuina essentia et non tres persone igitur 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>et hoc cognosci potest. Tum quarto quia de eodem 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>omnino contingit scire ipsum esse animal siue hoc 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>quod sciatur ipsum esse hominem vt patet omne visis a re 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>motis. Cum quit o quia licet intellectus sit substantia 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>multi tamen sciunt intellectum esse intellectum et nesciunt intel 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>lectum esse substantiam sed credunt quod sit accidens et 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>similiter de voluntate.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e746">
      ⁋ Octava conclusio conti 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>git aliquem credere se frui diuina essentia non creden 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>do se frui trinitate vel aliqua persona probatio 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>patet ex conclusione septima.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e755">
      ⁋ Nona conclusio ali 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>quio potest velle volitione saltem acceptationis et 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>complacentie aliquid esse diuinam essentiam non 
      volen<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>do illud esse trinitatem vel personam aliquam. pro 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>batur quia aliquid esse diuinam essentiam potest esse cre 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>ditum ab aliquo qui non credit hoc esse trinitatem 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>ex praecedenti conclusione et ratione dictante illud esse 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>bonum et placibile voluntas potest se illi dictumini con 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>formare igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e775">
      ⁋ Secundus articulus est arguere 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>contra conclusiones et primo probatur quod contingit 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>etiam ordinate frui essentia non fruendo persona et 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>etiam quod absolute hoc contingat primo per 
      ratio<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>nes scoti vbi supra quas recitat okam libro 
      pri<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>mo distinctione prima questione quinta Primo quia 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>essentia diuina est aliquid conceptibile in cuius 
      con<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>ceptu non includitur relatio probatur ibi per 
      au<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>gustinum igitur sic potest concipi a viatore sed essentia 
      di<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>uina concepta habet rationem summi boni igitur et per 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>fectam rationem fruibilitatis igitur taliter 
      contin<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>git ea frui ondinate.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e802">
      ⁋ Confirmatur ex puris na 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>turalibus potest concludi aliquid esse summum bonum non ta 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>men esse trinum et vnum et circa summum bonum sic cognitum 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>potest voluntas habere aliquem actum et non necessa 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>rio inordinatum igitur actum fruitionis odinate 
      cir<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>ca essentiam siue hoc quod circa personam licet non econ 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>tra quia persona in ratione sui concludit essentiam 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>Secundo viator potest ordinate frui vna persona non fru 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>endo alia quia respectu personarum sunt tres et di 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>stincti articuli igitur potest concipi vna persona cui 
      cor<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>respondet vnus, articulus non concepta alia et tunc 
      a<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>liqua persona concepta potest concipi ratio summi boni 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>igitur contingit frui illa et non qualibet alia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e831">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>pater prius origine quam genuit filium est perfecte beatus 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>quia nullam perfectionem sibi intriusecam habet 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>a persona producta igitur in isto prori perfecte ha 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>bet obiectum beatificans et hoc non videtur pro tunc 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>esse essentia communicata tribus personis sed essentia ab  
      <lb ed="#Pa" n="63"/>solute vel essentia vt est in vna persona tantum per se 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>igitur non est ratione essentie vt est obiectum 
      beatifi<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>cum quod ipsa beatificet inquantum communicata tribus et 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>hoc neque quantum ad vistonem neque quantum ad fruio¬ 
      <!--110.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>nem igitur simpliciter primum obiectum beatificum 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>est ipsa essentia diuina absolute igitur non videtur 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>contradictio quod intellectus creatus videat vel frua 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>tur essentia non fruendo persona. Hic vltimo 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>arguitur in modo ponendi huius doctoris sic 
      Om<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>nis actus habens obiectum primum a quo essentialter 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>dependet secundarium a quo non dependet essentia 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>liter sed tendit in illud virtute primi obiecti licet 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>non possit manere idem actus nisi habeat habitudi 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>nem ad primu obiectum potest tamen manere idem sine 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>habitudine ad secundum obiectum quia ab eo non depen 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>et. Exemplificat de actu visionis diuine essentie 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>et aliarum rerum in essentia vbi essentia est primum 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>obiectum et res alie vise sunt obiectum secundarium 
      il<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>le enim actus visionis non potest manere idem nisi 
      es<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>set eiusdem essentie sed bene potest manere idem absque  
      <lb ed="#Pa" n="83"/>hoc quod esset rerum visarum in ea. Ex hoc deducitur 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>propositum sicut enim deus potest sine 
      contradi<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>tione cooperari ad actum primum inquantum 
      ten<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>dit in primum obiectum non cooperando ad ipsum inquan 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>tum tendit in secundum obiectum et tamen erit idem 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>actus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e905">
      ⁋ Item sine contradictione potest cooperari 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>essentie ad visionem que habet .q. rationem primi ob 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>ieceti non cooperante eidem actui visionio vel fruitio 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>nis inquantum tendit in personam vnam et non 
      inquan<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>tum tendit in aliam Similiter arguitur per .c. et 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>primo probatur quod hec opinio no possit saluare propo 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>sitiones ad quas compellit fides de personis 
      divi<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>nis primo quia ista propositio tenetur fide pater 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>in diuinis non est spiritus sanctus sed hoc saluari non potest 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>tenendo quod prima persona non potest intelligi alia in 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>tentione quam non intelligatur tertia igitur Assumptum 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>probatur quia illa propositio mentalis saluanda 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>pater non est spiritus sanctus componitur ex intentionibus 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>aut igitur intentio illa quae est subiectum propositionis istius 
      re<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>praesentat primam personam et non tertiam et habetur pro 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>positum aut equaliter representat tertiam personam 
      si<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>cut primam et tunc propositio est eque falsa sicut vera quia 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>eque significat quod tertia persona non sit tertia et 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>eodem modo arguitur de intentione quae est praedicatum 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>Aut tertio modo secundum illud subiectum propositiones repraesentat 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>primam personam primo et connotat secundario tertiam 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>et hoc non potest dari quia conceptus qui subiicitur in ista 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>propositione refertur ad secundam personam et non ad  
      <lb ed="#Pa" n="111"/>tertiam sicut conceptus spiritus refertur ad tertiam per 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>sonam et non ad secundam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e960">
      ⁋ Confirmatur quia per 
      ad<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>uersarios vna persona potest significari sine alia sed 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>quicquid significat intelligitur igitur et econverso. 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>si aliquid praecise significat primam personam per 
      il<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>lud sic intelligitur prima persona quod nulla alia quod 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>est intentum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e973">
      ⁋ Preterea nulla est contradictio 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>quod vna persona cognoscatur cognitione complexa a 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>lia persona non cognita per illum cognitionem igitur 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>nec est contradictio quod hoc fiat cognitione incomple 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>xa antecedens patet in istis propositionibus mentalibus 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>Aliqua persona est ingenita: aliqua persona est genita aliquam persona 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>est spirata et sic de consimilibus quarum quelibet est praecise con 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>plexa cognitio vnius persone aliter non verifica 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>retur plus de vna persona quam de alia quia propositio 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>non verificatur nisi pro re que intelligitur per eam 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e995">
               <lb ed="#Pa" n="127"/>⁋ Item non apparet maior contradictio quod vna 
      per<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>sona intelligatur non intellecta alia quam vna incarne 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>tur non incarnata alia igitur etc. Dicetur forte quod non 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>est simile quia principium quo fit incarnatio distin 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>guitur ab aliis personis non sic primum quo fit co 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>gnitio vel fruitio sed bene esset simile de creatio 
      <!--111.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="42-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>ne quia ita est commune personis intelligi sicut crea 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>re sed secundum per omnes includit repugnantiam 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>igitur primum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1025">
      ⁋ Contra prima duo homini indif 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>ferenti sustinenti tres personas vnum deum equaliter 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>apparent includere vel non includere contradictionem 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>sicut alia duo quia vni indifferenti apparet quod si 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>creare esset rem velle esse non de aliquo et 
      iudi<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>caret quod illud velle esset essentiale et per consequens 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>conveniret tribus personis sic de incarnari vel 
      in<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>telligi quia terminare dependentiam extrinsecam ne 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>gatur alterius in vnione ypostatica vel 
      intelle<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>ctionis seu dilectionis non apparet euidenter non 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>esse essentiale.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1049">
      ⁋ Item non plus potest probari quod 
      inclu<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>dit contradictionem vnam personam cognosci alia 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>non cognita quam vnam generare alia non generante igitur 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>etc. Antecedens probatur quia sicut tu arguis persona 
      co<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>gnoscitur essentia cognoscitur. Et vltra essentia co 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>gnoscitur igitur quaelibet persona. Ita arguo tibi persona 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>generat igitur essentia generat quia sunt eadem res. Et vltra 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>essentia generat igitur quaelibet persona generat et 
      si<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>cut ex fide negas consequentias istas ita ego 
      nega<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>bo tuas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1071">
      ⁋ Item arguitur quod hec opinio non potest 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>saluare propositiones ad quas fides compellit de 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>essentia et persona scilicet quod essentia diuina est filius pa 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>ter non est filius et pater non est trinitas etc. 
      Que<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>ro igitur de subiecto istius propositionis 
      menta<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>lis pater non est filius nec trinitas an subiectum est 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>equaliter cognitio ipsius essentie sicut persone vel 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>non: si non habetur propositum si sic tunc idem significatur per istam pater 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>non est filius et per istam essentia non est filius quia omnes ter 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>mini significant idem qui sunt cognitiones eiusdem 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>obiecti et per consequens sicut ista est vera pater non 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>est filius et ista essentia non est filius.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1097">
      ⁋ Item ista 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>duo sunt concendenda esse sapientem seu creatiuum 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>primo dicitur de essentia et non primo de persona 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>gitur essentia intelligi potest aliqua intellectione 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>qua non intelligitur persona. antecedens tu concederes 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>cum okam consequentia probatur quia si esse creatum 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>primo dicatur de essentia et non primo de persona 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>hoc non potest intelligi quod primo dicatur de re extra 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>animam quia talis non est pars propositionis 
      menta<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>lis igitur dicitur primo ve conceptu essentie ille 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>conceptus essentie aut est equaliter conceptus 
      per<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>sone sicut essentie vel non si sic igitur esse creatum 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>non plus dicitur primo de essentia quam de persona 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>quod negas si non tunc habetur propositum quod 
      fi<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>des compellit concedere quod aliquis est conceptus et co 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>gnitio essentie qui non est cognitio persone.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1132">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>ista propositio hec persona est beata esset nata 
      in<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>differenter esse vera siue pater praecederet filium dura 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>tione siue non igitur sue beatitudini non repugnat 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>primo modo dicendum per se quod non haberet filium 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>pro obiecto repugnaret autem ei primo modo dicendi 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>per se quod non haberet diuinitatem pro obiecto igitur a 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>liqua perseitate est diuinitas obiectum 
      beatitudi<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>nis prime persone qua perseitate secunda 
      perso<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>na non est obiectum beatitudinis sue.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1154">
      ⁋ Item arguitur 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>quod hec opinio tua dicat repugnantiam dicit enim quod philosophi 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>sciuerunt aliquid esse deum siue diuinam essentiam non  
      <lb ed="#Pa" n="60"/>sciendo illud esse trinitatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1164">
      ⁋ Ex isto sequitur quod 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>aliquam cognitionem habere poterant cuius 
      ob<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>iectum esset diuintas siue distingueretur a persona 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>siue non igitur illa cognitio non requirit quod persona sit 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>eius obiectum igitur aliquomodn per se est 
      diuini<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>tas obiectum illius actus quomodo non persona 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>et sic affirmatio et negatio sunt hic concedende 
      <!--111.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>de essentia et persona quantum ad cognitionem preha 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>bitam. prima consequentia patet quia ista 
      cogni<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>tio philosophorum repraesentat illam rem esse deum et non repraesentat 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>illam rem esse patrem igitur siue illa res esset pater si 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>ue non nihilominus ista cognitio repraesentaret diuinam 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>essentiam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1197">
      ⁋ Item per eos et per te esse creatum 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>primo dicitur ve conceptu essentie et non de 
      conce<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>ceptu persone igitur aliquis conceptus essentie est 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>qui non est conceptus persone et ita aliqua est 
      co<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>gnitio essentie que non est cognitio persone
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1208">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>prima persona significatur conceptu patris et secun 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>da non vt videtur ista opinio dicere sed conceptus 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>patris est intellectio igitur prima persona 
      intelligi<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>tur illo conceptu et non secuda.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1219">
      ⁋ Item per te iste con 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>ceptus ens nec producens intra nec productum est 
      pro<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>prius essentie et non conuenit persone sed iste conce 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>ptus est cognitio igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1228">
      ⁋ Item in ista 
      proposi<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>tione deus est pater et filius et spiritus sanctus subiectum 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>supponit pro essentia et non mo aliqua personarum 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>sed conceptus mentis qui est intellectio non 
      suppo<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>nit nisi pro illo quod significat et cum sit 
      intelle<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>ctio non significat nisi illud quod intelligitur per eam 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>igitur essentia intelligitur per illum conceptum 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>et non persona.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1246">
      ⁋ Item determinatum est quod tres sui 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>persone distincte igitur determinatum est quod tria sunt 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>cognoscibilia et hoc est propositum Item si non hoc 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>precipue videretur quod ex ydentitate essentiali 
      perso<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>narum ita posset concludi vnam personam non posse 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>ostendi alia non ostensa sicut quod vna persona non potest 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>creare alia non creante sed tamen hoc non est simile quia 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>omnes persone sunt vna creatio quia sunt vna vo 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>litio quia deus vult rem capere esse de nullis et 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>non sunt plures creationes nec plura creantia sed non 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>sic est vnum cognoscibile qui etiam sit plura cogno  
      <lb ed="#Pa" n="101"/>scibilia tum quia primam personam intelligi non in  
      <lb ed="#Pa" n="102"/>tellecta secunda est intellectionem esse in mente quae repre 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>sentet illam rem esse talem personam et non aliam 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>vel intellectionem esse cuius veritas requirit per se 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>quod suum obiectum sit prima persona et non requirit quod  
      <lb ed="#Pa" n="106"/>sit alia persona quia actus ille repraesentans illud ob 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>iectum esse patrem esset indifferenter verus siue 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>suum obiectum esset filius siue non. ex quo posset non include 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>re repugnantiam intelligi vnam personam non intelle 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>cta alia eo quod hic conceditur aliquid pro vno actu 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>intelligendi quod negatur pro alio actu 
      intelli<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>gendi sed affirmatio et negatio respectu 
      diuerso<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>rum non contradicunt sic autem non est si diceretur vnam 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>personam creare alia non creante quia tunc 
      voli<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>tio que deus est conueniret vni persone et non alteri 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>sic concederentur affirmatio et negatio pro eadem 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>creatione et volitione quae deus est et que est ipsemet 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>per se.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1310">
      ⁋ Item non videtur contra dicta deum posse 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>creare talem visionem sue essentie qualem causaret 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>de ea si ipsa distingueretur a persona vel que sic 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>repraesentaret diuinitatem quod eam repraasentaret etiam si 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>distingueretur a persona nec etiam qui posset 
      cau<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>sare vnam visionem seu cognitionem que repraesentaret de 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>um ipsum esse deum non repraesentando ipsum esse 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>patrem vel filium vel spiritum sanctum intelligendo quod 
      in<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>tellectus per illam cognitionem natus esset assere 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>re se cognoscere deum licet per eam non esset natus 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>asserere se cognoscere patrem vel filium vel spiritum 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>sanctum igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1336">
      ⁋ Confirmatur quia aliquis homo 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>naturaliter potest habere visionem que repraesentet rem visam 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>esse colorem non repraesentando eam esse albedinem vel 
      ni<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>gredinem licet ipsa de facto sit albedo vel nigredo  
      <!--112.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="42-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>igitur etc. Item de qualibet persona potest haberi de 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>scriptio et notificatio sibi propria igitur ipsa potius re 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>praesentat illam personam quam aliam. assumptum patet quia 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>aliter intellectus non distingueret inter prersonas 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>Et proportionaliter argui potest de fruitionibus conformibus an 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>te dictis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1365">
      ⁋ Item maxime videretur talis connexio 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>in cognoscendo patrem et filium propter relationem sed 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>hoc non oportet quia sicut res absoluta potest quan 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>doque concipi et describi relatiue ita etiam res relati 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>ua concipi et describi absolute igitur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1376">
      ⁋ Item ad  
      <lb ed="#Pa" n="11"/>eundem intellectum ad quem fides compellit 
      concede<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>re istas essentia est filius pater non est filius sunt iste 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>concedende essentia videtur hac visione Pater 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>nom videtur hac visione Probatur quia per illam 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>propositionem pater non est filius aut intelligitur quod 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>pater non sit istam res que est filius et hoc est falsum quia 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>est diuinitas que est filius aut intelligitur quod patet 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>non est de se filius ita quod siue pater esset diuinitas si 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>ue non adhuc non esset filius sic a simili in proposi 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>to cum dicitur pater non videtur hac visione aut 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>intelligitur quod pater non sit illa res que videtur per 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>eam et hoc est falsum si essentia videretur per eam cum 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>ipse sit essentia aut intelligitur quod pater non sit 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>de se visibilis tali visione et hoc est verum quia 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>affirmatiua sibi opposita est falsa quia si pater vi 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>deretur per se tali visione tunc siue pater esset idem 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>cum diuinitate siue non nihilominus videretur ista 
      vi<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>sione et hoc est falsum igitur negatiua sibi opposita 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>est vera sumendo igitur propositiones istas ad istum 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>intellectum ad quem loquitur fides cum dicitur es 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>sentia est trinitas Pater non est trinitas possunt iste 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>due propositiones concedi Essentia videtur pater 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>non videtur sicut ille hec argumenta sumpta. sunt a cathi. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1428">
               <lb ed="#Pa" n="34"/>⁋ Item contra conclusiones de noticia abstractiua 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>quia abstractiua ideo dicitur quod abstrahit ab aliquo vel 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>aliquibus a quibus non abstrahit intuitiua igitur 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>non oportet quod omne cognitum per abstractiuam 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>cognoscatur per intuitiuam igitur dato quod persone 
      diui<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>ne non possunt separatim videri nec essentia a 
      per<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>sona videtur cum abstractiua cognitione possit ma 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>xime cum essentia vere et realiter sit communis 
      perso<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>nis et commune cognosci possit proprio non 
      cogni<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>to.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1452">
      ⁋ Contra conclusionem primam de fruitione licet 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>proprietas personalis sit bonitas essentialis non ta 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>men est de se ita igitur licet ex hoc ipsa diligatur quod  
      <lb ed="#Pa" n="46"/>est bonitas essentialis si ipsa bonitas diligatur 
      ta<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>men non oportet quod voluntas illam secundum se 
      dili<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>gat sed solum per accidens propter ydentitatem cum 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>bonitate communi essentiali.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1469">
      ⁋ Item multis simul 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>visis non oportet voluntatem omnia simul visa simul 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>diligere igitur dato quod per se invideri vel 
      cogno<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>sci sequestrari non possunt non videtur requiri nec 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>oportere quin voluntas vnam simul visam diligere 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>valeat aliam non diligendo vel essentiam non di 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>ligendo personam omni eodem amore ex quo volun 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>tas libere elicit actus suos saltem elicitiuos cir 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>ca deum etiam vt tu concedis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1489">
      ⁋ Ad primum isto 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>rum dicendum est quod diuina essentia est ad obiectum con 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>ceptibile et ita est etiam relatio diuina quia sunt 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>idem conceptibile Et cum dicis quod essentia est conce 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>ptibilis in cuius conceptu non includitur relatio quid  
      <lb ed="#Pa" n="62"/>vocas tu conceptum illius conceptibilis quia vel 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>illud quod concipitur et tunc verum est quod relatio 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>non includitur in illo sed potius est illud etc. per se 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>primo modo sicut post dicetur etiam in alia quastione 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>et hoc est magis quam includi in illo et ideo ex hoc non 
      <!--112.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>sequitur quin relatio concipiatur quando essentia 
      conci<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>pitur sed magis sequitur contrarium si intelligas per  
      <lb ed="#Pa" n="69"/>conceptum intentionem verum est quia in isto conceptu 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>non includitur relatio certe nec essentia vtraque 
      ta<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>men est illud quod per illud intelligitur et ita non 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>sequitur sic propositum et ideo deficit ad propositum 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>tota vlterior deductio sicut patet de se. Si dicas 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>quid est igitur quod dicit augustinus et scotus etiam 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>allegat septimo de trinitate ca. 2 si essentia 
      rela<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>tiue dicitur non est essentia quia omnis essentia que  
      <lb ed="#Pa" n="77"/>relatiue dicitur est aliquid excepto relatiuo ex quae 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>concludit ca. 3 augustinus quapropter si pater non  
      <lb ed="#Pa" n="79"/>est aliquid ad se non est aliquid quo ad alterum 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>dicatur hec videntur sonare quod essentia possit con 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>cipi fine hoc quod relatio concipiatur. Dicendum quod 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>si ad vim vocis exprimit negatur plane eam 
      expri<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>mi contradictoria in conditionali et eius probatio 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>ne quia consequentia repugnaret medio ideo ad sensum eun 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>do potius quam ad verba. Dicendum quod augustinus vult 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>ibi quod si essentia debeat diffiniri vel describi descri 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>ptione correspondente huic nomine essentia et alteri nomine abso 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>luto conceptus relatiuus non debet poni in illa descriptio 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>ne et ideo vult etiam quod essentia quae relatiue dicitur 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>potest descriptione aliqua describi sine hoc quod 
      conce<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>ptum relatiuum describatur et ideo dicitur de patre 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>de quo non dubium quin sit entitas quedam relatiua per  
      <lb ed="#Pa" n="93"/>se primo modo quia si non esset aliqud ad se non esset aliqud quod ad  
      <lb ed="#Pa" n="94"/>alterum diceretur id est si non possit exprimi per conce 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>ptum absolutum non posset exprimi vel describi per  
      <lb ed="#Pa" n="96"/>conceptum aliquem relantiuum et hoc est quod expressum 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>est per septimam conclusionem quod aliquid potest concipi seu 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>cognosci esse essentia fine hoc quod concipiatur esse re 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>latio vel persona et hoc concedo sed ex hoc non se 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>quitur quod essentia possit concipi absque hoc quod relatio 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>concipiantur. Exemplum homo concipi non potest 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>fine hoc quod creatura aliqua concipiatur et tamen 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>aliquid potest concipi esse homo fine hoc quod 
      con<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>cipiatur esse creatura. Similiter albedo que  
      <lb ed="#Pa" n="105"/>est similitudo concipi non potest hoc remanente quod  
      <lb ed="#Pa" n="106"/>ipsa sit similitudo quin concipiatur similitudo sed 
      ta<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>men potest concipi esse albedo sine hoc quod concipiatur esse 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>similitudo igitur ita est in proposito essentia quae est 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>relatio concipi non potest sine hoc quod relatio concipiatur 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>et tamen ipsa potest concipi esse essentia sine hoc quod conci 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>piatur esse relatio vel persona. Per idem penitus 
      pa<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>tet ad confirmationem
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1615">
      ⁋ Ad secundum negatur consequentia 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>quia licet per quemlibet illorum articulorum 
      quali<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>bet persona concipiatur ad minus incomplexe scilicet per 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>subiectum vel predicatum illius articuli tamen 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>quia requiritur ad salutem expresse scire vel credere 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>quod deus est deus pater et filius et, spiritus 
      san<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>ctus ideo ad hoc expresse insinuandum positi sunt 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>tres articuli.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1633">
      ⁋ Ad tertium respondet okam pro 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>maiori parte iuxta illud quod censeo quare igitur in  
      <lb ed="#Pa" n="121"/>eo vbi prius libro primo distinctione prima quaestio 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>ne quinta sed aliter dicitur ad vim vocis in principio 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>quod licet pater sit prius origine beatus quam filius non 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>tamen prius origine est pater quam generat filium gregorius 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>in illa questione an pater genuenrit filium voluntarie 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>recitans opinionem scoti dicentis quod prius voluit 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>gignitionem filium quam genuit quia pater in primo. 
      si<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>gno originis intelligit formaliter et habet actum 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>volendi formaliter in alio signo originis gignit fi 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>lium etc. dicit possea hec sunt verba sine intellectu vel 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>penitus falsa quia prioritas in diuinis non est alia 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>quam causalitas et productiuitas de hoc damas. li. 1 
      <!--113.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="43-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>capitulo 10 neque secundum aliud nisi secundum causam. 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>pater est prior filio quam filius est ex patre genitus et non 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>pater ex filio secundum hoc igitur dicitur in proposito quod 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>sicut pater est prior filio orgine sic etiam est prius bea 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>tus origine quia filius suam beatitudinem habet a 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>patre et non econuerso sed ex hoc non oportet ponere 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>aliquod prius intensiue in quo pater sit beatus etc. 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>prout petit argumentum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1688">
      ⁋ Ad quartum conceditur 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>maior sed negatur illud exemplum de visione 
      divi<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>ne essentie et aliarum rerum in essentia sicut impro 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>bat illud okam per illam regulam non est transitus de contra 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>dictorio in contradictorium etc. et licet deus possit co 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>operari ad hoc quod actus sit primi obiecti et non secundi 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>vbi etiam ipsa obiecta separari non possunt non  
      <lb ed="#Pa" n="15"/>tamen potest hoc esse ipsis vniformiter dispositis 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>et igitur dato quod persona diceretur secundarium ob 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>iectum non tamen potest se difformiter habere ad  
      <lb ed="#Pa" n="18"/>primarium: tamen dicitur quod persona diuina est primum 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>obiectum beatificum ita bene sicut essentia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1714">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#Pa" n="20"/>quintum dicitur quod isti voci pater in mente correspondet 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>viatoris conceptus compositus verbi gratia substantia 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>viua quae genuit sibi simile in natura vel aliquis 
      simi<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>lis et ad hec compositior conceptus correspodet huic 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>voci pater in diuinis sed sicut patet ex dictis in probatione 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>questionis quinte. Quicquid significatur per conceptum par 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>tialem alicuius compositi. hoc etiam significatur per il 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>lum conceptum compositum licet tamen non pro quo  
      <lb ed="#Pa" n="28"/>libet supponat conceptus compositus sed ly substan 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>tia significat deum et quaelibet personam diuinam 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>igitur etiam et conceptus patris quaelibet 
      perso<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>nam diuinam significat licet pro solo patre supponat 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>in illa propositione mentali pater non est spiritus 
      san<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>ctus. Et ex hoc etiam concluditur tertia pars 
      divi<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>sionis que ponitur in argumento scilicet quod non equaliter 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>significat primam personam et tertiam igitur non sequitur 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>si refertur ad personam secundam quod igitur non ad tertiam 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>quia ibi est fallatia consequentis. Si autem fiat sermo de 
      il<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>la propositione negatiua in mente comprehensoris dici potest 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>quod comprehensor habet vnum conceptum seu intentionem 
      intui<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>tiuam seu abstractiuam et similiter abstractiuam indiuidua 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>lem et similiter specificam correspondentes illi intuitiue per qua 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>rum trium quaelibet concepitur diuinitas et quelibet 
      per<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>sona diuina seu tota trinitas et iste conceptus equa 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>liter est intellectio patris et filium et spiritus sancti qui eque 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>distincte intelliguntur per illum sicut si cuilibet suus 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>conceptus proprius qui non esset alterius correspon 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>deret nec aliquis potest esse conceptus dei proprius et sim 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>plex quin significet diuinitatem et totam trinitatem 
      per<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>sonarum. Et iste vnus conceptus est subiectum et pre 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>dicatum etiam illius negatiue de qua loquitur et hoc 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>vnicus numero existens vel replicatus et etiam dum 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>modo tam pater quam spiritus sanctus in subiecto et 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>predicato concipiatur precise nominaliter quia 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>conceptus quo pater vel spiritus sanctus concipe 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>retur verbaliter non esset simplex sed compositus 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>proportionaliter conceptui vie antedicte et quan  
      <lb ed="#Pa" n="57"/>do dictus conceptus ponitur vnicus esse in subie 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>cto et predicato tunc non mediat ibi copula inter 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>rumpendo istum conceptum. sed est conceptus 
      qui<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>dam verbalis secundum quosdam coadiunctus illi 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>conceptui vnico medians secundum durationem 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>vel alium ordinem in mente proportionalem quo 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>dam modo ordini rerum extra animam. Unde idem 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>conceptus sumitur primo pro prima persona secun 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>do pro secunda ad placitum concipientis sicut nos 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>vtimur vocibus ad placitum ymo etiam vnus actus 
      <!--113.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>intellectiuus nostri distincte representat nobis vel 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>equiualet in significando subiecto et praedicato et 
      to<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>ti propositioni sicut patet de assensu 
      corresponden<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>te huic negatiue homo non est asinus et sic de simi 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>libus quorum omnium causa est quia licet 
      intel<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>lectus componat propositionem ex intentionibus 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>nihil tamen attendit ex hoc quod habet in mente sua 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>propositionem tantam ad intellectiones quibus 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>utitur tanquam signis sed tantum ad intellecta per il 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>las. Et ideo tantundem valet menti vna intellectio 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>quo ad propositum respectu multorum intellecto 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>rum sicut multe dum modo eque distincte et perfe 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>cte significet omnes illas res et singulas sicut 
      sin<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>gule intentiones proprie significarent ymo quanto per au 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>ctores essent ceteris paribus intellectiones quibus 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>intellectus absolute vel relatiue apprehendit 
      il<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>la que concipit tanto facilius esset.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1860">
      ⁋ Ad formam 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>igitur argumenti dicendum quod signari primo 
      su<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>mitur pro representari menti formaliter et sic idem 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>est quod cognosci. Alio modo pro supponere. Primo 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>modo dicitur quod subiectum dicte propositionis in  
      <lb ed="#Pa" n="88"/>mente comprehensoris equaliter signat tertiam 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>personam sicut primam et econtra et equaliter est 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>intellectio vtriusque. Illa tamen intellectio ex hoc 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>quod est ibi subiectum supponit pro prima persona et 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>non pro tertia et econuerso prout est predicatum 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>et ideo non sequitur quod equaliter sit vera sicut falsa quia 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>veritas propositionis non solum attenditur ex signi 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>ficatione primo modo dicta subiecti et predicati 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>sed ex significatione vtroque modo dicta et magis 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>ex suppositione quam signatione vt cum dico album 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>currit non denotatur quod albedo currat sed quod subie 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>ctum albedinis et tamen secundum philosophum album solam 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>qualitatem significat. Ad confirmationem patet 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>ex dictis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1902">
      ⁋ Sciendum tamen quod an sit vnus conceptus 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>vel distincti in mente comprehensoris subiecti et 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>predicati dicte propositionis vel cuiuscunque 
      alte<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>rius non est nobis perspicuum. Unde si ponuntur 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>distincti equaliter soluitur argumentum et si poni 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>tur vnus possibile est quod ille non solum nominaliter 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>sed etiam verbaliter et propositionaliter et quali 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>tercumque comprehensor noscit vel intelligit eidem 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>significet sicut essentia diuina est sibi noticia 
      nomi<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>nalis verbalis propositionalis vel qnalircumque sal 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>tem de noticiis quas habet in verbo. Etiam quod di 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>ctum est in solutione de assensu correspondente huic 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>negatiue homo non est asinus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1931">
      ⁋ Sciendum quod talis 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>assensus non est noticia apprehensiua significatorum 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>per talem propositionem sed noticiam illam 
      appre<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>hensiuam consequitur tanquam adhesio qua quis ad 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>heret firmiter significato per talem propositionem 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>Et ideo hoc exemplum non videtur sufficere ad propo 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>situm.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1947">
      ⁋ Ad sextum negatur maior. Ad probationem dico quod  
      <lb ed="#Pa" n="120"/>per hanc aliqua persona est ingenita etiam cognoscitur filius 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>vel spiritus sanctus licet non complexe sic quod sit totale obiectum 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>illius noticie complexe sicut per ista complexam aliquod  
      <lb ed="#Pa" n="123"/>animal est risibile cognoscitur asinus et omnem animal incomplexe 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>qui significatur per eius subiectum. Aliud enim est cognosci 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>aliquid cognitione complexa et aliud est hoc idem co 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>gnosci per illam cognitionem complexe.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1965">
      ⁋ Ad septimum 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>negatur antecedens et instantia ibi posita bona est cuius ratio posi 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>ta est supra in secundo argumento. Ad primam conclusionem 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>quia mouetur actiue per modum obiecti est quoddam agetur ad 
      ex<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>tra igitur voluntarium per consequens sicut ex perte creationis acti 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>ue ex vnitate voluntati essentialis. Tu arguis opor 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>tere vna persona creante quaelibet creare ita in proposito 
      <!--114.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="43-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>oportebit vna persona mouente obiectiue ad 
      vi<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>sionem vel amonem sui actiue per modum finis et 
      allici<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>tiue quaelibet mouere et ideo quod assumitur ibi de 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>vno homine indifferenti negandum est
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e1996">
      ⁋ Ad octauum 
      ne<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>gatur antecedens cum sua probatione quia vt dictum est 
      mo<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>uere actiue per modum obiecti est agere ad extra: 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>sed generare est ad intra.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2006">
      ⁋ Ad nonum dicitur 
      peni<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>tus sicut ad quintum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2011">
      ⁋ Ad decimum dato antecedem 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>te negatur consequentia. Ad probationem patet ex dictis. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2016">
               <lb ed="#Pa" n="10"/>⁋ Ad vndecimum dicitur quod conclusio ad quam deducitur 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>est impertinens proposito quo dicitur quod omnis cognitio 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>que est essentie est persone et econuerso nihil autem 
      di<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>citur in proposito de hoc vtrum illa quae est per se vnius 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>sit etiam per se alterius vel econtra.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2029">
      ⁋ Item quaeritur quid  
      <lb ed="#Pa" n="15"/>demonstratur per ly hec quia si ly hec persona correspon 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>det conceptui proprio simplici intuitiuo vel abstracti 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>uo per se prime persone tunc falsum est quod ista esset 
      in<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>differenter vera. Pater est beatus etc. quia si pater praece 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>deret filium duratione pater et filius non essent aliqua 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>entitas nec pater esset illa entitas scilicet essentie quae est 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>persone et si sic tunc pater non esset eiusdem speciei 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>specialissime cuius est modo sed entitas alterius 
      ra<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>tionis quam sit modo de facto et ita non esset natus 
      con<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>cipi conceptu ista indiuiduali vel specifico quo vel 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>quali nunc concipitur de facto et tunc persona prima non 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>esset hec que modo nec talis qualis modo igitur etc. et 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>ita defecit ex falso fundamento tota deductio.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2060">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#Pa" n="28"/>duodecimum dicitur eodem modo quod conclusio vltimata 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>ad quam deducit est impertinens.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2067">
      ⁋ Item non probat quod  
      <lb ed="#Pa" n="30"/>intendit quia philosophy non habebant aliquam cognitionem 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>incomplexam in essendo et in significando propriam de 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>deo indiuidualem vel specificam sed solum generalem 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>vel transcendentem sed conceptus generalis vel eius si 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>gnificatio ita saluatur circa naturam alterius ratio 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>nis sicut circa naturam aliam datam de naturis per ipsum 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>significatis. Et ideo non valet deductio quando in  
      <lb ed="#Pa" n="37"/>fertur quod igitur illa cognitio non requirit quod persona sit 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>eius obiectum quia ista cognitio communis quam habet philosophus 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>non plus requirit deitatem esse deitatem vel naturam 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>talem qualis est de facto quam deitatem esse personam quia 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>ita significaretur deus per talem conceptum phisicum 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>et complexum si deus esset entitas alterius rationis 
      si<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>cut modo. De cognitione autem complexa phisica con 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>cessum est prius quod aliqua talis bene significat 
      ali<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>quid esse deum et non significat illud esse trinitatem 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>cum quo stat quod talis cognitio incomplexe significat 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>trinitatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2110">
      ⁋ Ad decimum tertium negatur consequentia vt patet 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>ex dictis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2115">
      ⁋ Ad decimum quartum dicitur sicut ad con 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>firmationem quinte.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2120">
      ⁋ Ad decimum quintum dicitur quod  
      <lb ed="#Pa" n="50"/>iste conceptus est proprius essentie in supponendo non 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>in representando.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2127">
      ⁋ Ad decimum sextum negatur vlti 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>ma consequentia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2132">
      ⁋ Ad decimum septimum non sequitur 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>tria sunt cognoscibilia distincta igitur sunt cognosci 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>bilia separatim vnum sine alio.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2139">
      ⁋ Ad decimum octa 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>uum dicendum quod licet tres persone sint tria distincta 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>cognoscibilia sicut sunt tres res et tria entia secundum 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>sanctos tamen sicut sunt vna volitio nata obiectiue mo 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>tiua actiue respectu cognitionis et per modum finis 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>respectu amoris non tamen credo quod sunt creatio vna 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>vel motio vna quia creatio et motio sunt ipsa produ 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>cta vel sunt in producto vel in passo et non sunt produ 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>ctor vt alibi declaraui. De secunda propositione que di 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>cit quod primam personam intelligi etc. negatur tota quia 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>aliud est vnam personam intelligi non intellecta 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>alia et aliud est aliquid significari esse vnam perso 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>nam et non significari esse aliam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2169">
      ⁋ Ad decimum no¬ 
      <!--114.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>num negatur antecedens pro prima parte et secunda cuius 
      ra<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>tio assignata est respondendo ad primum et tertium. ter 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>tia pars antecedentis non obuiat predictis etiam 
      supponi<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>tur falsum scilicet quod visio aliqua creata intuitiua vel 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>abstractiua sibi correspondens habens precise pro 
      ob<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>ecto idem vel simile cum visione naturaliter causa 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>bili a re cuius est talis visio representat aliqud esse de 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>um vel diuinitatem sed hoc est falsum quia sic complexe 
      re<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>presentare est solius propositionis vel equalenter 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>propositioni nisi forte dicas quod licet illa visio non  
      <lb ed="#Pa" n="77"/>significet complexe aliquid esse deum tamen mediante illa 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>intellectus natus est assentire se cognoscere aliquid  
      <lb ed="#Pa" n="79"/>esse deum et non cognoscere se aliquid esse patrem 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>hoc non nego. Et ita sit hic in via vt patet de albe 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>dine in confirmatione istius argumenti que tam 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>debiliter videri potest a remotis quod virtute illius 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>visionis aliquis concedat istam hoc visum est 
      co<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>or. Et dubitat istam hoc visum est albedo. nec hoc 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>est contra dicta ymo facit contra arguentem eo quod 
      li<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>cet non iudicem istam rem esse albedinem per talem 
      visio<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>iem est tamen praecise visio albedinis et nullius alterius co 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>loris nec in communi nec in particulari nec per se nec per ac 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>cidens. Unde patet quod non sequitur ex dictis quod hec 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>visio esset per se visio coloris et non albedinis. 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>Per hoc patet ad confitmationem quod assumit fal 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>sum cum dicit quod ista visio representet rem visam esse 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>colorem etc. saltem formaliter loquendo licet 
      be<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>ne virtute illius visionis iudicari possit formatis 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>complexis quibusdam quod illa res sit color et non quod  
      <lb ed="#Pa" n="96"/>sit albedo formaliter addidi quod forte virtualiter et 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>accidetaliter aliquo modo significat illam rem 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>esse colorem. Sciendum tamen quod non esset inconueniens 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>quod ista visio formaliter representaret ita bene 
      con<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>plexe sicut incomplexe vt patet circa finem 
      solu<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>tionis quinte.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2252">
      ⁋ Ad vicesimum dicendum quod huius 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>modi notificatio non erit propria in significando  
      <lb ed="#Pa" n="103"/>primo modo superius posito in responsione ad quin  
      <lb ed="#Pa" n="104"/>tum sed solum secundo modo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2261">
      ⁋ Ad vicesimum 
      pri<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>mum negatur consequentia quia non est precise 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>propter relationem talium correlatiuorum que  
      <lb ed="#Pa" n="107"/>sunt idem penitus essentialiter. Ex quo sequitur 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>vt prius deductum est quod nulla motio causans effe 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>ctiua vel finalis competere potest vni sine altero 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>igitur nec intelligi potest nec diligi absolute vel 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>relatiue quin actiue per modum obiecti vel per 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>modum finis allicitiue filius ad talem moueat in  
      <lb ed="#Pa" n="113"/>tellectionem vel dilectionem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2283">
      ⁋ Ad vicesimum se 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>cundum negatur assumptum ad probationem 
      di<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>co quod fides negat istam pater est filius non ideo quia 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>pater non est illa res que est filius cum hoc sit fal 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>sum nec ideo precise quia pater non sit de se filius 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>sed quia pater nullo modo de mundo est filius nec 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>de se nec non de se. Unde dare precise illum sensum 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>veritatis vel illum huic negatiue quem iste dicit 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>esse intellectum fidei esset erroneum contra fidem 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>quia cum illo sensu optime staret affirmatiua quod  
      <lb ed="#Pa" n="123"/>pater est filius quod tamen esset contra fidem: 
      si<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>mul enim stant quod homo non sit de se albus et quod ta 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>men sit albus et sic de aliis infinitis. Ultra tamen 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>ad propositum sumitur aliquod falsum scilicet quod 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>pater videri possit aliqua visione qua posita 
      pos<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>et ista visione videri. Dato per impossibile quod 
      pa<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>ter non esset diuinitas. hoc tamen est falsum cuius 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>causa assignata est in respondendo ad vndecimum 
      <lb ed="#Pa" n="131"/> Ad vicesimum tertium dicendum quod licet non requi 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>ritur generaliter quod abstractiue cognitum sit ponens 
      <!--115.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="44-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>vel etiam ab eodem cognoscente cognoscatur 
      in<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>uitiue vt manifestum est in creaturis non tamen sequitur 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>quod cognitione abstractiua cognosci potest essentia di 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>uina et non persone vel vna persona et non alia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2342">
      ⁋ Ad 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>vicesimum quartum negatur assumptum quia paternitas 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>diuina ita de se est diuinitas sicut homo de se est ani 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>mal. Etiam conclusio illata est impertinens vt patet ex di 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>ctis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2353">
      ⁋ Ad vicesimum quintum licet maior vera sit vbi 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>obiecta alliciunt obiectiue per modum finis motione 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>finali separabili non tamen sic est in proposito quod omnis 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>causatio ad extra conueniens vni persone conuenit cui 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>libet vt prius dictum est.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2365">
      ⁋ Tertius articulus est mouere 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>dubia et soluere primo videtur quod secunda probatio prime 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>conclusionis non procedat quia licet vna persona non 
      pos<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>sit mouere actiue ad intellectionem causandam 
      respe<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>ctu dei nisi quelibet moueat sicut nec causare nisi 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>qualibet causet tamen videtur quod vna persona bene posset 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>terminare illam intellectionem quam quelibet 
      cau<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>set sine hoc quod quaelibet terminet sicut patet de 
      incar<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>natione quaelibet enim persona diuina causat 
      incarna<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>tionem actiue et tamen solus filius incarnatur et 
      ter<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>minat incarnationem. Dicendum est sicut acceptum est in 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>argumento quod ad omnem visionem oportet 
      concurre<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>re obiectiuam motionem illius quod videtur vel alterius 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>potentis supplere vicem illius in mouendo. Solus enim 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>deus respectu cuiuscunque actus intuitiui supplere 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>potest in agendo vicem obiecti primo visibilis illa 
      vi<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>sione. Licet enim aliquis possit credere per illusionem quae 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>sit in potestate creature se videre aliquid quod non 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>videt vel se non videre quale videt impossibile est 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>tamen quod per actionem creature aliquis videat aliquid 
      il<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>lo non agente actiue ad causationem illius visionis 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>nisi deus suppleat vicem eius in agendo multo igitur 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>fortius de deo nisi aliquis suppleat vicem eius sed hoc 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>est impossibile si nulla creatura potest supplere vicem 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>obiecti creati in agendo visionem illius obiecti multo 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>fortius nec respectu dei igitur si deus videbitur opor 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>tet necessario quod agat vere obiectiue. sed nulla 
      actio<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>ne agere potest vna persona ad extra sine alia igitur nec 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>obiectiue causare sed quicquid causat obiectiue co 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>gnitionem aliquam hoc est obiectum illius cognitionis igitur 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2430">
               <lb ed="#Pa" n="42"/>⁋ Ad argumentum igitur dicendum est quod non est simile 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>de incarnari et videri quia aliquam personam incarnari 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>non est nisi aliquid constitui ex illo et carne assumpta 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>sicut deaurari nihil est nisi vnum fieri ex aliquo deter 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>minato modo ex illo quod deauratur ex auro. Et 
      verisimi<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>liter dealbari et sic de aliis. In istis aut nulla requi 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>ritur actio ex hoc verbi gratia in hoc quod deauratur vel 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>dealbatur non enim oportet illud quod deauratur vel 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>dealbatur agere inquantum deauratur vel dealbatur nec 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>aliquid oportet vicem actiuam illius supplere. Sed 
      vbi<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>que ad visionem requiritur actio vera obiectiua illius 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>quod videtur ad hoc vt videatur vel alterius quod eius 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>actiuitatem suppleat vel supplere possit scilicet so 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>lius dei. vnde non est simile vnde si incarnari require 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>ret specialem actiuitatem ipsius incarnabilis per modum 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>incarnabilis vel alterius potentis eius vicem supplere 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>sicut est de visibili respectu visionis tunc nulla 
      perso<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>na incarnari potest sine alia sicut nec videri sine alia 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>sed hoc non est ita vniformiter vtrobique sicut iam 
      di<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>ctum est.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2476">
      ⁋ Contra istius dubii solutionem arguitur cum dicit 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>quod vna persona non potest efficere visionem sui efficientia 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>obiectiua hoc est partiali actiuitate quae conuenit obie 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>cto visionis mee quasi obiectum visionis effecte quin  
      <lb ed="#Pa" n="65"/>et quaelibet agat efficientia obiectiua et per consequens quin quali 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>bet videatur cum nullius persone diuine actio sit supple¬ 
      <!--115.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>bilis. Arguitur inquam sic vel hec ratio intendit illam 
      con<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>sequentiam si vna efficit visionem igitur omnes efficiunt eam 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>et vltra igitur vna non potest videri illa visione nisi 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>qualibet visa. Et pelranum est quod tunc ratio non 
      conclu<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>dit quia non plus valet ista consequentia quam ista si vna 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>efficit incarnationem omnes efficiunt eam igitur vna non potest 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>incarnari nisi quaelibet incarnatur. Forma enim est eadem 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>vtrobique et ita respondebitur ex vna parte sicut ex alia 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>Vel secundo intelligitur ratio sic vna non potest mouere 
      obie<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>ctiue alia non mouente obiectiue hoc est vna non potest 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>efficere visionem et terminare illam nisi alia efficiat 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>eam et terminet et tunc est petitio principii. hec enim ab 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>aliis negatur et haberet hic probari quod non fit si sic in 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>telligitur ratio.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2524">
      ⁋ Item persone diuine possunt distin 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>cte cognosci sic quod vna distinguitur ab alia igitur de po 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>tentia dei poterit vna cognosci alia incognita. Con 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>sequentia probatur quiasi naturaliter vnus conceptus suppo 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>nit pro vna persona qui non pro alia poterit vnus 
      superna<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>turaliter significare vnam personam non significando  
      <lb ed="#Pa" n="86"/>aliam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2540">
      ⁋ Ad primum istorum dicendum quod respectu visio 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>nis causande hic multiplex occurrit efficientia 
      re<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>quisita per se vel per aliud supplens vicem eius. Primo 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>generalis dei efficientia sine qua nihil causari potest 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>Secundo efficientia propria intellectus vel vitalis prin 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>cipii. Tertio secundum multos efficientia habitus vel 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>speciei. Quarto secundum veritatem efficientia propria 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>obiecti visionis. Secunda et quarta sunt ita 
      necessa<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>rie quod sine illis non potest aliqua noticia intuitiua causari 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>nisi miraculose fiat suppletio sed talis fieri non potest in  
      <lb ed="#Pa" n="96"/>visione qua videtur diuina essentia vel persona. Ideo 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>dico ad argumentum quod vna persona non potest mouere 
      ob<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>iectiue nisi alia moueat obiectiue seu efficitur 
      pro<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>pria obiecto et ideo si vna mouet vel agit in visionem 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>dei vel persone diuine efficitur propria obiecto tunc 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>quelibet sic agit visionem etc. Et ideo est quia nulla 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>specie actionis potest vna persona agere ad extra nisi 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>qualibet consimiliter agente quia opera trinitatis ad ex 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>tra sunt indiuisa. Sed tunc est ibi dubium. vtrum pater agat 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>visionem sui solum per hoc quod ipse est deitas vel etiam in eo 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>quod pater seu hec persona. Et videtur quod etiam in eo quod hec 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>persona quia sic distincte videtur alioquin per nullam 
      vi<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>sionem dei quantuncumque claram potest creatura habere iu 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>dicium euidens quod visum ab ea esset pater vel hec per 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>sona eo quod nihil distinctissime videtur intuitiue quin  
      <lb ed="#Pa" n="111"/>per modum obiecti disticte sub ratione propria sui visi 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>onem coefficiat.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2599">
      ⁋ In oppositum videtur esse quod tres 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>persone sunt vnicum principium cuiuscumque creature non  
      <lb ed="#Pa" n="114"/>plura principia vt patet per augustinum et decretales 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>quasda, et M. libro primo distinctione 29 igitur. Cre 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>do quod securius est dicere quod quelibet persona agit 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>visionem sui per hoc quod ipsamet est deus ita quod tres 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>persone sunt vnicum efficiens et vnicum principi 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>um et non plura principia illius visionis quam quod vna 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>persona agat eam prout distinguitur ab alia 
      ta<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>men concedendum est quod pater agit illam sua 
      pro<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>pria personalitate quia in nullo distiguitur a sua 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>personalitate et eodem nodo dicitur de filio et 
      de<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>spiritu sancto.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2629">
      ⁋ Sciendum quod licet cuiuslibet 
      per<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>sone visionem distinctam inquantum est talis perso 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>na agat tota trinitas tamen quelibet persona sui 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>visionem distinctam obiectiue terminat inquantum 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>talis persona distincta ab aliis: et ita etiam 
      ta<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>lis persona ymo et tota trinitas causat talem 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>visionem obiectiue distincte quo ad talem 
      per<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>sonam et etiam indistincte quo ad totam 
      trini<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>tatem eo quod talis persona est essentia que est tri¬ 
      <!--116.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="44-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>nitas sicut dicitur de incarnatione verbi grati 
      opera<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>ta est tota trinitas et est similitudo in parte sed non in  
      <lb ed="#Pa" n="3"/>toto vt dictum est in textu.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2662">
      ⁋ Ad argumentum in con 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>trarium bene volo quod quelibet persona agat visionem 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>sui secundum propriam personalitatem quia cuilibet 
      per<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>sone propria personalitas est essentialiter ipsa deitas 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>et illud quod est principium operandi ad extra et hoc 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>sufficit ad propositum. Nec ex hoc sequitur quod vna perso 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>na agat visionem sui inquantum distincta ab alia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2678">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#Pa" n="10"/>secundum argumentum respondetur quod discretiua no 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>ticia et etiam incomplexa non semper requirit noticias 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>diuersas alioquin nec deus discretiue cognosceret 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>tres personas vel creaturas fine distinctis noticiis 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>quod falsum est. Dicendum igitur quod vna noticia suffi 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>cit quae sit distinctissime respectu cuiuslibet persone 
      si<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>cut credo quod erit visio beatifica et fruitio beatifica 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>alioquin oporteret ibi ponere plures 
      beatitudi<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>nes cognitiuas et fruitiuas quod non videtur conce 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>dendum. Et concedendum est vltra quod sicut iste vnus actu 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>quaelibet personam significat ita pro qualibet potest sup 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>ponere. Cuius oppositum ymaginatur argumentum. 
      ve<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>rum est tamen quod aliquis habere potest conceptus composi 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>tos ibi et etiam in via qui pro vna persona possunt suppone 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>re non supponendo pro alia sicut spiratum genitum vel 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>aliquis pro essentia quae non pro persona sicut res nec 
      ge<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>nerans nec genita nec spirata sicut dictum est prius 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2717">
               <lb ed="#Pa" n="27"/>⁋ Secundum dubium est an conclusio principalis proba 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>ri possit per hoc quod ly intelligitur et non intelligitur 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>videtur et non videtur: fruitur et non fruitur sunt 
      contradi<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>ctoria et ideo non possunt verificari de eadem re vide 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>tur quod sic quia ex quo est difficillimum sustinere aliqua 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>contradictoria verificari de eadem re et maxime disso 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>num rationi naturali. Et scandalizare potest infideles 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>nunquam debet hoc concedi nisi vbi fides ad hoc com 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>pellit et nisi habeatur hoc ex scriptura sacra vel ex de 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>terminatione ecclesie vel euidenter inferri valeat ex 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>talibus. Sed sic non est in proposito igitur cum essentia et 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>persona sint eadem res sequitur quod quicquid conceditur de 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>essentia vel aliqua persona debet concedi de 
      quali<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>bet alia persona diuina nisi oppositum habeatur ex 
      scri<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>ptura vel ex determinatione ecclesie vel nisi euiden 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>ter ex talibus sequatur igitur hoc fieri debet de frui 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>et intelligi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2756">
      ⁋ Contra per contradictoria non possunt in 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>telligi propositiones contrarie qui sicut ratio 
      natura<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>lis illa no admittit ita nec fides ad ea cogit igitur 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>intelliguntur contradictoria incomplexa cuiusmodi sunt 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>homo et non homo vel potius esse hominem et non esse 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>hominem et cum fides talia contradictoria intelligat 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>verificari de personis diuersis in diuinis sicut etiam 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>de essentia et persona non videtur quare talia debent ibi 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>negari de talibus praecipue quae fidei non repugnant 
      cu<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>iusmodi sunt intelligi et non intelligi diligi et non 
      di<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>ligi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2780">
      ⁋ Item ex quo contradictoria quedam verificantur 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>de personis vel de essentia et persona tunc non sunt ne 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>gande alique propositiones esse possibiles in quibus 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>affirmatio et negatio predicantur de essentia et per  
      <lb ed="#Pa" n="57"/>sona vel de distinctis personis nisi aliqua probatione 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>probetur eorum repugnatia nec etiam ad hoc quod conce 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>dantur esse possibiles oe potentia dei requiritur quod 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>habeantur ex scriptura vel ex determinatione eccle 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>sie mediate vel immediate sed sufficit quod non 
      appa<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>reat quare debeant repugnare. Dicere enim hec 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>propter naturam contradictionis cum alia 
      conces<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>sa de personis et etiam de persona et essentia essen 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>tialiter contradicant esset dare magnam 
      occasio<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>nem subuertendi fidem. Preterea determinatum 
      <!--116.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>est ab ecclesia quod deus est talis res de cuius diuersis 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>conceptibus verificantur affirmatio et negatio 
      si<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>cut quod pater generat et essentia non generat ergo in 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>proposito ex hoc quod cognosci et non cognosci sunt 
      con<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>tradictoria. non sufficienter arguitur quin concedi 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>possint de personis et de diuersis conceptibus rei quae 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>est deus. Preterea ex ante dicte rationis sequitur quod 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>ad hoc quod dicte propositiones concedantur posse 
      verifi<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>cari de potentia dei sufficit quod non appareat quare 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>debent poni repugnare vel sufficit quod alique 
      propo<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>sitiones sint simul vere quae ita se habent inter se sicut 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>ille de quibus est sermo sic est in proposito et hoc est 
      con<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>tra okam et ideo concedit conclusionem. Apparet 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>mihi quod vterque deuiat a veritate in parte ex primo 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>argumento igitur teneo istam conclusionem quod affir 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>matio et negatio concedi non debent pro diuersis 
      per<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>sonis seu de diuersis personis nec pro essentia et perso 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>na nisi quae habentur isto modo ex fide aut ex scriptura 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>vel determinatione ecclesie. vel nisi euidentur hoc 
      se<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>quitur ex talibus. Tum quia hoc sustinere est contra 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>naturale iudicium rationis. Tum quia nullus debet 
      si<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>bi ignotum vel dubium affirmare. 
      Contradicto<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>ria autem que diuinis personis vel persone et essen 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>tie non tribuuntur ex fide nec in quibus habeatur 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>euidens ratio que nos circa hoc dirigat
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2870">
      ⁋ 
      Dubi<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>um est an ipsis conueniat maxime cum quedam talia 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>doceantur ipsis conuenire et quedam ipsis 
      repu<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>gnare et ideo de quibus nulla certitudo habetur 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>modo praedicto dubium esse potest rationaliter 
      cuili<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>bet an sint de genere conuenientium vel de 
      gene<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>re repugnantium. Preterea illa quae exprimuntur 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>in scriptura vel per determinationem ecclesie non 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>ideo sunt vera quia exprimuntur sed ideo 
      exprimun<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>tur quia sunt vera et si non exprimerentur 
      nihilo<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>minus essent vera quia locus ab auctoritate 
      nega<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>tiue non tenet. Cum igitur constet talia prius 
      fuis<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>se vera quam expressa non oportebat omnia vera 
      expri<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>mi quare dubitabile est de non expressis vtrum sint 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>concedenda vel ne nisi ex hoc appareat aliqua eui 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>dentia ex hiis que sunt expressa. Secundo dico quod 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>nec in diuinis nec in creaturis debent contradicto 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>ria verificari de eodem simpliciter pro eadem re 
      pro<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>batur quia hoc esset oppositum primi principum de 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>quolibet esse etc. Item imponere fidei tale 
      inconveni<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>ens est exponere fidem derisioni infidelium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2916">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>quia omnis res in diuinis est deitas vel pater vel filius vel 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>spiritus sanctus vel aliqua proprietas personalis. Set per  
      <lb ed="#Pa" n="114"/>nulla de istis verificantur contradictoria hec quia nec 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>deitas generat et non generat nec pater generat et 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>non generat et sic de aliis. Tertio dico quod talia con 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>tradictoria verificantur de eodem conceptu dei pro alio 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>tamen et alio supponente quia de conceptu essentie et patris verifi 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>cantur ista contradictonia sed idem est conceptus essentie et patris ex 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>priori articulo in praecedenti dubio igitur. Diceres hic 
      con<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>tra hoc est contra primum principium. Respondetur negando antecedens 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>quia non est inconueniens de eodem conceptu pro alio tamen et alio 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>supponente ista contradictoria verificari. Contra hec dei 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>tas est pater hec deitas est non pater hic verificantur ista 
      contradi<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>ctoria de eodem pro eadem re. Respondetur quod regula aristotelis 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>itelligenda est de contradictonis in quarum alio negatio 
      praepo<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>nitur verbo sicut ipsemet exprimit dicens de qualibet esse vel 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>non esse etc. et ideo ille non essent concedende. hec diuinitas est 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>pater hec diuinitas non est pater. Unde quidam magister hic dicit et 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>mihi videtur probabilitur ad hoc quod hec sit congrua et intelli 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>gibilis essentia est non pater oportet quod negatio sit infinitans vel quo in  
      <lb ed="#Pa" n="132"/>telligatur praecedentem verbum et si sit infinitans non sit praedicata 
      <!--117.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="45-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>illa contradictonia sed priuatiue opposita. Sed de 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>priuatiue oppositis satis est possibile quod simul 
      ve<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>rificantur aliqua de eodem in diuinis quia essentia diui 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>na est nascibilitas et innascibilitas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e2979">
      ⁋ Ad primum 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>in oppositum concedo quod non ex hoc quod intelligi et non  
      <lb ed="#Pa" n="6"/>intelligi sunt contradictoria negari debet ea posse 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>conuenire patri et essentie vmo nisi aliunde pateret 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>hoc deberet remanere in dubio. sed in proposito ali 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>unde certificatur sicut patet ex rationibus et auctori 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>tatibus positis ad primam conclusionem primi articu 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>li. Scriptura enim et ratio ad hoc necessitat responden 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>dum quod teneo sed non praecise natura contradictionis. Et 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>per idem patet ad tres rationes sequentes.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e3001">
      ⁋ Tertium 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>oubium est an ex hoc quod secundum regulam anselmi in di 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>uinis omna sunt idem vbi non obuia relationis op 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>positio dici debeat contradictionem includere quod vna 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>persona intelligatur vel diligatur sine alia vel 
      es<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>sentia fine persona videtur quod sic quia nullam aliam ha 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>bemus a sanctis regulam quid intelligi debeat de 
      omni<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>bus in diuinis. Et quid oe vno ita quod non de alio nisi 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>istam. Et si ita frustretur omnis ars nobis tollitur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e3021">
      ⁋ Con 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>tra si ista ars sufficeret pater incarnaretur. Dicendum 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>est quod non quia regula illa non regulat nos immediate 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>nisi circa essentiam et personas ad intra quod cui conue 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>nit et quod non ad intra ideo signanter dicitur. In diuinis 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>omnia sunt vnum etc. non autem regulat in possibilibus 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>sumptis ad extra nisi mediate vel remote et insuffi 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>cienter sicut plane docet instantia de incarnatione fi 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>lii sine patre nec tamen tollitur omnis ares probandi 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>intentum quia ex euangelio et per artem in secundo 
      articu<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>lo arguendo ad primam conclusionem primi articuli. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e3045">
               <lb ed="#Pa" n="32"/>⁋ Ad primum principale negatur antecedens cum sua probatio 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>ne. Ad confirmationem negatur maior de prioritate con 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>munitatis solum et per idem negatur illud quod assu 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>mit confitmatio tertia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e3057">
      ⁋ Ad secundum negatur ma 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>ior precise de illis que sunt vnica essentia et non 
      pos<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>sunt seorsum mouere nec causare et per hoc patet 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>ad confitmationem seu ad probationem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e268-d1e3066">
      ⁋ Ad ter. 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>tium et quartum patet per prius dicta.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>