<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="47-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e315"><!-- GHYaf3-l1d2q1 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e315-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e315-Hd1e111" type="question-title">Utrum in entibus sit tantum unus Deus.</head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="83"/>CIrca distictionem 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>secundam quero duo. primum 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>erit de vnitate essentiali. se 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>cundum de trinitate perso 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>nali ⁋ Prima questio vtrum 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>in entibus sit tantum vnus 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>deus
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e132">
          quod non quia non potest 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>de monstrari in entibus esse 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>Pdeum quomodo igitur 
          con<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>tabit quod tantum vnus est deus. Assumptum patet 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>quia dicit insipiens in corde suo etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e143">
          ⁋ Item 
          vide<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>tur quod plures sint dii quia pater est deus et filius 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>est deus et iste deus demonstrato patre non est iste de 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>us demonstrato filio igitur est alius.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e153">
          ⁋ Item si non 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>essent tres persone tres dii hoc esset propter 
          vni<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>tatem deitates in personis sed hec vnitas plurali 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>tatem deorum non excludit quia si vnica humant 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>tas vniretur tribus personis tres persone essent 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>tres homines et si tribus hominibus eadem scien 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>tia secundem numerum imprimentur esse tres 
          scien<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>tes ab vnita scientia igitur pari ratione tres dii 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>ab eadem diuinitate ex quo tria sunt supposita 
          quo<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>rum quodlibet est deus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e175">
          ⁋ Item ea quibus maio 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>ra cogitari non possunt sunt in rebus et si sunt dii 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>igitur plures duMaior patet per processum ansel 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>mi pro solutione ca. secundi quia cum quis audit hoc 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>quod dico quibus maiora cogitari non possunt intel 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>ctum sunt sed si essent in solo intellectu et non in re ex 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>tra maiora eis cogitari possent quia illa que 
          es<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>ent in re extra igitur ea quibus maiora cogitari 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>non possent essent ea quibus maiora cogitari pos 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>sunt. consequens est impossibile relinquitur igitur 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>quod ea quibus maiora cogitari non possunt sunt in  
          <lb ed="#Pa" n="116"/>re et per consequens sunt infinita non multitudi 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>ne sed perfectione igitur sunt dii.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e204">
          ⁋ Per istum etiam 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>modum arguendi potest probari quod aliqua creatu 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>ra est infinita in perfectione et per consequens est 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>deus verba enim anselmi sunt ista cum insipiens 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>audit hoc ipsum quod dico aliquid quo maius vel 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>cogitari potest intelligit quodaudit et quod intelligit in 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>intellectu eius est. Etiam si non intelligat illud  
          <lb ed="#Pa" n="124"/>esse. aliud est enim rem in intellectu esse aliud in  
          <lb ed="#Pa" n="125"/>telligere rem esse iham tunc pictor precogitat quod 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>futurus habet quid est in intellectu sed nondum 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>intelligit esse quod nondum fecit etc igitur 
          conuinci<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>tur insipiens esse vel in intellectu aliquid quo vel 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>maius cogitari potest quia hoc quod audit intelligit et 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>quicquid intelligitur in intellectu est. Et certe istuo 
          <!--123.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="48-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>quo maius cogitari nequit. non potest esse in solo  
          <lb ed="#Pa" n="2"/>intellectu. Si enim vel in solo intellectu est potest 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>cogitari esse in re quod maius est. Si igitur istudm quo  
          <lb ed="#Pa" n="4"/>maius nihil cogitari non potest est in solo intellectu id ipse 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>quo nihil maius cogitari non potest est ide qua quam maius cogi 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>tari potest. Sed certe hoc esse non potest existit igitur procul 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>dubio aliquid quo nihil maius cogitari non valet et in 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>intellectu et in re ponatur in loco huius aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="9"/>quo maius cogitari non potest creatura qua maior 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>cogitari non potest et auiteur consimiliter et tunc vltra sic cre 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>atura ista non est finita igitur infinita. Ad 
          opposi<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>tum est illud deutero. 6 audi israel domins deus tuus 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>vnus est et in symbols credo in vnum deum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e269">
          ⁋ In 
          que<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>stione ista erunt duo articuli vnus an possit proba 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>ri deum esse secundes ad titulum questionis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e276">
          ⁋ Circa 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>primum articulum proceditur probando quod sit aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="17"/>simpliciter primum in entibus Nam illud 
          quodcun<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>que fuerit supponitur esse deus et ratio melior quam ad hoc 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>audiui est ista Ad hoc est scotus libro primo disti 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>ctione secunda. q. 2 et in tractatu de pricipio primo  
          <lb ed="#Pa" n="21"/>hoc scilicet ad ens est effectibile quia aliquid est 
          effe<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>ctum sicut docet experientia aut igitur a se vel ab 
          a<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>lio vel a nullo non primum nec vltimum igitur ab alio sit 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>illud a tunc quero de a aut est similiter primum 
          in<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>effectibile et habetur propositum quia nihil est sim 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>pliciter ineffectibile et independens nisi deus seu 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>primum ens siue tale sit vnicum siue multa an non sed 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>ab alio est et sit illud b. et de hoc quero sicut prius 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>et ita vel erit processus in infinitum ita quod supra omne 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>ens est nobilius effectiuum illius a quo ipsum depen 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>deat et sic vltra sper fine fine cuinm potest mens 
          assenti<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>re aut stabitur ad aliquid quod non est effectum nec ef 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>fectibile et illud est quod queritur quod autem insit es 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>sentialiter ordinatur non sit processus in infinitum 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>ascendendo semper ad nobilius. Probat per hoc 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>quod vniuersitas tantorum essentialiter ordinatorum 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>est causata siue sit finita siue infinita et non ab aliquam 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>illius multitudinis igitur ab aliquo supra illam 
          mul<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>titudinem et illud est quod queritur
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e331">
          ⁋ Ex quo enim 
          tan<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>tum vltimum essentialiter dependet a qualibet sua caus 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>per causam et quelibet eius causa de qua est sermo citra in 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>mam vel omnis causa eius si negatur prima causa 
          depen<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>det in causando illum effectum ab omni causa super se 
          al<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>terius speciei eo quod tales cause sint essentialiter or 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>dinate in causando ipsum tunc sequitur quod omnis 
          min<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>titudo talium casrum danda vel dabilis erit 
          me<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>moria siue ipsa multitudo sit finita siue infinita vel 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>neutrum istorum acceptor erit causa omni eius causatio 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>condependeat a superiori in causando sicut arguit 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>phophuns secundo metaphisice per totum et est argumen 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>tum euidentius inter omnia que aud iui pro hoc 
          pun<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>cto.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e363">
          ⁋ Sequitur etiam vltra quod iste effectus 
          requi<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>rit ad sui probationem cansas actu infinitas ipsum simul 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>caventes quare omnis posterior in cavndo a priori depen 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>deat hoc non videtur rationabile.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e372">
          ⁋ Sed ista rati 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>non conuinceret eum qui vellet pertinacitur proterui 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>re de causis accidentaliter ordinatis in generatione 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>hominis ab homine et illius ab alio et sic de 
          simili<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>bus quas non oportet omnes simul coagere in 
          cau<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>sando hunc hominem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e385">
          ⁋ Sed contra illud arguit 
          qui<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>dam doctorr quod prima ratio sit eque bona vbique si bene for 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>metur capit igitur totam multitudinem omnim que sunt in 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>vniuerso quorum quodlibet habet prius se et ar 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>guit sic tota ista multitudo habet aliquid prius 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>quia preter totam multitudinem oportet dare 
          ali<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>quid prius aut ess primum ens et sic habetur proposi 
          <!--123.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>tum aut non et hoc est contra positum quia tunc ips 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>erit pars totius multitudinis istorum quorum quodlibe 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>habet prius se Primampropositionem probat quia qeat 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>libet pars illius multitudinis accopte habet pri 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>se igitur tota multitudo talium quorum quodlibet 
          ha<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>bet prius se etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e418">
          ⁋ Respondetur primo quod hec ratio habet 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>multas instantias euidentes et insolubiles sicut cre 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>do Uerbi gratia primo accipio totam 
          multitudi<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>nem minorum ymaginabilium quorum quilibet 
          ha<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>bet maionem se numerum finitum Et tunc arguo sicut 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>tu tota ista multitudo habet numerum finitum yma 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>ginabilem superionem seu maionem se igitur preter 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>istam totam multitudinem oportet dare numerum 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>finitum ymaginabilem superionem seu maionem se aut 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>igitur iste est supremus siue maximus numerus finitus yma 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>ginabilis et hoc est manifeste impossibile vel non  
          <lb ed="#Pa" n="83"/>et hoc est contra positum quia tunc iste erit pars 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>multitudinis demonstrate scilicet istorum quorum 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>quodlibet habet numerum finitum ymaginabilem 
          ma<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>iorem se.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e451">
          ⁋ Item per idem eodemmodo arguo quod sit dare 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>vltimum diem possibilem demonstro eni etotam mul 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>titudinem dierum possibilium quorum quilibet potest 
          ha<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>bere posterionem se etc. Preterea per idem 
          proba<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>ri potest quod sit dare primum diem quem deus pot 
          pro<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>ducere.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e464">
          ⁋ Item etiam quod sit dare maximam multitu 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>dinem finitam creabilium a deo et ita de pluribus aliis 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>quia demonstro totam multitudinem animarum 
          ha<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>bentium multitudinem animarum finitam maionem se etc. 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>vt prius igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e476">
          ⁋ Item contra seipsum facit bonas instam 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>tias quarum quasudm numquam soluit nec soluet licet ipse 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>promittat soluere locis suis primo quia eque in  
          <lb ed="#Pa" n="98"/>quit probares primum in accidentaliter ordinatis 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>contra philosophos.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e487">
          ⁋ Item probares primum instans intri 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>secum alicuius temponis et ita quod non sit infinita 
          instan<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>tia: et tertio quod non essent in continuo partes 
          infi<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>nite. quarto quod mundus nec durauit nec durabit in in  
          <lb ed="#Pa" n="103"/>finitum. Quinto quia non esset processus in 
          infi<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>nitum in actibus reflexis quia tota multitudo a 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>ctuum reflexorum quorum quilibet habet vlterionem se 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>etc. Sexto capio totam multitudinem partium propor 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>tionabilium temporis vel spacii quarum quelibet erit 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>pertransita citra a instans quarum quelibet habetpo 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>steriorem se in illo ordine et simile formabit argu 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>mentum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e513">
          ⁋ Et si hic concedat conclusionem formabo 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>aliud argumentum de futuris contingentibus co 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>gnitionibus angelorum quarum quelibet habet po 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>steriorem se vbi ergo inferenda est inconueniens 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e522">
          <lb ed="#Pa" n="114"/>⁋ Dico igitur quod in maiori sua quam accipit scilicet in  
          <lb ed="#Pa" n="115"/>ista:tota ista multitudo habet aliquid prius si ly 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>tota accipiatur cathe negari potest saltem sic quod 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>non est generaliter vera in omnibus. Nec probatur 
          ple<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>quam si argueretur quelibet pars sortis est minor sorte 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>igiturtotus sortes est minor sorte accipiendo ly 
          to<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>tus cathego. et in dicta propositione sua capitur lyto 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>tus sincathe tunc non probat intentum suum. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e542">
          <lb ed="#Pa" n="122"/>⁋ Item ymaginemur philosophice quod homo fuerit 
          gene<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>ratus ab homine et iste ab alio et sic in infinitum et 
          e<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>quus ab equo in infinitum sicut etiam concedunt 
          non<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>nulli doctorum catho. hoc fuisse possibile tunc de 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>monstro totam multitudinem hominium vel equorum 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>quor quilibet est gener atus ab alio priori:tunc hoc 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>posito hec est falsa tota ista multitudo genita est 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>ab homine priore se sumendo ly toto sicathe et tamen 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>quilibet homo generatus ab homine priore se non di 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>co quelibet pars illius multitudinis est genera 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>ta ab homine priore se hoc enim esset falsus vt patet 
          <!--124.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="48-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>bemonstrando multitudinem omnium hominum preter 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>vltimo genitum sic etiam illa quam tu assumis in 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>probatione falsa esset scilicet ista quelibet pars 
          il<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>lius multitudinis et tunc non probatur intentum si 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>cut nec arguendo in casu istius argumenti quilibet 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>homo istius multitudinis etc non valet igitur ratio gratia 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>forme sed gratia materie scilicet oe primo ente bene 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>ten et modo prius dicto secundum scotum siue ant 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>multa sint talia quale est illud ad quod statur siue 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>non pertinet ad secundum articulum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e596">
          ⁋ Secunda 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>ratio que tamen non conuincit proteruum vel est in en 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>tibus aliquod ens nobilissimum quo vel est nobilius 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>vel esse potest vel non est aliquod tale si sit habetur in  
          <lb ed="#Pa" n="14"/>tentum quia illud supponitur esse deus si non vel 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>hoc est quia super omnem naturam est de fancto alia 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>natura nobilior et tunc simul entia sunt infinita si 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>cut ascendendo quorum quodlibet est celo nobilius cui 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>dicto non potest alius intellectus fine murmure assen 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>tire licet gratia disputandi valeat preteruire vel hoc 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>est quia licet hoc sit nobilissimum actu existens non 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>tamen nobllissimum possibile
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e623">
          ⁋ Contra hec euiden 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>tissima ratio quia illud nobilius potentia nec a se nec 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>ab alio produci poterit nec sine producente veni 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>re de non esse ad esse igitur tale semper fuit ideo 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>dicit apsstolus ad romanos primo inuisibilia dei 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>etc. sempiterna quoque virtus eius est diuinitas ita 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>vt fuit inexcusabili s.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e639">
          ⁋ Ex quo idem patet quod eui 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>dens habuerit iudicium tecum vel corus aliquid 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>non esse primum vel nobilissimum ens et per consequens 
          spi<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>ritum esse aliquid celo nobilius et ita quod deus sit 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>spiritus quia dicit inuisibilia dei per ea que facta sunt 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>conspiciuntur id est euidenter deducebantur esse. Olram 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>distinctione secunda. questione 210. dicit quod prima ratio est 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>sufficiens et est quasi omnium phsorum tamen quia diffic 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>le vel impossibile est probare contra propteruien 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>tem quod non sit pro cessus in infinitum in canims eiusdem 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>rationis quarum vna potest esse sine alia sicut primo philosophi 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>posuerunt quod quemlibet hominem precessit hoc sine 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>principio et est difficile probare quando vnus homo 
          pos<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>sit produci ab alio sicut a causa totali et ideo non 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>habeatur aliud a quo illa infinitas hominum depen 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>det difficile est probare vnum simplicium efficiens Io 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>sic format argumentum et est bona ratio quicquid ab a 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>liquo realiter producitur conseruatur ab aliquo quam 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>diu manet in essentia reali igitur effectus iste qui 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>ab aliquo producitur ab aliquo conseruatur de 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>isto igitur conseruante quero aut producitur ab ali 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>quo aut non si non igitur est efficiens sicut conset 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>uans primum quia omne conseruans est efficiens 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>Si producitur ab alio de illo queram vt prius et 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>quia non potest sicponi processus in infinitum oportet 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>stare aliquid quod est conseruans et nullomodo conser 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>uatum et istud est efficiens primum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e698">
          ⁋ Tamen 
          con<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>tra ista potest obiici quia homo generat hominem es 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>sol et ideo proteruiret alius quod homo genitus non  
          <lb ed="#Pa" n="56"/>indiget conseruante sed habet principium intra se 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>determinans periodum vite. Sed quia hec responsio 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>multum dependet ex differentia causarum essentialiter or 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>dinatarum ad causas accidentaliter ordinatas potest secundo  
          <lb ed="#Pa" n="60"/>dubitari que vel cuiusmodi cause sint in 
          causan<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>do essentialiter ordinate et que non
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e718">
          ⁋ Ad istud vi 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>detur mihi dicendum cum scoto quod triplex est differem 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>tia inter has et istas Prima differentia est quod incausis 
          pe<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>se siue in essentialiter ordinatis secunda dependet a 
          pre<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>ma in causando et non solum in essendo vel 
          alio<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>modo quod si nulla talium casrum concurrentium posset in ef¬ 
          <!--124.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>fectum determinatum sine alia sicut est de multis 
          a<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>liis canims citra deum: tunc non tantum secunda in causam 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>do dependet a prima sed etiam prima in causando  
          <lb ed="#Pa" n="70"/>hunc effectum dependet essentialiter a secunda ge 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>neraliter tamen inta que est prior et illi mutationi 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>in causando non sit omnimode dependet a posteriori 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>cam eiusdem effectus sicut econtra quia secunda aliter 
          ali<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>quomodo dependet a prima quam prima a secunda vbi 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>tamen vtraque exigit aliam concurrere verbi gratia ho ge 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>nerat hominem et sol et ideo in generando hominem 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>homo essentialiter dependet a sole quia fine sole 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>homo non potest hominem naturaliter producere. Etiam 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>econuerso sol ab homine propter eandem causam tam 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>aliter est in aliquo quia sine sole non potest sortes 
          na<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>turaliter producere hominem sol autem hominem 
          ali<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>quem producere potest sine sorte et etiam causa vniuersatur 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>in causando multa alterius rationis non 
          requi<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>rit causam inferionem hanc vel aliam sue speciei etc. Ali 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>quando autem non est talis mutua essentialis dependentia 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>quia licet vermis non potest vermen generare 
          si<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>ne sole coagente tamen sol econverso potest vermen pro 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>ducere fine verme coagente ideo ad producenduem ver 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>men non oportet dependere solem a verme essentia 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>liter in causando sicut econverso
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e788">
          ⁋ Ex hac differen 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>tia patet absolute et secundum veritatem fidei quod  
          <lb ed="#Pa" n="92"/>nullus effectus saltem absolute ab aliqua causa 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>creata dependet essentialiter in causari vel 
          con<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>seruari licet ab illa secundm cursum nature causetur 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>vel conseruetur nec requirit per se et essentialitur 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>a causis a quibus creatis conseruari vel causari 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e804">
          <lb ed="#Pa" n="97"/>⁋ Item omnis causa secunda non solum in essendo sed eti 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>am in causando essentialiter dependet a deo et ipse 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>econtra a nullo Sic igitur patet quomodo alique  
          <lb ed="#Pa" n="100"/>cause sint essentialiter ordinate. Sed cause 
          acci<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>dentaliter ordinate ad productionem alicuius 
          effe<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>ctus sunt ille quarum neutra requirit aliam secun 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>concausare naturaliter nec dependet ab alia in  
          <lb ed="#Pa" n="104"/>causando talem effectum talis speciei.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e825">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>dicta arguit scotus probando quod in nullo casu equa essen 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>tialiter dependet causa prior a posteriore sicut 
          e<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>conuerso quia omnium alio circunscripto hoc solo po 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>sito quod leffectus non sit producibilis a causa 
          infe<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>riore nisi concurrat superior et econuerso adhuo 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>esse potest essentialis ordo posterioris ad prionem 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>qualis non econuerso Uerbi gratia stante isto quod  
          <lb ed="#Pa" n="112"/>sortes non potest producere talem effectum sine sole 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>concurrente et econuerso adhuc sol potest tales multos 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>effectus producere fine sorte et ideo licet sortes 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>in causando talem effectum dependeat a sole 
          essen<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>tialiter non tamen econuerso eo quod particularis 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>cam non potest producere talem effectum vel sibi simi 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>lem sine ista causa vniuersali vniuersalis autem potest 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>illum effectum vel similem sine ista causa 
          particula<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>ri. Respondeo negando vniuersaliter illud quod  
          <lb ed="#Pa" n="121"/>assumitur in probatione quia sicut intellectus 
          qui<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>est causa vniuersalior et illuminior respectu talis 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>intellectionis puta albedinis: quam albedo potest 
          ta<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>lem causare sine hac albedine ita hec albedo si 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>ne hoc intellectur et ita fere est in omnibus nec illud 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>est soli de sole obstat quod ita potest homo nunc defacto 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>ex natur a sua hominem producere cum alio sole si 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>esset sicut sol cum alio homine. Alius enim sol secun 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>dum veritatem non est impossibilis ergo non est 
          im<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>possibile quin iste homo possit producere hominem 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>cum alio sole igitur non verum est quod potest quia non potest 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>incipere posse vel saltem non potest incipere posse nisi 
          <!--125.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="49-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>incipiendo esse. Okam obiicit contra scotum sic ob 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>iectum et intellectus respectu intellectionis sunt due 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>partiales cause quarum neutra dependet ab alia in  
          <lb ed="#Pa" n="4"/>causando sed vtramque agit vertute propria tunc quaro an 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>iste cause sint essentiamliter ordinate aut accidentalit 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>si primum habetur propositum scilicet quod non semper in essentia 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>liter ordinatis secunda dependet a prima in causando  
          <lb ed="#Pa" n="8"/>si secundum igitur potest vna agere sine alia quod patet falsum 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e912">
          <lb ed="#Pa" n="9"/>⁋ Respondetur quod vnam caum agere in virtute alterius 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>vel ab alia dependere in causando potest dupliciter in 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>telligi. Primo sic quod vna earum dependeat ab alia 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>in habendo illam partialem virtutem qua partialiter 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>potest agere in suo ordine et sic obiectum non depen 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>det ab intellectu in causando intellectionem nec 
          econ<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>uerso sed vtrumque agit virtute propria. Secundo sic 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>quod vna earum sine concursu alterius non sufficiat ad  
          <lb ed="#Pa" n="17"/>producendum talem effectum sed indigeat alia secum 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>actiue comprincipiante et hoc conceditur de obiecto et 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>intellectu quod vtrumque vt sic dependeat ab alio et vtrum 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>que agat virtute alterius et ita in causando 
          intellectio<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>nem essentialiter ordinantur. Secunda differentia 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>est quod in per se et essentialiter ordinatis est causalitas 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>alterius et alterius rationis hec sumitur ex prima quia 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>nulla causa essentialiter dependet in causando nisi 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>causa alterius rationis quia in causatione alicuius effectus 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>in specie aliqua sufficeret vnum vnius rationis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e954">
          ⁋ 
          Ter<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>tia differentia quod omnes cause essentialiter ordinate 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>necessario requiruntur ad causandum alioqui aliqua 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>per se causalitas deesset effectui in accidentaliter or 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>dinatis non requiritur simultas eorum in causando.  
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e965">
          <lb ed="#Pa" n="31"/>⁋ Contra sol et mus sunt cause essentialiter 
          ordi<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>nate et tamen sol fine mure potest producere murem 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e974">
          ⁋ Item quilibet effectus potest a deo produci 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>nullo alio coagente igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e979">
          ⁋ Ad primum bene probat quod  
          <lb ed="#Pa" n="35"/>non essentialis ordo solis ad murem quamuis sit 
          eco<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>uerso.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e987">
          ⁋ Ad secundum dico quod ly necessario intelligi 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>debet de necessitate naturali cuius oppositum per 
          nul<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>lam causam naturalem vel citra deum fieri potest.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e994">
          ⁋ 
          Ter<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>tium dubium quomodo cause per se differunt a causis 
          essen<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>tialiter ordinatis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1001">
          ⁋ Item que sit differentia inter cau 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>sas per se et causas per accidens. Respondet scotus et 
          be<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>ne quo ad primum quod prima comparatio est casarum dua 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>rum inter ie in causando eundem effectum. Sed secunda 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>est comparatio vnius cause ad vnum effectum. Quo ad  
          <lb ed="#Pa" n="45"/>secum dicit quod illa est per se causa alicuius effectus quae 
          se<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>cundum naturam propriam et non solum secundum aliquid 
          si<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>bi accidens quae non sic causat per naturam propriam sed 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>per accidens sibi. verbi gratia subiectum est causa per se sue 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>proprie passionis sibi naturaliter conuenientis et 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>inherentis sicut ignis respectu caloris sui et de hoc 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>etiam ponit ille doctor exempla philosophy et plosophorum. 5  
          <lb ed="#Pa" n="52"/>metha. vt album per se disgregat et edificator per 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>se edificat que intelligende sunt in sensu compositionis 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>tamen accipiendo album pro aggregato ex subiecto et 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>albedine hec esset vera in sensu diuiso album per se 
          dis<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>gregat quia per aliquod quod est pars sui scilicet per albedinem 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>disgregat. Et sic proportionabiliter dicendum esset 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>de similibus. Sed in modo loquendi vsitato sumun 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>tur talia concreta pro subiectis quibus insunt 
          for<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>me huiusmodit et ideo iste in sensu diuiso album per 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>accidens disgregatredificator per accidens 
          edifi<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>cat ita sunt vere sicut ista policletus per accidens 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>edificat et huiusmodi quia per primas non plus 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>denotatur nisi quod suppositum illud pro quo supponit 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>subiectum vtriusque non per naturam suam intrin¬ 
          <!--125.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="66"/>secam sed per accidens aliquod sibi inherens 
          edifi<lb ed="#Pa" n="67" break="no"/>cat vel disgregat et hoc est verum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1066">
          ⁋ Ex istis dictis 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>sequitur quod iste in sensu diuiso creator per se est deus ho 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>mo per se spirat spiritum sanctum eque vere sunt sicut 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>iste deus per se est deus verbum per se spiratsci ist s 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1075">
          <lb ed="#Pa" n="71"/>⁋ Secundus articulus est inqurere de dei 
          essentia<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>li vnitate et hoc primo dico quod tantum esse vnum deum 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>indubitanter verum est cum sit articulus fidei. Se 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>tamen restant dubia. Primum vtrum sit euidenter 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>probabile quod similiter incausabile sit tantum vnicum 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>numero videtur quod non vmo magis eius oppositum 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>quia quicquid si esset esset similiter necesse esset hoc 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>est similiter necesse esse: sed aliquid aliud similiter 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>incausabile ab isto si esset esset similiter necesse esse 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>igitur aliquid aliud similiter incausabile est necesse 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>esse igitur duo sunt simpliciter necesse esse. Igitur 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>maior probatur quia ex opposito predicati insequitur 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>oppositum subiecti: quia si non est similiter neces 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>se esse tunc nec si esset esse t similiter nec esse esse sed 
          tan<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>tum possibile esse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1110">
          ⁋ Contra. 12 metha. entia 
          no<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>lunt male disponi sed pluralitas principum non est 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>bona igitur vnus princeps Primo dico vt in priori 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>articulo quod persuaderi potest quo predicta efficatius 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>quam eius opposita licet contra preteruientem non po 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>test sufficienter demonstrari.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1124">
          ⁋ Ad hoc pono rationem 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>que est scoti in virtute si essent duo dii siue duo sim 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>liciter incambilia aut distinguerentur specie aut 
          so<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>lum numeror si specie non est verisimile quin vnus 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>esset perfectior alio et ita ille imperfectior non esset 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>deus: non potest dici quod solum numero quia talium 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>indiuiduorum solo numero distinctorum non 
          po<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>test dari certus numerus vltra quam non possint plu 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>ra eiusdem speciei quam de facto sint et per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>possent esse plures dirquam de facto sint cum non sint 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>infiniti et ex hoc sequeretur quod de facto essent plu 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>res dum quam sunt quia nec potest esse deus vel 
          simili<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>ter incausabile quin sit de facto quia si non est et 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>posset esse et non a se igitur ab alio igitur non 
          es<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>set similiter primum incausabile cuius oppositum 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>supponitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1159">
          ⁋ Ad primum argumentum huius du 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>bum dico quod non potest probari oppositum nec 
          pro<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>positum demonstrare euidentius cum propositum 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>et maior ypothetica falsa est.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1168">
          ⁋ Ad probationem 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>dico quod talis consequentia ex opposito non valet. 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>Nam oppositum consequentis stat cum anteceden 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>te.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1177">
          ⁋ Ad argumentum in partem oppositam 
          con<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>cedo quod sit bona congruentia philosofica maxime 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>ponendo tantum vnum vniuersum dependentium 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>et deum agere vniuersaliter naturaliter tameun 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>probabiliter diceretur quod vnus effectus esset 
          pro<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>ducibilis ab vno per se sine alio et econuerso et 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>cum hoc aliquis effectus per se producibilis ab 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>vno esset per se et equaliter producibilis ab alio 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>nec tunc entia male disponerentur quia tunc 
          vni<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>us multitudinis odinate dependentium esset tantum 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>vnus princeps et alterius alter multitudo autem 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>dependentium vel producibilium ab vtroque simulm 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>non male disponeretur rmo optime per duos quia 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>repugnaret illi multitudini esse nisi haberet prin 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>cipes duos. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1210">
          <lb ed="#Pa" n="126"/>⁋ Secundum dubium ista vnitas numeralis 
          pri<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>mi probari possit per hoc quod eiusdem effectus non  
          <lb ed="#Pa" n="128"/>potest esse plures cause totales et videtur quod sic quia 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>si essent duo prima effectiua neutrum dependeret 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>ab alio in causando effctum maiorem vt patet ex 
          <!--126.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="49-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>differentia secunda causarum essentialitur ordinatam 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>ab essentialitur ordinatis posita in praecedenti articulo 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>tum quia simplicitur primum efficiens nullius alterius vir 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>tute est effectiuum alioquin dependenter esset effecti 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>uum vtraque esset causa totalis ipsius. Sed hoc est impossi 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>bile quia tunc posset aliquid esse causa totalis prima 
          ali<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>cuius effectus a quo illud non dependeret essentialiter 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>quia a nullo dependet aliud essentialiter quo non exister 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>te non minus esset sed si habet duas causas totales 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>puta. a. et. b. in eodem ordine vtraque earum non exister 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>ter nihil minus esset effectus .c. ab altera earum: quia non  
          <lb ed="#Pa" n="12"/>existente a. ve lminus esset ipsum .c. ab ipso b. et non 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>existente b. nihil minus esset .c. ab a. igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1258">
          ⁋ Tertio 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>idem arguitur de causis finalibus quia nullu finitum ordina 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>tur essentialitur ad aliud sicut ad finem quo non existem 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>te vel minus esset sufficit finitum et tamen ita esset si respe 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>ctu eiusdem finiti essent duo primi fines.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1270">
          ⁋ Sed contra 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>hoc arguitur per okam quia per ipsum causa totalis est qua 
          pos<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>ta omni alio amoto ponitur effectus sed sic potest respe 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>ctu eiusdem effectus se habere duo ignes vel duo 
          so<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>les quod vterque esset ad cuius positionem poneretur 
          effe<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>ctus omni alio circunscripto igitur minor videtur patere 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>quia accipiamus stuppam mimam naturalem per se 
          exu<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>stibilem summe dispositam ad conbustionem et ponatur 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>inter duos ignes simul approximatos equalitur tunc 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>ab vtroque eorum incenderetur reliquo circunscripto vel 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>faciat deus de sua potentia absoluta duos ignes ad 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>equatos in eodem loco et proiiciatur stuppa in igne atb 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>vtroque statim incendetur etiam reliquo amoto igitur 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1299">
          <lb ed="#Pa" n="30"/>⁋ Item de causa finali patet per indem quia illud est causa 
          fina<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>lis totalis quo posito poneretur effectus: omni alio 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>circunscripto ex descriptione cause totalis licet hoc 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>contingit frequenter vt patet ad experientiam. Ad  
          <lb ed="#Pa" n="34"/>istud dico quod ex vtraque parte est difficultas bona tamen 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>mihi videtur quod per euidentiam rationis naturalis 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>non potest ostendi vnitas numeralis primi per hanc viam 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>quod iste qui poneret plura talia et vtrumque esset 
          effecti<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>uum primum quia a nullo esset effectum nec effectibi 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>le nec ab aliquo sue speciei dependeret in agendo. 
          Nu<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>xta secundam differentiam casarum essentialitur 
          ordina<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>tarum etc. talis imprimis quaereret ab opponente quid  
          <lb ed="#Pa" n="42"/>intelligeret per causam effectiuam totalem vel finalem 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1330">
          <lb ed="#Pa" n="43"/>⁋ Si dicas quod omnem iliam qua posita et 
          circunscri<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>pta quacunque alia primus ordinis seu primus speciei 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>poneretur seu poni posset sufficit talis effectus quod ad  
          <lb ed="#Pa" n="46"/>do propter cammliberam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1341">
          ⁋ Respondetur quod nullus idem 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>effectus numero est effectibilis a quolibet per se 
          suffi<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>cienter agentium eiusdem speciei nec prioris nec secun 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>darior planum est quod contra sic respondentem defice 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>ret euidentia probandi per hanc propositionem quod eius 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>dem effectus numero non possunt esse plures 
          cau<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>se effectiue totales. Ista responsio consequenter 
          di<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>ceret quod qualitercumque posset vnus aliquid producere 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>et alter posset simile producere et equale sed non idi 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>numero.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1363">
          ⁋ Contra tunc esset non vterque opes. Ideo 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>enim deus et ompres quia potest producere quodli 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>bet producibile.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1370">
          ⁋ Respondet talis consequenter quod 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>sic sumendo omnipotentiam. omnipotentia dicitur tamen 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>credita est quia abique fide diceretur quod qualircumque 
          po<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>set vnus et alter non tamen idem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1380">
          ⁋ Item potest dicere quod idem 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>effectus numero est sufficientur casabilis a quolibet 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>agentium eiusdem speciei sine altero maxime a quolibuet 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>priorum sine altero quod non est inconveniens eiusdem ef 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>fectus numero esse plures causas totales primas 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>et etiam non primas totales sicut expositum est et sicut 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>modo defacto vnus effectus absolutus essentialiter 
          <!--126.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>similiter et absolute dependet a quacumque causa rea 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>liter et totaliter ab eo dicta praeterquam a causa 
          simpli<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>citer. Preterea non obstante quod de facto causetur pro 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>ducatur et conseruetur a causa creata produci et 
          co<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>seruari a prima ita consequenter dicerent quod nullus effectus 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>essentialiter dependet ab ista prima vel ab illa 
          pri<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>ma quia licet sufficienter posset poni a qualibet illa 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>rum diuisim quia causam nullam illarum requirit simi 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>liter et absoluta necessitate ad hoc vt ponatur ideo 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>similiter a nullo essentialiter dependet: licet essen 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>tialiter dependeat ab illa specie ad hoc vt tenetur. 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>verbi gratia. calor eiusdem speciei potest produci ab  
          <lb ed="#Pa" n="79"/>igne et etiam a sole et si idem indiuiduum ab vtroque 
          pos<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>set produci illud ad hoc quod naturaliter producatur 
          requi<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>rit solem vel ignem sub disiunctione a neutro tamen 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>determinate essentialiter dependet. Uocando tamen 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>essentialem dependentiam ad illud sine quo de facto 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>non fieret et a quo fieret alio circunscripto. 
          Dicen<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>dum enim quod ab illo essentialiter dependet a quo pro 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>ducitur de facto nec etiam conseruaretur de facto nisi 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>ab eo fieret licet ab alio fieri posset et conseruari 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>etc. sic conformiter diceretur in proposito. Diceres si 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>ponit duo prima ea ipso ponit oppositum in adiecto 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>quia quod per suphabundantiam dicitur vni soli 
          conue<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>nit. Dicendum quod tunc iste suplatiuus primum expo 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>neretur negatiue et non affirmatiue. Tertio posset quis 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>vocare dependentiam essentialem dependentiam 
          ali<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>cuius ab alioa quo de facto capit esse vel 
          conser<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>uat non obstante quod ab alio caperet esse si illud de 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>esset. Uerbi gratia deus posset ordinare quod si talis causa 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>fuerit ponens tali materie in a instanti quod ipsa coope 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>rabitur tali cause ad productionem b. effectus et 
          de<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>ficiente tali causa ipse per se ipsum solum produceret. 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>b quo posito si ista causa creata sit ponens tali 
          mate<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>rie in a. istanti effectus b. effectiue erit a tali causa 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>creata et si non adesset nichilominus. b. produceretur et 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>in isto casu deus esset causa totalis illius effectus. 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>quia ab ipso de facto ponitur effectus et equaliter po 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>neretur omni alio circunscripto in ratione efficien 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>ter et tamen ita absurdum videtur quod respectu eiusdem 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>effectus sint due cause effectiue vna totatis et alia 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>partialis sicut quod due totales. Sic ergo per omna 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>esset dicendum tenendo cum scoto quod idem effectus nu 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>mero posset produci a diuersis causis creatis a qua 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>libet istarum sine alia vt patet de diuersis patribus 
          re<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>spectu eiusdem filium in quastione illa an si adam non peccas 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>set tantummodo illi qui saluabuntur fuissent nati et in. 
          4<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>in materia. De responsione videtur sibi rationabile quod 
          de<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>eadem materia nunero a diuersis agentibus nmnero pro 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>duceretur idem effectus nunero et hoc etiam probari potest po 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>sito casu de duobus ignibus vel tribus existentibus 
          ade<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>quate in eodem situ etc. vt prius per argumentum okania 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>ullum igitur inconveniens est ponere quod idem effectus 
          si<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>mul producitur a pluribus causis totalibus. Diceres a 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>nullo dependet aliud essentialiter quo non existente vl 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>minus esset. Set si effectus habet plures causas totales in 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>eodem ordine si aliqua ear abesset vel minus esset igitur 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>a nulla eam dependet essentialitur et ita in proposito nisi 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>des vnicum primum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1528">
          ⁋ Responderet proteruus quod maior 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>est ea loquendo de essentiali dependentia primo modo 
          di<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>cta sed non secundo modo vel tertio modo quia si tet se in prima responsione 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>scilicet quod diuersitas agentis secundum nuneru in naturalibus 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>arguit sufficienter diuersitatem numeralem effectus 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>quod ego verius reputo tunc consideretur quod quilibet ef 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>fectus essentialiter dependet a primo. suo etiam 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>sumendo dependentiam essentialem primo modo quia 
          <!--127.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="50-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>nullus posset sine hoc produci nisi ab isto aliquo  
          <lb ed="#Pa" n="2"/>producitur et quod non posset produci idem effectus ab altero 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>primo sed sibi similis et equalis sicut forte diceretur 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>de omnibus causis naturalibus quod idem effectus 
          nume<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>ro qui producitur ab isto per se non potest produci ab 
          ali<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>quo effectiuo eiusdem speciei sed similis et equalis 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>vel si concederetur quod idem effectus numero produci 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>posset simul ab vtroque et etiam separatim ab vno 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>per se si aliud non esset et econuerso quod credo esse ver 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>non tamen sequitur quod ambo essent cause totales vocan 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>do causam totalem illam a qua producitur effectus eta 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>nullo alior sumendo autem causam totalem sicut prius non 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>est inconveniens duas esse causas totales respectu 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>eiusdem effectus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1583">
          ⁋ Sed contra arguitur tunc multitum 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>do dependentium eque primo et equalitur dependeret 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>ab vno istoru sicut ab altero. Falsitas probatur quia 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>aut ambo concurrerent respectu eorundemleffectuum 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>vt cause partiales mutuo se exigentes respectu eorum 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>et tunc neutrum eorum esset primum quia vtrumque a reliqua 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>dependeret in causando aut vtrumque esset causa 
          tota<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>lis sic quod posset casre illa altero circunscripto et hoc 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>est falsum quia contradictio est quod aliquis effectus essentia 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>liter dependeat ab a et quod tamen posset causari 
          circun<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>scripto a quia illud quo circunscripto potest causari a 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>non est eius causa essentialis et per consequens nec totalis. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1609">
          <lb ed="#Pa" n="26"/>⁋ Respondetur si quis non velit dare quod idem effectus 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>numero est naturaliter causabilis a diuersis agentibus 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>numero et eiusdem speciei neganda est comna prima 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>quia equalis perfectio non arguit plus nisi quod possit 
          in<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>equales effectus non tamen in eosdem isto tamen dato cum 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>probas falsitatem consequentis dico primo quod concurrunt vt 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>cause partiales sicut deus modo cum musca concurrit 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>sicut causa partialis respectu eiusdem effectus nec se 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>quitur quod vnum dependeret ab alio in causando sicut 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>nec deus nunc a musca quia sine tali comprincipio potest 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>in eundem effectum vel in similem illo non dato etiam 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>concedendo quod ambo sint causa totalis vnius effectus sicut in 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>argumento accipitur causa totalis pro causa quae potest 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>causare altera circunscripta et vltra dico quod a nullo 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>primorum determinate dependeret effectus 
          essen<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>tialiter primo modo superius exposito sumendo depen 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>dentiam essentialem sicut etiam tu accipis hic et causa 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>huius ibi tacta est quilibet enim talis effectus 
          requi<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>rit aliud primorum hoc vel illud sed nec hoc 
          deter<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>minate nec illud.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1655">
          ⁋ Diceres si essent duo primi vter 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>que argueret alium nullipotentem sicut arguit Hugo 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>de sancto victore quod vnus posset nolle esse idem quod 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>alius velle. Respondetur negando consequentiam quod ita es 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>sent caritatim quod neuter possit alteri difformiter vel 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>le.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1668">
          ⁋ Secundum dubium potest esse an idem effectus 
          nu<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>mero qui defacto sufficientur producitur seu produci 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>posset de hac materia ab vno actiuo naturali pos 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>set naturaliter produci ab alio actiuo eiusdem speciei 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>Similiter mihi vel dicendum quod non propter hanc rationem 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>quia qua ratione hoc posset fieri per agentia 
          natura<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>lia vnius speciei eadem ratione et alterius quia non plus repu 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>gnat agenti vnius specieiquod precise suppleat vicem agen 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>tis sibi similis in specie quam cuicumque agenti naturali 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>cuiuscumque alterius speciei respectu sibi similis. 
          Falsi<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>tas probatur quia visionem sensitiuam vel intellectiuam ean 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>dem nunero quam causat respectu sui hoc visibile vel 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>hoc intelligibile nullu aliud visibile eiusdem speciei 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>posset producere quia nullum aliud visibile natum esset 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>sufficienter hoc circunscripto producere visionem pro 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>priam illius: tum quia tunc non esset propria huius vel nulla ha 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>bebitur visio propria canbilis per naturam vel propositum tum 
          <!--127.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>quia actiuum naturale agit secudum vltimum potentie 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>suer et ideo si hec albedo sufficeret camre visionem 
          pro<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>priam alterius albedinis et non plus vnius alterius 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>a se quam cuiuslibet infinitarum ergo cum non sit maior 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>ratio quod causet vnius quam alterius visionem vel 
          causa<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>bit propriam cuiuslibet vel nullius et non cuiuslibet al 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>terius igitur tantum propriam sui ipsius et sicut non potest causare 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>visionem propriam alterius ita nec albedo aliam visionem 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>istius Preterea omnis cognitio est signum naturale il 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>lius quod per se significat tali potentie quam informat. Pre 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>terea aliter eadem cognitio posset esse non tot quin  
          <lb ed="#Pa" n="78"/>plurium dicta cognitio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1737">
          ⁋ Item nec in mundo esset 
          co<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>gnoscibile cognitione sibi propria.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1742">
          ⁋ Correlarium quod 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>hec albedo siue posset care infinitas visiones sui 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>siue tantum vnicam semper in eadem posita nunquam tamen poterit 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>causare nec in eadem posita nec in alia aliam de omnibus 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>visionibus infinitis cabilibus in eadem potentia vel 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>aliam propriam respectu cuiusque albedinis et tamen cum 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>hoc stat verum esse quod omnes visiones proprie quarum 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>cunque albedinum casbiles sufficienter ab illis albedi 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>nibus et potentiis visiuis eiusdem speciei specialissime 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>sunt eiusdem rationis quia omnes cause concurrentes 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>ad causandum respectu vnius sunt eiusdem speciei cum 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>causis concurrentibus alterius. Et licet tam appa 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>renter non posset argui secundum hanc viam de diuer 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>sis ignibus ex propriis conditionibus actuum vel obie 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>ctorum tamen omnem argumentum quod fieret ad probandum op 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>positum de ignibus eque probaret oppositum de 
          obie<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>ctis et visionibus et ita naturalis vel necessaria 
          can<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>litas est ex vna parte sicut ex alia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1781">
          ⁋ Et si arguatur 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>contra hoc secudum motiuum seco. de filis et patribus quia 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>dato quod adam non peccasset idem praecise fuissent secundum 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>sanctos saluati tunc et nunc igitur cum multi nunc sal 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>uandi humanarunt patres damnatos defacto quorum 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>nullus tunc fuisset in rerum natura secundum hoc 
          igi<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>tur habuissent patres alios.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1797">
          ⁋ Dicendum quod dictum 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>sanctorum intelligendum est de ydemptitate tunc et nunc 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>animarum et non corporum. Ex hoc potest solui quartum 
          du<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>bium scilicet quomodo potest vitari quin eiusdem effectus nume 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>ro sint plures cause totales scilicet sic exponendo quod per  
          <lb ed="#Pa" n="107"/>quaelibet earum alia circunscripta vel aliis adhuc pro 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>ducerentur quia diceretur quod idem effectus numero non  
          <lb ed="#Pa" n="109"/>esset producibilis a diuersis causis etc. vt predictum. 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>Unde dico quod ponendo stuppam intur duos ignes 
          equa<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>les vnus ageret vnam medietatem et alius aliam. 
          Dice<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>res ponendo continuum componi ex indiuisibilibus 
          sta<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>tur ad partem mimam de qua responsio non habet locum. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1823">
          <lb ed="#Pa" n="114"/>⁋ Respondetur licet suppositum sit impossibile adhuc 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>posset dici quod primus ignis mimi secundum 
          extensio<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>nem vnus gradus perfectionis intem siue canetur ab vno igne 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>et alius ab alio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1834">
          ⁋ Sed dices ista opinio sicut 
          po<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>nit mimum secundum intensionem. Et tunc stat argumentum 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>responsio eadem est ad illud argumentum sicut ad argu 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>mentum prius factum de duobus vel de pluribus ignibus 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>positis in eodem situ adequato equaliter applicatur 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>vni stuppe vel materie mime et licet euadi potest po 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>nendo latitudinem graduum in forma ignis sicut ponit 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>commentator quod forme elementor sunt itensibiles et 
          re<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>missibiles quia tunc diceretur quod vnus gradus esset ab vno 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>et alius abalio sed econverso non concedo quod forma sub 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>stantialis suscipiat magis et minus ideo vel oportebit 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>dicem quod ista materia mima recipet formam ab vno non 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>ab alioquod non videtur rationabile per casum positum vel quod vter 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>quia caebit vel neutur vel quod ista materia simul 
          recipe<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>ret duas formas eiusdem speciei non facientes vnam quod 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>licet non sit apud me verum citius tamen hoc ponerem quam di¬ 
          <!--128.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="50-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>cerem quod iste effectus secundum numerum qui 
          suffi<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>cienter producitur ab vno istorum posset produci 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>naturaliter ab altero quia hoc scio esse verum in  
          <lb ed="#Pa" n="4"/>simili anima enim separata simul posset perfici dua 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>bus intellectionibus propriis duorum angelorum 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>vel oportebit tertio dicere quod materia non 
          reci<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>peret aliquid sed manebit in medio mille ignium 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>qui non poterunt comburere vnam stuppam quod tamen videtur 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>absurdum vel oportebit dicere quod ambo simul 
          produ<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>cunt eundem ignem numero quod concederem suppo 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>sita indiuisibilitate forme causalis intensiue. 
          Di<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>ces prius oppositum dixisti.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1903">
          ⁋ Respondeo hoc ne 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>gando sed dixi quod iste effectus secundum numerum qui po 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>test sufficienter produci ab vno non potest produci ab 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>alio eiusdem speciei et nunc addo quod nec ab isto et 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>alio simul.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1914">
          ⁋ Hec autem dico quod idem ignis potest si 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>mul produci a duobus ignibus sed iste secundum nu 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>merum a neutro posset naturaliter produci. Undi 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>secundum varietatem efficientis quantumcumque parum 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>volueris in numero vel in entitate habebis semper 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>alium et alium effectum secundum numerum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1927">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>tunc inter indiuidua eiusdem speciei esset ordo es 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>sentialis in causando eundem effectum cum tamen 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>superius dixeris quod cause essentialiter ordinate in 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>causando sunt alterius rationis consequentia patet quia 
          vtra<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>que talium causarum necessario requirit alteram ad  
          <lb ed="#Pa" n="27"/>hoc quod producat illum effectum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1943">
          ⁋ Item non videtur 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>si deus conseruaret radium productum ab isto sole 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>aut vel causando solem et ponendo in eodem situ 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>alium alius posset conseruare radium ab alio prius 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>conseruatum sed conseruare et producere sunt idem 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>in re quo ad positiua signatur per hec nomina igitur 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1956">
          <lb ed="#Pa" n="33"/>⁋ Item non videtur quin aliud sigillum numero 
          po<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>test conseruare figuram aque impressam ab illo si 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>deus poneret ibi aliud et illud destrueret.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1965">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#Pa" n="36"/>primum negatur consequentia ad probationem dicoquoe licet 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>ad producendum istum effectum altera requirat alte 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>ram tamen quelibet causa potest producere aliquem 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>effectum alium sue speciei sine altera illius speciei et 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>ideo non est ibi ordo essentialis in causando simpli 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>citer licet posset concedi quod ibi esset talis ordo 
          re<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>spectu illius effectus dati eo quod ille simul a duobus 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>mutuo essentialitur dependet.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1986">
          ⁋ Ad secundum dico quod 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>secundus sol non potest conseruare radium ab isto so 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>le causatum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1993">
          ⁋ Ad tertium non pono quod figura sit res 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>distincta et si poneretur hoc idem dicerem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e1998">
          ⁋ Quintum 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>dubium an possint esse plures cause finales 
          tota<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>les respectu eiusdem effectus. Et argui potest quod 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>non per argumentum scoti quod supra ponitur arguen 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>do ad primam partem secunde dubitationis 
          secun<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>di articuli.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2011">
          ⁋ In contrarium potest argui per 
          argu<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>mentum ibidem positum. Hic respondeo primo quod 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>quilibet experitur quod sepe appetit idem propter 
          di<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>uersos fines sic quod vno illoru quouis finiu non co 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>gitato nec concepto pro reliquo faceret et optaret 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>illud idem verbi gratia. Soleo intrare villam tam 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>vt intersim disputationi quam vt loquar scriptori etc. 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>Ut tamen distinctius videatur quid dicendum si 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>vado ad argumenta sco. et o ka per que arguitur pro 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>et contra in hoc dubio et in dubio secundo de causis fi 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>nalibus multis respcctu eiusdem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2035">
          ⁋ Ad argumen 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>tum scoti potest proportionabiliter respondere sicut 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>responsum est de effectiuis totalibus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2042">
          ⁋ Ad 
          argu<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>mentum okam dico quod ab agente propter finem vel 
          fi<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>nes duos nullus producitur effectus primo et immediate quae 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>habeat vtrumque pro causa finali totali creata etiam 
          <!--128.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>nec vnomodo praexposito nec alio sumendo causam 
          tota<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>lem. Et ratio patet ex iam dictis quia aliquid 
          causa<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>re per modum finis est ab agente creato intendente finem 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>illu vel illos amari amore tali quo posito sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>imperium executionis illius quod a tali agete causatur 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>propter talem finem et illud imperium habet pro efficaci 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>tate voluntatem simul cum amore vno vel duobus 
          duo<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>rum finium. Egitur per praedicta aliud imperium in specie vel 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>in genere causabitur vna cum amore duorum finium quam 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>si causaretur a voluntate et amore tantum vnius illorum 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>finium. Et si imperium est aliud numero prius 
          effe<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>ctus imperum erit alius numero et sic deinceps 
          di<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>xi autem notanter de effectu immediate producto 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>ab agente intendente finem tum propter motum localem qui 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>secundum alios et secundum veritatem non est effectus per se loquem 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>do quia mouere localitur est secundum eos non efficere 
          ali<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>quid nec est aliquid effici sed est a. iquid transferri de situ 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>in situm et non est negandum quando propter amonem diuerso 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>rum ab eodem motiuo aliquid idem numero 
          transfer<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>ri posset ab eodem situ numero ad alium numero 
          eun<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>dem situm sicut propter amonem vnius illorum tamen fieri 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>posset tum propter effectum producibilem ab alo 
          acti<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>uo quam ab ilio qui intendent eundem vel plures fines 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>mediate tamen motu locali proueniente mediante 
          amo<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>re finis vel finium. Uerbi gratia. si quis propter amo 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>rem duorum faceret ignem et apponeret eadem ligna 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>ad comburendum que ipse apponeret sicut bere co 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>gitaret oe vno quouis illorum per se igni appositis 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>lignis eundem ignem numero caret siue iste 
          appli<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>caret actiua huiusmodi passiuis propter amorem 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>vnius siue propter amonem multorum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2124">
          ⁋ Sextum 
          dubi<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>um est contra vnum prius dictum. dictum est enim quod iste effe 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>ctus qui de facto cansetur ab vna causa effectiua non potest 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>causari sine illa et si producitur a duabus repugnat si 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>bi naturaliter produci nisi a duabus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2135">
          ⁋ Contra si 
          ali<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>cui indiuiduo repugnat naturaliter produci nisi a 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>duobus igitur cuilibet indiuiduo eiusdem speciei 
          repu<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>gnat produci nisi a duobus sic enim et tu ex alia parte 
          ar<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>guis quod qua ratione repugnet vni actui naturali 
          na<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>turaliter producere aliquod indiuiduum quod posset ab 
          alte<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>ro produci per se eadem ratione et cuilibet et si sic illud 
          indiui<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>duu potest produci a duobus igitur quodlibet indiuiduum eiusdem 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>specieiequale isti saltem poterit produci a duobus naturaliter 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2155">
          <lb ed="#Pa" n="110"/>⁋ Huius oppositum dicis supposito quod aliquid naturali 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>producibile sit indiuisibile in essentia sua seu entitate 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>tam intensiue quam extemsiue.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2164">
          ⁋ Respondetur quod non est simile quia 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>ego arguo ab vna causa ad alia causam et tu ab vno effe 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>ctu ad alium effectum ego de producere et tu de 
          produci<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>et ratio dissimilitudis est: quia causa respectu huius effectus 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>secum numerum indeterminatior est quam econuerso eo quod 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>cam prior est effectu idem enim agens quod producit hunc effectu 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>de hac materia vel de alia materia nunero vtroque  
          <lb ed="#Pa" n="119"/>modo secudum me. Set iste effectus productus de hac materia 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>ab alio agente nec etiam ab isto et sic sed omnes 
          ydemptifi<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>catos effectus secundum nunerum requirit eandem materiam secundum 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>numerum et non econverso. Ita dico ego de causa effectiua. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2188">
          <lb ed="#Pa" n="123"/>⁋ Ad primum principale patet ex primo articulo in solutione 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>primi dubii.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2195">
          ⁋ Ad secundum negatur consequentia quia in prima propositio 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>ne praedicatum sumitur essentialiter et in minore vero cum dicitur et iste 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>deus demonstrato patre etc. notatur quod vel persona patris non  
          <lb ed="#Pa" n="127"/>est deus vel non sit filius et hec disiunctiua vera est et in conclu 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>sione autem cum infertur igitur pater est alius deus a filio ex vsu fidei 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>contra hereticos notatur esse alius a filio secundum deitatem ita 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>quod ly deus in praedicato stet essentialiter et non praecise personaliter 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>ideo non valet discursus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2214">
          ⁋ Per idem patet ad tertium 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>probaret enim vnum verum si in ista tres persone 
          <!--129.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="51-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>sunt tres dii predicatum in vsu ecclesie tenetur 
          pre<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>cisepersonaliter vt esset sensus: tres persone sunt tria 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>supposita quorum quodlibet est deus vel habet deita 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>tem sicut est in exemplis sed etiam non permittit quod sic 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>vtamur ne per hoc heretici deciperent simplices 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>et ne scandalizantur infideles.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2238">
          ⁋ Ad quartum videtur 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>posse responderi negando maionem et argumentum 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>anselmi valet in numero singulari et non in plurali 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>quia alius est modus significandi in singulari alius 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>in plurali.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e315-d1e2249">
          ⁋ Item potest concedi maior quia 
          demonstra<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>to deo et quacumque alia re hec est vera. Ista sunt qui  
          <lb ed="#Pa" n="12"/>bus maiora cogitari non possunt quia si darentur alia 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>maiora cogitabilia unum illorum esset maius vno 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>prius demonstrato et reliquum reliquo et aggrega 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>tum aggregato quod non est verum cum deus solus sit 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>quo maius cogitari non potest. Et tunc neganda 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>esset minor scilicet quod talia sunt dumsed sufficit quod unum 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>illorum sit deus et quod vnum illorum sit infinitum. Aliter 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>enim dicitur quod argumentum anselmi tenet gratia mate 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>rie sed non valet gratia forme quia tunc eque 
          proba<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>ret esse in entibus albedinem quam maior cogitari non 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>posset. Secundo principaliter restaret querere de 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>trinitate sed illa differtur vsque ad distinctionem 33
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>