<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="145-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e971"><!-- GHYaf3-l4q7 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e971-Hd1e108">Quaestio 7</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e971-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum actus paenitentiae requisitus ad deletionem culpae mortalis sit meritorius vitae aeternae.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="96"/>Trum actus penitentie 
          <lb ed="#Pa" n="97"/> requisitus ad deletionem peccit mortalis sit me 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>ritorius vite eterne.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e123">
          Uidetur quod non quia nullus 
          <lb ed="#Pa" n="99"/> actus penalis est meritorius vite eterne sed  
          <lb ed="#Pa" n="100"/>omnis actus ponente est huiusmodi vt patet per descriptionem ponentie igitur 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>maior patet quia nullus meretur per istudm quod est contra voluta 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>tem. Set omnis actus penalis huiusmodi est contra suam voluntatem 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>vt patet per anselmum de conceptu verginali ca. 4.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e136">
          ⁋ Oppo 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>situm autem per illud eze. si impius egerit penitentiam. Endei 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>syrensis siue hibernitus per duas conclusiones.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e144">
          ⁋ Prima 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>est quod nullus actus penitendi requisitus ad deletione 
          cul<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>pe mortalis quo ad culpam est meritorius vite eterne 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>quod nullus talis procedit a gratia gratum faciente igitur. Antecedens 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>probatur quia quilibet talis praecedit gratiam tempone vel natura. 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>Aliter enim non requiretur ad deletionem culpe mortalis quae 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>ad culpam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e160">
          ⁋ Secunda conclusio quod aliquis talis actus est 
          me<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>ritorius vite eterne. Probatur quia aliquis talis est actus 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>bonus voluntatis procedens a charitate et omnis talis est 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>meritorius vite eterne.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e169">
          ⁋ Ad principale negatur 
          ma<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>ior. Ad probationem dicendum quod anselmus intelligit quod 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>omnis actus penalis est contra voluntatem id est contra natu 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>ralem inclinationem vel contra affectionem commodi vel 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>voluntatis. De istis conclusionibus mihi videtur quod quia 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>nullus actus requiritur ad deletionem etc. quod ideo prima con 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>clusio est negatiua de vertute sermonis est vera et per 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>idem patet quod secunda est falsa ad vim vocis eundo tamen ad 
          men<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>tem ponentis secunda vera est necesse enim est si aliquis morta 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>liter peccauit et si debet sua culpa deleri vel pena 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>remitti de communi lege quod habeat actum aliquem 
          peniten<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>di qui sit meritorius vite eterne. Set sic eundo ad mentem 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>ponentis conclusio sua prima est falsa quia talis actus 
          iu<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>uans seu requisitus ad deletionem culpe mortalis quae ad  
          <lb ed="#Pa" n="128"/>culpam est meritorius vite eterne non obstante quod natura 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>precedat gratiam quia iste disponit eum de congruo 
          di<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>spositione vltimata vt infundatur gratia et gratia ha 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>bita actus iste redditur meritorius vite eterne 
          <!--335.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="146-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>et ista possunt esse simul in eodem instanti etiam secundum 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>eum aliter frustra poneretur in eius probatione quod 
          nul<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>lus actus precedens gratiam tempore vel natura est 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>meritorius vite eterne. Tamen mihi videtur concedendum 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>quod idem actus nunero facit dispositiue prius natura ad 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>deletionem culpe mortalis et posterius natura simel 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>tamen duratione est imeritorius vite eterne.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e230">
          ⁋ Contra dicta 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>arguitur primo contra primam conclusionem quia menbra 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>diuisionis coincidunt nam omnis actus deletiuus 
          cul<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>pe est etiam deletiuus pene qui sicut contritio delet 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>culpam ita commutat penam eternam in temporalem. Item 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>si aliquis eliciat bonum velle ex pietate naturali vel 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>ex dictumine recto naturali et in eodem instanti deus 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>infundat tali charitatem iste actus erit meritorius 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>vite eterne propter charitatem gratum facientem istam 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>personam et tamen iste actus non procedit ex charitate pro 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>tunc per positum igitur ratio facta pro prima conclusione 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>nulla est. Item tunc in intensiori actui contritionis 
          cor<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>respondet maius premium. Falsitas probatur quia tunc pec 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>cata venialia qui remittunt feruonem bonorum actuum vt 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>patet per augustinus de vera et falsa penitentia et ponatur di. 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>17 quarti sententiarum remitterent etiam oe premio 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>galsitas probatur quia tunc non essent venialia eo quod 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>tollerent premium eternum. Item non oportet quod actus quae 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>quis meretur remissionem pene sit meritorius 
          pre<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>mil eterni quia aliquis talis est contra ordinem charitatis 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>vt patet per illud secundi regum vltimo postquam dauid 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>preelegerat pestilentiam dixit vertatur obsecro furor 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>tuus in me etc. pIsto actu placauit deum quo ad 
          pe<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>nam imminentem populo tamen contra ordinem charitatis 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>quia secundum ordinem charitatis plus deberet velle vitam 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>propriam quam alior. Item contra conclusionem actus bonus 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>factus extra charitatem minuit penam igitur non oportet 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>quod actus deletiuus pene debite pro mortali sit merito 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>rius vite eterne. Antecedens patet per ma. li 4 di. 173 valent 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>enim opera bona extra charitatem facta non ad 
          glo<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>riam vite eterne habendam sed ad minorem penan 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>in inferno sustinendam et si potest minui potest etiam totaliter 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>redimi. Probatur sequitur quod aliquis posset licite velle 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>peccalie mortaliter consequentia probatur quia ista consequentia est 
          bo<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>na et scita esse bona et volita iste penitet de peccato 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>mortali igitur iste peccauit mortaliter et iste licite potest 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>velle antecedens igitur et consequens
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e311">
          ⁋ Ad primum dicendum quod 
          so<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>lus deus illo disponente ve congruo sicut debet facit 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>i stam commutationem de sua mera gratia sicut etiam 
          con<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>fert peccatori primam gratiam ita quod iste per actum con 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>tritionis qui in eo quod est contritio praesupponit gratiam 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>vel tempore vel natura non meretur istam commutatio 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>nem sed tantum premium in celo et mitigationem 
          pe<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>ne in qua fit mutatio ex mera dei gratia et hoc per se 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>loquendo per accidens forte facit ad alia bona tempo 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>ralia et conseruationem vite eterne et huiusmodi et tunc etiam 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>patet ad argumentum quod assumit falsum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e335">
          ⁋ Ad se 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>cundum concedo conclusionem argumenti nec in hoc teneo 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>dictum istius quod ad hoc quod aliquis actus sit meritorius 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>oporteat eum procedere a charitate sed sufficit aliquando 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>quod sit bonus ex genere in habente charitatem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e347">
          ⁋ Scien 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>dum est tamen quod alia pars videtur verior prout etiam est prius 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>notatum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e354">
          ⁋ Ad tertium negatur quod peccata venialia remit 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>tant aliquid de praemio debito sed bene impediunt ne tantum 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>debeatur quantum deberetur si ipsa non essent eo quod propter ipsa 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>actus meritorius et imperfectior elicitur et per consequens mi 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>nus premium dabitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e365">
          ⁋ Ad quartum dicendum quod dauid  
          <lb ed="#Pa" n="64"/>secum ordinem charitatis hoc fecit veracitur estimans 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>populum suum propter peccatum pati et ideo debebat 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>petere quod innoces liberaretur et ipe qui reus erat puni 
          <!--335.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>etur. Item plures probabilitur opinantes quod per actus 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>extra charitatem factos licet non contra charitatem 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>posset ho redimere penam sibi debitam sicut qui 
          imple<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>ret in mortali penitentiam sibi iniunctam et tamen talis 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>actus non esset meritorius vite eterne.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e389">
          ⁋ Ad quintum 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>dicendum quod dictum ma. multiplicitur potest intelligi primo 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>in casu quo quis tenetur facere opera talia secundum 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>preceptum dei et tunc dicuntur minuere penam quia si 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>non fierent illi omittenti deberetur grauior pena. 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>Item in casu quo aliquis sic operatur non tamen ex praecepto 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>meretur minorationem pene temporalis debite 
          venia<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>libus vel etiam mortalibus facta prius dum vere 
          peni<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>tuit commutatione pene eterne in temporalem talem 
          in<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>quantum penam temporalem potest per bona opera extra 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>charitatem facta redimere et in toto et in parte sicut 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>ego opinor absque assertione cum scoto qui ita opinatur. 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>Dicens illos fine merito penitentiam sibi impositam in  
          <lb ed="#Pa" n="84"/>confessione redimere qui illam perficiunt etiam postquam ca 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>dunt in culpam et in ea permanent et aliam merentur pe 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>nam proferens peccatum. hoc tamen non firmiter opinor 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>sed cum formidine partis contrarie. Item tertio potest 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>redimere omnem penam temporalem. Item quarto potest 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>per talia obtinere mitigationem temporalem pene eter 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>ne sibi debite pro mortali in quo est a parte ante ita 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>licet quod od tempus minonem penam sustineat vel non ad pe 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>nam deferatur pena eterna sensus sibi debita non 
          ta<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>men credo quod per talia opera de communi lege possit 
          eter<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>nam mitigationem eternarum penarum sibi debitarum 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>obtinere et ideo non sequitur quod totaliter possit 
          tol<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>li.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e446">
          ⁋ Ad sextum negatur consequentia. Ad probatio 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>nem dicendum quod consequentia non valet scio 
          con<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>sequentiam esse bonam et volo antecedens igitur n 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>volo consequens sicut patet per glosam. 17 q. p. sd 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>merito super verbum vult certe non enim sequitur e 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>iste vult fornicari igitur vult damnari nisi 
          intelli<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>gatur indirecte et per accidens hec ibi et etiam fors 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>te non placet sibi quod consequentia sit bona ymo. 
          di<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>splicet quod antecedens infert consequens. Dices 
          igi<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>tur saltem vbi antecedens est volitum et consequen 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>tia ibi et consequens et sic est in argumento princi 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>pali cuius consequentiam nullus rationabiliter 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>posset velle non valere cum impossibile sit eam non 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>valere licet autem non voluntas posset velle 
          im<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>possibile non tamen rationabiliter scitum esse tale 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>secus est in exemplo glosatorum vbi consequentia 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>non est formalis. Probatur licet displiceret 
          ho<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>mini incidi cum scito quod non potest saluari nisi 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>incidatur si vult efficaciter saluari sequitur quod 
          ve<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>lit incidi et tamen multum displicet sibi quod 
          conse<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>quentia sit bona.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e492">
          ⁋ Ad primum istorum est 
          dicen<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>dum quod quando antecedens includit aliquod 
          con<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>sequens displicens sicut est in proposito tamen 
          li<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>cet consequentia sit bona et rationabiliter volita 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>esse bona non tamen oportet quod qui vult antecedens 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>nolit consequens tamen non est sic in exemplo glo 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>satorum vbi antecedens non implicat illud 
          conse<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>quens displicens licet inferat ipsum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e511">
          ⁋ Ad 
          secun<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>dum concedo quod infertur quia vbicumque est aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="125"/>simpliciter volitum tanquam finis ibi etiam est 
          voli<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>tanum quicquid scitur nec essario presupponi vel 
          re<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>quiri ad talem finem et quod tamen hoc satis potest 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>displicere quod tale vel tale quid requiritur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e971-d1e524">
          ⁋ Ad 
          ar<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>gumentum principale bene responsum fuit per sy 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>rensi.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>