<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="23-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e152"><!-- GHYaf3-l1d1q7 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e152-Hd1e108">Quaestio 7</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e152-Hd1e111" type="question-title">Utrum voluntas sola sit causa effectiva suae volitionis liberae supposita
          communi Dei influentia vel concausatione.</head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="53"/>VTrum sola voluntas cum 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>dei infiuentia seu concausatione communi sit 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>T causa effectiua sue libere volitionis
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e123">
          Ui<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>detur quod sic quia sicut proatet ex processu <ref xml:id="GHYaf3-d1e152-Rd1e127">augustini 
            <lb ed="#Pa" n="57"/>12. de ciuitate dei capitulo 60</ref>. allegato cum praecedeti 
          que<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>stione voluntas respectu eiusdem obiecti eodem 
          mo<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>do presenti potest primo habere volitionem. 
          secun<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>do nolitionem omnibus aliis vniformiter 
          concur<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>rentibus igitur si aliqua causa naturalis cum 
          prin<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>cipiaret actum volitionis libere sequitur quod agens 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>mere naturale posset in eodem passo vniformiter 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>disposito contrarios effectus producere quod vi 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>detur inconveniens.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e150">
          ⁋ Ad opposita voluntas vt vide 
          <!--74.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="66"/>tur non est causa effectiua talium volitionum igitur 
          <lb ed="#Pa" n="67"/>nec sola voluntas Antecedens probatur quia non 
          probare<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>tur hoc nisi quia ad eius positione poni posset talis 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>volitio et sine ea non et non est materia nec forma 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>igitur efficiens.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e169">
          ⁋ Item arguam ego de 
          cogni<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>tione praeuia ad cuius positionem ponitur talis 
          vo<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>litio et fine ea poni naturaliter non posset probatur 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>si voluntas esset causa actiua sue volitionis tunc idem 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>esset mouetus et motum in actu et in potentia 
          respe<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>ctu eiusdem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e182">
          ⁋ Conclusio prima voluntas est causa 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>actiua sue volitionis libere hec probata est in quaestio 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>ne precedenti articulo primo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e189">
          ⁋ Secunda conclusio 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>quod aliud a voluntate cum principiat actiue talem vo 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>litionem vel nolitionem quia cognitio sibi 
          natu<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>raliter presupposita et necessario requisita ad hoc 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>quod ipsa fine miraculo esse possit est comprincipium 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>actiuum ipsius igitur assumptum probatur di. 5  
          <lb ed="#Pa" n="83"/>Ubi tractabiter de hoc in materia de ymagine et ad  
          <lb ed="#Pa" n="84"/>praesens probo per argumentum scoti quo. di. 3 primi pro 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>bat obiectum actiue comprincipiare intellectionem 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>ipsius et est etiam argumentum okram ad ponens punctum 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>omnis forma presupposita et necessario redisita 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>ad hoc quod aliquis effectus fine miraculo 
          produca<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>tur et sine qua huiusmodi effectus non producitur 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>est causa in aliquo genere cause hoc enim negato 
          nul<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>la restat via concludendi euidenter aliquid causam 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>alicuius naturalis in istis inferioribus sicut 
          pa<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>tet inductiue sed sic presupponitur cognitio voli 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>tioni et non est eius causa nisi effectiua.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e228">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>ambas conclusiones simul est argumentum 
          pri<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>mum ad oppositum questionis: contra secundam 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>est argumentum secundum ad eandem partein 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>probatur contra primam tunc voluntas sufficienter 
          ap<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>proximata vel ponens alteri voluntati similiter posset 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>volitionem in illa causare sicut in se ipsa falsitas 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>patet et consequentia probatur sicut probat hoc 
          do<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>ctor subtilis de intellectione in materia de 
          locutio<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>nibus angelorum li. 2 omneagens producens 
          ef<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>fectum aliquem in aliquo passo in quocumque passo si 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>militer potest agere similem effectum nisi 
          impe<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>diatur ergo etc. probatur contra conclusionem secudam 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>tunc agens mere naturale in eodem passo 
          vniformi<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>ter disposito posset effectus contrarios successiue 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>producere sicut tactum est in principio Probatur tunc 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>crescente noticia cresceret amor falsitas patet quia 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>tunc voluntas non libere sed inuita augeret actum 
          su<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>um Consequentia probatur quia crescente causa cete 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>ris paribus crescit effectus probatur per idem me 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>dium sequitur quod omnibus aliis vniformiter se habentibus et aliis 
          requi<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>sitis efficacius vel minus efficacitur agentibus quam prius et 
          so<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>la noticia crescente crescat dilectio secudum 
          gra<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>dum aliquem falsitas probatur quia tunc talis 
          gra<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>dus dilectionis esset a sola noticia effectiue et 
          pa<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>ri ratione prior gradus dilectionis cum sit eiusdem 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>rationis cum isto posset esse a sola cognitione et per  
          <lb ed="#Pa" n="121"/>consequens tota dilectio quia sicut patet secundo 
          e<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>thicorum ab eisdem vel similibus siunt aliqua ex 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>quibus augentur probatur tunc iste gradus 
          addi<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>tus ad crementum noticie non libere produceretur 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>et pari ratione nec priores quia sicut ille acqui ¬ 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>tur ex augmentatione solius cognitionis ceteris 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>paribus ita prior dilectio decresceret 
          decrescen<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>te sola cognitione et per consequens gradus decrescens 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>a sola cognitione actiue dependebat igitur non 
          li<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>be re agebatur et ita non fuisset meritum nec demeritum 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e309">
          <lb ed="#Pa" n="131"/>⁋ Ad primum sciendum tamen quod aliui non concedunt quod  
          <!--75.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="24-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>cognitio prima comprincipiet actum liberum quia 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>tunc ageret aliquid nobilius se secundum 
          spem<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>nec concedunt hanc artem probandi aliquid ee cauam 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>a lterius que hic ponitur quia ex ea sequitur quod 
          dispo<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>sitiones prime essent causa effectiua forme substantial 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>quod patet falsum de anima intellectiua et etiam 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>de aliis formis substantialibus eo quod persecutio 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>nes sunt secundum speciem suis primis 
          disposi<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>tionibus. Nec forte potest dari ars generalis ad 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>probandum aliquid esse causam effectiuam 
          ali<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>cuius nisi forte sic Arguatur stante communi 
          ordi<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>natione dei posito a. naturaliter ponitur vel sedui  
          <lb ed="#Pa" n="13"/>tur b. eiusdem speciei cum a. vel inferioris et. b. non 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>potest poni per naturam fine a posito vel 
          presup<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>posito igitur a. est. caum. b. tamen hec forma adhuc 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>non est euideus quia aduersarius diceret quod de 
          con<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>muni ordinatione dei forte sic est quod posito a debet 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>sequi. b. etc. vt differentia argumento et tamen 
          so<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>lus deus vult efficere b. vel dedit alteri cause quod  
          <lb ed="#Pa" n="20"/>ipsa efficiat b. et non a. sed si per ymaginationem 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>ponentur quod a. et. b. solum essent in mundo tunc for 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>te procederet Argumentum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e368">
          ⁋ Ad primum 
          conce<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>do quod hec non est ars probandi generalis aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="24"/>esse causam hoc posito ac presupposito naturaliter 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>ponitur effectus ille et sine illo poni non posset per 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>naturam igitur hoc est causa eius et addo natura 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>liter quia deus se solo potest producere lumen in  
          <lb ed="#Pa" n="28"/>medio et ponatur quod simul fiat ad presentiam sol 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>et non sine praesentia eius sicut est de effectu 
          sacramen<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>ti etiam non sequitur de verbis que homo dicit 
          oran<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>do ipsis positis ponitur gratia et sine ipsis non 
          po<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>nentur igitur sunt causa gratie quia solus deus 
          cau<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>sat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e395">
          ⁋ Et sic etiam dicitur de quocumque merito 
          no<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>stro respectu gratie quam deus confert et ideo est 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>ibi ponere causam sine qua non licet talem non 
          opor<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>teat poni in isto casu vbi per naturam poni non 
          pos<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>set effectus sine tali causa et cum ea naturaliter 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>poni posset actum solum stando in hac consequentia 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>hoc posito cum aliis requisitis illud ponitur et fine 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>isto hoc non ponitur neganda est consequentia in hisquae 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>fine miraculo fieri possunt vt pote aliis requisitis 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>si velim palpebras aperire videbo colorem praesentem 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>et si nollem aperire nec viderem et tamen ista volitio 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>non est causa visionis sine qua non fieret quia vndi 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>quaque aperirentur palpebre ceteris vniformiter se 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>habentibus vt per violentiam vel casu idem 
          ponen<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>tur effectus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e428">
          ⁋ Sed propter primum modum pro 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>bandi concedo quod intellectio naturaliter 
          presuppo<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>sita dilectioni est causa partialis effectiua ipsius 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>quando ipsa naturaliter causatur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e437">
          ⁋ Contra in anima 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>est vna actio relatiua distincta ab omnibus 
          abso<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>lutis qua dilectio causatur sed ista actio non potest 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>habere aliud principium elicitiuum nisi animam 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>quia experior quod omnibus absolute praesentibus in po 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>testate mea est quod diligam vel non diligam, igitur 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>nulla res non libera seu mere naturaliter actiua est 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>principium elicitiuum illius actionis sed solum 
          a<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>nima vel voluntas que libere agit eam et istud pate 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>inductiue quia tale principium non est habitus eo 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>quod dilectio causatur fine habitu nec cognitio quia 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>interdum intendicitur cognitio quando remittitur 
          dile<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>ctio et econtra nec est aliqua alia res distincta ab 
          a<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>nima quia nihil causat dilectionem nisi scienter 
          ali<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>ter enim non causaret virtuose.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e470">
          ⁋ Respondetur 
          ne<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>gando primam partem antecedentis et si illa 
          con<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>cederetur adhuc non probatur quod nihil ad aliud ab  
          <!--75.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>anima principiet huiusmodi actionem si poneretur 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>sed bene probat quod anima principiat cum quo stat 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>quod aliquid aliud comprincipiat sicut conceditur de 
          ha<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>bitu quando inest et de cognitione similiter et non  
          <lb ed="#Pa" n="71"/>solum sunt circunstantie principii actiui scilicet 
          a<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>nime sed etiam sunt cause a quibus naturaliter 
          pro<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>uenit dilectio et etiam huiusmodi actio relatiua 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>si ponitur et si quandoque crescente cognitione remittitur 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>dilectio vel econuerso hoc est propter 
          impedimen<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>ta que plus faciunt ad decrementu dilectionis quam 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>cognitio facere possit ad crementum Dices licet 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>noticia vel assensus conformis conclusioni non possit 
          na<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>turaliter cauari sine formatione premissarum vel si 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>ne iudiciis conformibus premissis circa tamen 
          noti<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>cia premissarum non cauiat effectiue noticiam 
          con<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>clusionis igitur a simili licet volitio presupponat 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>cognitionem non tamen sequitur quod cognitio sit 
          cau<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>sa effectiua volitionis ans probatur quia quando  
          <lb ed="#Pa" n="85"/>infertur conclusio praemisse non sunt vel saltem non optet 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>eas esse eo quod discursus est successiue.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e525">
          ⁋ 
          Responde<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>tur negando antecedens Ad probationem dicitur quod licet 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>discursus vocalis sit successiuus tamen in mente 
          ma<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>nent premisse cum conclusione.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e534">
          ⁋ Pro quo 
          notan<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>dum secundum augustinum. 16 de trinitate cap. 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>1us. licet sepe volibili cogitatione iactemus nos 
          men<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>taliter hinc inde inquirendo et studendo circa aliquod 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>scibile et per talem successiuam et volibilem 
          inuesti<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>gationem tandem proueiamus ad actum scientie per  
          <lb ed="#Pa" n="95"/>hoc quod iam inuenimus principia ex quibus euide 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>ter concludimus quod volumus cum tunc in fine talium 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>inquisitionum medium mentaliter sicut dicit philosophus 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>simul inducens cognouit bene patet quod actus scien 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>tialis numquam scientialiter experimur quin conclusio 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>et etiam premisse preconcipiantur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e561">
          ⁋ Ad secundum 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>argumentum concedendum est quod idem potest esse mouetus 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>et in potentia ad habendum illud respectu cuius iam est 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>in actu virtuali et quandoque moueretur adhuc ab 
          a<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>lio sicut vinum et gingiber est virtualiter calidum 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>et potest fieri formaliter calidum ab alio scilicet cale 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>faciente sed non se ipso propter principium 
          intrinse<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>cum impediens scili cet frigiditatem quandoque autem po 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>iest mouere seipsum ad acquirendum illud 
          forma<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>liter quod habet virtualiter vbi sciendum quod est 
          mo<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>tio siue causatio vniuoca id est quod principium agendi 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>sit forma eiusdem speciei specialissime cum forma 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>producta tunc non est hoc possibile quod idem ducat 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>seipsum oe potentia ad actum vt pote per calidum 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>per suum colorem non potest immediate semetipsum 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>calet acere et similiter est in aliis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e596">
          ⁋ Et hoc 
          inten<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>dit philosophs sexto phisicorum vnde commentator ibidem di 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>cit quod aliquid moueat secundum quod moueretur est 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>impossibile in motis et mouentibus que dicuntur 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>vniuoce.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e607">
          ⁋ In aliis autem sicut in intellectu et 
          vo<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>luntate bene potest idem mouere se et esse in 
          po<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>tentia et in actu modo iam exposito et etiam in 
          cor<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>poribus nonnullis in actionibus equiuocis 
          si<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>sicut aqua potest seipsam frigefacere et colorem 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>inductum in ipsa expellere vel corrumpere.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e620">
          ⁋ Ex 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>quo patet quod voluntas causando in seipsa 
          volitio<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>nem vel dilectionem sui actiue se haberet et etiam 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>passiue respectu illius dilectionis eodemn modo  
          <lb ed="#Pa" n="128"/>est de intellectu respectu sue intellectionis Item 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>ignis naturaliter determinat sibi caliditatem et 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>aqua frigiditatem igitur non solum passiue se habent 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>respectu istarum qualitatum sed etiam actiue quia 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>potentia praecise respectu alicuius actus vel forme 
          <!--76.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="24-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>est potentia contradictionis ex nono methaphisice. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e649">
          <lb ed="#Pa" n="2"/>⁋ Item angelus potest se mouere localiter et 
          si<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>militer anima separata vt patet ex creditis in theo. 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>et etiam grauitas separata vt patet in sacramento 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>altaris.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e660">
          ⁋ Item grauia et leuia mouentur a 
          seipsi<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>vt patet nec valet dicere quod graue mouetur ratio o 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>ne forme et mouetur ratione materie et ita idem 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>secundum idem non mouet et mouetur quia 
          mate<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>ria non potest poni ratio quare leue moueatur su 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>sum vel graue deorsum quam econtra magis quia 
          ea<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>dem materia quae nunc est grauis postea potest esse 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>materia leuis et econtra et in istis plus est 
          creden<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>dum theologis quam aristoteli.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e681">
          ⁋ Item augustinus in 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>multis locis libro de trinitate dicit quod intellectus 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>habens habitum scientie est memoria perfecta et 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>parens respectu noticie genite.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e690">
          ⁋ Contra omne 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>quod mouetur mouetur alio septimo phisicorum 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e695">
          <lb ed="#Pa" n="18"/>⁋ Item si aliquid moueret seipsum maxime esset 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>verum in animalibus falsitas probatur quia illa 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>diuiduntur in duo quorum vnum est per se mouetus et non 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>mouetur nisi per accidens et aliud per se motum 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>et non mouet nisi per accidens. probatur grauia et 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>leuia non mouentur a se vt patet. 6 phisicorum quia 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>hoc est proprium animatorum vt ibidem dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>igitur eadem ratione docens doceretur a seipso. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e715">
          <lb ed="#Pa" n="26"/>⁋ Item. d metaphisice dicitur quod potentia actiua 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>est principium transmutationis et transmutandi 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>alterum inquantum alterum igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e724">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>concedo quod omne quod mouetur mouetur ab alio 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>ad actum primum id est ad formam et quedam etiam 
          mo<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>uentur ab alio ad actum sebet sicut quae mouentur ab extri 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>seco vt proiecta etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e735">
          ⁋ Tamen secundum theologiam 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>omne quod mouetur ab alio mouetur scilicet a deo qui  
          <lb ed="#Pa" n="34"/>est immobilis et ita patet quomodo voluntas 
          mo<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>uetur et actualiter a deo principaliter et cum hoc 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>etiam primo mouetur ab obiecto vel a cognitione 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>qui secundum aliquos comprincipiat actum liberum 
          se<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>cundum alios solum dispositiue prerequiritur ad 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>actum liberum tamen voluntas dicitur mouere seipsam 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>quia supposito dei concursu et actione consueta ipsa 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>est agens prinepale in cuius potestate est talem 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>actum producere in se non obstantibus actionibus 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>aliorum agentium creatorum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e762">
          ⁋ Ad secundum de 
          mo<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>tione antmalium probabiliter nec ita vere quin 
          po<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>tius virtus motiua mouere potest primo seipsam 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>prout melius notum est theologis de angelorum 
          mo<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>tibus et anime separate de motu grauium et 
          leui<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>um dicendum quod mouent seipsa licet non ad actum 
          pri<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>mum ad quam mouentur a generante et etiam ad 
          gra<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>uitatem et leuitatem que sequuntur formas 
          substan<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>tiales concedendum est tamen secundo quod mouentur ab  
          <lb ed="#Pa" n="52"/>aliquo actiue immediate scilicet a grauitate et 
          leui<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>tate ille mouetut seipsas et mouentur etiam 
          separa<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>ta a substantiis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e788">
          ⁋ Item secundo concedcitur quod quando sunt 
          ex<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>tra loca sua impedita non possunt a seipsis remo 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>uen impedimentum et ponere se in dispositione tali quod 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>moueant se ad loca sua nec etiam possunt sistere 
          mo<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>tus suos antequam veniant ad loca sua nec mouere se 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>ad omnem differentiam potesnis vel ad multas et ista 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>possunt animalia igitur quo ad tales tres 
          condi<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>tiones diit aristoteles quod grauia et leuia non mouetur 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>tur ex se sed hoc est proprium animatorum saltem 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>quorundam scilicetamma lium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e810">
          ⁋ Item cum philosophus di 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>cit ibidem quod graue non diuiditur in partem per se 
          mo<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>uentem et in partem per se motam sicut animal
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e817">
          ⁋ 
          Respon<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>detur quod licet phsophus dicent quod grauitas non mouet se 
          <!--76.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>ipsum nisi per accidens sicut nec anima in anima 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>li.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e830">
          ⁋ Dico tamen quod grauitas primo mouet seipsam 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>per concomitantia vero subiectum suum etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e835">
          ⁋ Ex his 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>patet quod homo voluntas intellectus et grauia etc. 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>mouentur a se et mouent se ad actus suos et cum 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>hoc stat quod mouerentur ab alio non solum intrinseco 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>vt patet in grauibus animalibus sed etiam ab ex 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>trinseco sicut voluntas moueretur a deo ad 
          cogni<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>tionem et amonem etc. vt patet ex dictis
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e852">
          ⁋ Ad illud  
          <lb ed="#Pa" n="76"/>de docente quicquid sit de consequente negatur 
          con<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>sequentia quia scientia est tamquam actus primus 
          do<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>centis inquantum est docens sed nihil mouet seipsum 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>ad actum primum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e863">
          ⁋ Ad vltimum dicitur quod illa 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>auctoritas intelligenda est oe potentia factiua 
          cu<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>ius scilicet effectus reciptur in obiecto extrinseco 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>non de actiua communiter dicta.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e872">
          ⁋ Ad tertium 
          prin<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>cipale dicitur quod voluntas in alia voluntate non 
          po<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>test agere volitionem nisi per motum obiecti sed 
          sup<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>plere efficaciam principium vitalis respectu 
          alteri<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>us principium vitalis similis quomodo causat in se 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>actum vitalem non per modum obiecti sed per 
          mo<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>dum intellectus et voluntatis et sensus non potest 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>nisi solus deus alioquin hoc posset voluntas face 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>re in alia voluntate illa non cognoscente quia 
          co<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>gnitio non disponit eam ad receptionem volitionis 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>ab alio sed ad actionem sue volitionis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e896">
          ⁋ Item tunc 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>si voluntas vna actiue comprincipiet sua 
          beatitu<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>dinem posset in alia voluntate consimilem 
          be<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>atitudinem comprincipiare et per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>eam actiue beatificare consequens non est 
          dan<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>dum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e909">
          ⁋ Item angelus cadens potuisset alium 
          ne<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>cessitasse ad odium dei et sic etiam a voluntas pos 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>set facere b. velle se non esse vel velle se esse summe 
          mi<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>serum vel nolle se esse betatum quia hec omna a posset 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>velle de b. si igitur potest consimiles actus 
          causa<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>re in b. sequitur propositum. maior igitur scoti 
          con<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>cedit potest de actionibus transeuntibus 
          cuiusmo<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>di sunt edificare calefacere etc. non autem de 
          actio<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>nibus immanentibus cuiusmodi sunt visio 
          intelle<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>ctio gaudium tristicia et huiusmodi quia nullum ens 
          prin<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>cipiare potest per modum principum distincti contra 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>modum principiandi obiecti aliquem actum vitalem 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>in alio principio vitali nisi deus qui sipliciter omnem 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>efficientiam supplem potest et quicquid potest medi 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>ante causa secunda potest sine ea sicut articulus 
          qui<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>dam parisi. docet.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e152-d1e944">
          ⁋ Ad quartum dicitur quod non est 
          in<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>conueniens concedere consequens de causa natura 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>li partiali concurrente tamen cum ea causa libera 
          <lb ed="#Pa" n="115"/> Ad quintum dicitur negando consequentiam sed  
          <lb ed="#Pa" n="116"/>bene sequitur quod ad crementum noticie vt in 
          pluri<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>bus crescit amor ceteris paribus quamuis 
          volun<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>tas libere possit sistere se quod non intensius amet et 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>ex hoc etiam patet quod nullus gradus amoris 
          ascri<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>bi potest soli noticie etc.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>