<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="87-v"/>
            <cb ed="#Pa" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e593"><!-- GHYaf3-l1d33q7 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e593-Hd1e108">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e593-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum pater et filius sint unum principium spirans Spiritum Sanctum.
    </head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e114">
               <lb ed="#P" n="71"/>SEptimo quaeo 
      cir<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ca di. 12 Circa istam di. 
      que<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ritur vtrum pater et filius sint 
      <lb ed="#P" n="74"/>vnum principium spirans spi 
      <lb ed="#P" n="75"/>ritum sanctum
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e127">
      quod non videtur 
      <lb ed="#P" n="76"/>quia aut vnum vnitate essentia 
      <lb ed="#P" n="77"/>s Nl aut tantum notionali 
      si<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ue personali: non essentiali 
      <lb ed="#P" n="79"/>quia pater sicut nomen 
      essen<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tiale generat vel generatur ita nomen essentiale 
      spi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>rat aut spiratur: non personali vel notionali quia pater et filius 
      <lb ed="#P" n="82"/>non sunt aliquam vna persona spirans nec aliquam vna notio spi 
      <lb ed="#P" n="83"/>rans communis patri et filio quia qua ratione nihil commune 
      <lb ed="#P" n="84"/>diuersis personis generat pari ratione nihil com 
      <lb ed="#P" n="85"/>mune diuersis personis spirat.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e151">
      ⁋ Ad oppositum est 
      <lb ed="#P" n="86"/>augu. 5 de trini. cap. 5 pater et filius sunt vnum 
      princi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>pium a spitus sancto sicut pater et fi. et spiritus sanctus sunt vnum 
      <lb ed="#P" n="88"/>principium ad creaturam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e161">
      ⁋ Item aut spirant tan 
      <lb ed="#P" n="89"/>quam vnum principium et ita habetur intentum quod sunt 
      <lb ed="#P" n="90"/>vnum principium aut tanquam distincta et hoc non quia 
      <lb ed="#P" n="91"/>ista que producunt aliquod productum vnica 
      pro<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ductione producere videntur illud tanquam vnicum 
      <lb ed="#P" n="93"/>principium productiuum sed pater et filius 
      pro<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ducunt spiritum sanctum vnica productione scilicet 
      <lb ed="#P" n="95"/>spiratione actiua. Hic primo respondendum est ad  
      <lb ed="#P" n="96"/>questionem secundo difficultates mouende et sor 
      <lb ed="#P" n="97"/>uende.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e183">
      ⁋ Circa primum est conclusio certa et deter 
      <lb ed="#P" n="98"/>minata in concilio lugun. sub greg. primo sicutpteli. 6 
      <lb ed="#P" n="99"/>de sua tri. et fi. ca. vbi sic dicitir uiritu sanctos sernaliter ex patre 
      <lb ed="#P" n="100"/>et filio non tanquam ex duobus principiuns sed tanquam ex vno 
      <lb ed="#P" n="101"/>principio non duabus spirationibus sed vna spiratione proce 
      <lb ed="#P" n="102"/>dit et in fine capi. dicitur sic.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e196">
      ⁋ Nos sacro 
      approban<lb ed="#P" n="103" break="no"/>te consilio damnnamus et reprobamus omens qui nega 
      <lb ed="#P" n="104"/>re praesumpserit spiritus sanctusx patre et filio procedere sine 
      <lb ed="#P" n="105"/>etiam ausu temerario asserere siritu sancto ex patre et 
      fi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lio tanquam ex duobus principiis et non tanquam ex vno 
      <lb ed="#P" n="107"/>procedat hec ibi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e209">
      ⁋ Super quo dicit io. mo. in glosa 
      <lb ed="#P" n="108"/>ordinaria pater inquit et filius spira spiritus sanctus sicut unum spirandi 
      <lb ed="#P" n="109"/>principium non duo principia vnde conueniunt non  
      <lb ed="#P" n="110"/>solum in vna essentia in qua conuenit cum eis eti 
      <lb ed="#P" n="111"/>a situs sanctused etiam in spiratione actiua que est notio 
      <lb ed="#P" n="112"/>communis patri et filio que non conuent spiritus sanctus nam 
      <lb ed="#P" n="113"/>spirater situs sanctus st actio non essentialis quia sic 
      conue<lb ed="#P" n="114" break="no"/>unmet spiritus sanctus sed notionalis que non conuent spiritus sanctus sed tam 
      <lb ed="#P" n="115"/>tum patri et filio tanquam vni spirandi principio id est non 
      <lb ed="#P" n="116"/>tam propter vnitatem essentie quam propter vnitatem 
      <lb ed="#P" n="117"/>notionis scilicet actiue spirationis in patre et 
      fi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>lio communis non duabus spirationibus quia 
      spi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ratio actiua patris et filium est vna et eadem notio 
      <lb ed="#P" n="120"/>communis patri et filio sicut operationes 
      essen<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tiales communes sunt tribus personis sunt enim 
      <lb ed="#P" n="122"/>inseparabilia opera tri. ve conse. di. 3 capi. vltio 
      <lb ed="#P" n="123"/>in fine 26 q. prima. sicut enim licet quedam operationes 
      <lb ed="#P" n="124"/>attribuantur patri quedam filio qued piritu sancto vt in 
      pre<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dictis capitulis continetur hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e251">
      ⁋ Ex his 
      po<lb ed="#P" n="126" break="no"/>test elici quod decretum ponit spirationem actiuam 
      ali<lb ed="#P" n="127" break="no"/>quid commune patri et filio sicut et deitas communis est tribus 
      <lb ed="#P" n="128"/>personis et ita spiratio actiua non est ipsiritu sanc et 
      pa<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ri ratione generatio actiua non est ipe filius 
      ni<lb ed="#P" n="130" break="no"/>hilominus tamen ista opinio que ponit quod 
      genera<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tio actio est ipse filius vel in filio et non in patre habet 
      <!--219.xml-->
      <pb ed="#J" n="88-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>consequenter tenere consimile de spiratione 
      actio<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ne quod ipsat situ sanctus consequenter habet dicere quod 
      spi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ratio actiua non est spiratio actio sicut nec genera 
      <lb ed="#P" n="4"/>tio actiua est generatio actio ymo quod spiratio activa 
      <lb ed="#P" n="5"/>est ipsa entitas notionalis comunis patri et filio 
      <lb ed="#P" n="6"/>qua pater et filius producut spiritus sancto per hoc quod ipsi sunt 
      <lb ed="#P" n="7"/>illud vnum principium productiuum. ss
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e288">
      ⁋ Quo 
      <lb ed="#P" n="8"/>ad secundum articulum potest esse difficultas prima 
      <lb ed="#P" n="9"/>quam tangit argumentum principale vtrum pater 
      <lb ed="#P" n="10"/>et filius sunt vnum principium essentiat spitus sanctos vel no 
      <lb ed="#P" n="11"/>tionale vel personale non videtur mihi dicendum 
      <lb ed="#P" n="12"/>quod non sunt vnum principium essentia spiritu sanctus sicut 
      pro<lb ed="#P" n="13" break="no"/>batur in argumento.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e305">
      ⁋ Secundo videtur mihi esse 
      <lb ed="#P" n="14"/>dicendum quod hec propositio pater et filius sunt vnum 
      <lb ed="#P" n="15"/>principium personale s potest habere tres 
      intelle<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ctus vnus esset quod pater et filius sunt vnum princ 
      <lb ed="#P" n="17"/>pium personale s id est vnum principium persone ss 
      <lb ed="#P" n="18"/>de nominando illud principium vnum personale a 
      <lb ed="#P" n="19"/>persona producta sicut si diceretur oe patre quod esset 
      <lb ed="#P" n="20"/>principium filiale id est filium iste sensus est verus sed de 
      <lb ed="#P" n="21"/>hoc sensu non est difficultas ideo omittatur
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e325">
      ⁋ Alio 
      <lb ed="#P" n="22"/>modo quod est aliquod principium quo elecitiuum spi 
      <lb ed="#P" n="23"/>rationis actiue et quod pater et filius esset istud prim 
      <lb ed="#P" n="24"/>cipium quo puta voluntas vel aliquod huiusmo 
      <lb ed="#P" n="25"/>di ita quod pater et filius esset aliqua vna vis spira 
      <lb ed="#P" n="26"/>tiua elicitiua spirationis actiue. Ad istum sensum 
      <lb ed="#P" n="27"/>facit magnam difficultatem doctor subtilis et alii non 
      <lb ed="#P" n="28"/>nulli in ista distinctione. Sed iuxta viam quam teneo 
      <lb ed="#P" n="29"/>et tenui di. septima. ista difficultas procedit ex 
      sup<lb ed="#P" n="30" break="no"/>positione falsa quam spiratio actiua principiaretur et 
      <lb ed="#P" n="31"/>eliceretur quod non est concedendum vt ibi patuit 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e349">
               <lb ed="#P" n="32"/>⁋ Ideo secundum hec principia non habet locum 
      <lb ed="#P" n="33"/>hec difficultas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e356">
      ⁋ Tertius intellectus potest esse an 
      <lb ed="#P" n="34"/>aliquod principium personale spiransit sanc vel 
      sal<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tem notionale i. i. Utrum sit aliquod principium commune 
      <lb ed="#P" n="36"/>aliquibus personis non omnibus et prima pars 
      <lb ed="#P" n="37"/>istius intellectus distuncti falsa est nam pater et fili 
      <lb ed="#P" n="38"/>us non sunt vna persona secunda vera est.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e369">
      ⁋ Ad secun 
      <lb ed="#P" n="39"/>dum igitur dico quod istud principium commune est spiratio 
      <lb ed="#P" n="40"/>actiua et est vnum principium spirans spiritum sanctum 
      <lb ed="#P" n="41"/>et est istud quod intrinsece et per se primomodo est 
      <lb ed="#P" n="42"/>tam essentia diuina quam spiratio actiua seu spirator 
      <lb ed="#P" n="43"/>quia spirator nihil est quin spiratio actiua sit illud  
      <lb ed="#P" n="44"/>et econuerso Et ideo sunt omnibus modis idem 
      <lb ed="#P" n="45"/>quibus spiratio sibi ipsi et ita spiratio seu illud prim 
      <lb ed="#P" n="46"/>cipium spirans seu potentia spiratiua quodidem est 
      <lb ed="#P" n="47"/>no est aliquid resultans nec compositum nec 
      consti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tutum ex spiratione actiua et essentia sed est ipsa. ipsa 
      <lb ed="#P" n="49"/>met spiratio actiua quam dico esse essentiam fine dei 
      <lb ed="#P" n="50"/>tatem per se primomodo licet non econuerso et hoc 
      <lb ed="#P" n="51"/>idem dico de relationibus originis in diuinis patet 
      <lb ed="#P" n="52"/>igitur quia illud principium vnum spiransits sanc quod prim 
      <lb ed="#P" n="53"/>cipium est pater et filius nec est essentiale nec perso 
      <lb ed="#P" n="54"/>nale sed notionale et patet etiam quomodo se habe 
      <lb ed="#P" n="55"/>at ad deitatem communem personis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e408">
      ⁋ Restat igitur in  
      <lb ed="#P" n="56"/>quirere qualiter se habeat ad patrem et filium 
      qui<lb ed="#P" n="57" break="no"/>bus est communis vtrum videlicet pater et filius sint per se 
      <lb ed="#P" n="58"/>primo modo spiratio actiua seu a vocetur ita vide 
      <lb ed="#P" n="59"/>tur quod non quia tunc paternitas et per consequens 
      <lb ed="#P" n="60"/>generatio actiua que eadem est cum paternitate 
      di<lb ed="#P" n="61" break="no"/>uina esset per se primo modo spiratio actiua ss 
      <lb ed="#P" n="62"/>falsitas probatur quia tunc diuina paternitas es 
      <lb ed="#P" n="63"/>set essentialiter relatio a spitu sancto es etiam tunc 
      genera<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tio actiua esset essentialiter productispit sancto s per 
      <lb ed="#P" n="65"/>consequensitus sanctuo generaretur quia cuius productio est 
      <lb ed="#P" n="66"/>actiua generatio ipsemet generatur falsitas patet 
      <!--219.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>qui spiritu sancto procedit non quomodo natus sed 
      quomo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>do datus etiam eodem modo sequeretur quod filius esset 
      <lb ed="#P" n="69"/>spiratus et per consequens quod ess spiritu sncto quia eius pro 
      <lb ed="#P" n="70"/>ductio actiua est essentialiter spiratio actiua ipsum 
      <lb ed="#P" n="71"/>videtur spirari Item tunc oporteret negare illud  
      <lb ed="#P" n="72"/>quod dictum est esse verum secundum communem opi 
      <lb ed="#P" n="73"/>nionem questione precedenti proxima quod licet 
      filia<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tio sit spiratio actiua opposita spirationi passiue 
      <lb ed="#P" n="75"/>non tamen est filiatio opposita spirationi passiue. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Sed ab e adem distincta distinctione desperationis 
      <lb ed="#P" n="77"/>consequentia patet quia si filius vel filiatio est per se 
      <lb ed="#P" n="78"/>primo modo spiratio actiua igitur sicut spiratio 
      <lb ed="#P" n="79"/>actiua opponitur spirationi passiue ita filiatio. 
      Con<lb ed="#P" n="80" break="no"/>sequentia tenet per illam regulam quicquid 
      predi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>catur oe predicato predicatur de subiecto que 
      li<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cet non sit vbique vera quia licet hec est vera essentia 
      <lb ed="#P" n="83"/>est pater et oe patre predicatur quod generat non 
      ta<lb ed="#P" n="84" break="no"/>men de essentia semper est vera isto modo quod quicquid  
      <lb ed="#P" n="85"/>predicatur per se primo modo per se significatiue 
      <lb ed="#P" n="86"/>sumpto etiam predicatur per se primo modo de sub 
      <lb ed="#P" n="87"/>iecto de quo predicatum illud significatiue sumptum 
      <lb ed="#P" n="88"/>predicatur per se primo modo id est sicut hec est vera 
      <lb ed="#P" n="89"/>spirator seu spiratio actiua spirat ita et ista 
      filia<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tio spirat igitur sicut spiratio actia opponitur spi 
      <lb ed="#P" n="91"/>rationi passiue sic et filiatio Item spiratio actiua 
      <lb ed="#P" n="92"/>est entitas respectiua ad alium terminum et origo 
      <lb ed="#P" n="93"/>actiua alterius termini quam generatio actiua quia 
      <lb ed="#P" n="94"/>ipsa est productispitus sancto generatio actiua est productio 
      <lb ed="#P" n="95"/>filium et nont sancto qui secundum symbolum non est genitus 
      <lb ed="#P" n="96"/>sed procedens.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e505">
      ⁋ Sed nullo modo videtur quod rela 
      <lb ed="#P" n="97"/>tio ad vnum terminum sit per se primo modo ad a 
      <lb ed="#P" n="98"/>lium terminum relatio igitur hec non erit per se 
      pri<lb ed="#P" n="99" break="no"/>mo modo paternitas diuina seu generatio actiua 
      <lb ed="#P" n="100"/>in diuinis est spiratio actiua nec etiam vna alia 
      pro<lb ed="#P" n="101" break="no"/>positio que coponeretur ex terminis adhoc aptis 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e518">
               <lb ed="#P" n="102"/>⁋ Confirmatur sit predicatum terminus relatius 
      <lb ed="#P" n="103"/>et subiectum terminus absolutus propositio non 
      <lb ed="#P" n="104"/>est per se primo modo igitur eodem modo si predicatum 
      <lb ed="#P" n="105"/>sit terminus relatiuus vel consignificatiuum 
      ali<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cuius entis in speciali determinati et subiectum 
      <lb ed="#P" n="107"/>non erit propositio per se primo modo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e534">
      ⁋ Sed 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ceptus proprius et simplex spirationis actiue 
      vi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>detur significare vel consignificare determinate 
      <lb ed="#P" n="110"/>et in speciat spiritu sanctus non sic aute conceptus simplex et 
      <lb ed="#P" n="111"/>proprius actiue generationis igitur etc. probatur 
      <lb ed="#P" n="112"/>videtur quod generatio actiua realiter distinguatur 
      <lb ed="#P" n="113"/>aspiratione actiua et quod hec non est ista nec econtra. 
      <lb ed="#P" n="114"/>Sicut probat et tenet doctor communis in suo 
      quo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>libeto questione quinta per hoc quod neutra 
      vide<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tur de se sibi esse infinita et ideo nescit qualiter 
      <lb ed="#P" n="117"/>vna ydentificaretur relique et ideo ponit actiuam 
      <lb ed="#P" n="118"/>spirationem quasi aduenticiam et non per se pertinem 
      <lb ed="#P" n="119"/>tem ad personalitatem patris et idem tenetin primo 
      <lb ed="#P" n="120"/>suo igitur non verisimile quod patris personalitas sit 
      <lb ed="#P" n="121"/>per se primo modo. A quia tunc doctor iste in illis 
      <lb ed="#P" n="122"/>in proposito recessisset a limitibus veritatis. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e569">
               <lb ed="#P" n="123"/>⁋ Sed contrarium videtur esse per aliam viam non 
      <lb ed="#P" n="124"/>videtur posse clare saluari summa simplicitas 
      per<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sonalis i diuinis et maxime si patri adueniret spi 
      <lb ed="#P" n="126"/>ratio actia vel pertinens intrisece ad paternam 
      <lb ed="#P" n="127"/>personalitatem videretur ibi quod compositio ex pa 
      <lb ed="#P" n="128"/>ternitate et subiecto contra primum ar. prime que  
      <lb ed="#P" n="129"/>stionis huius materie.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e587">
      ⁋ Ad istud apparet mihi 
      <lb ed="#P" n="130"/>dicendum quod sic et ad hoc sufficit mihi ratio in 
      con<lb ed="#P" n="131" break="no"/>trarium et ista media que in prima questione huius ma 
      <lb ed="#P" n="132"/>terie mouerunt me ad ponendum quod omnis domia perso¬ 
      <!--220.xml-->
      <pb ed="#J" n="88-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nalitas et quodlibet quod deus est per se primo mo 
      <lb ed="#P" n="2"/>do est deitas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e607">
      ⁋ Sed positio ista potest vlterius 
      te<lb ed="#P" n="3" break="no"/>neri secundum. duplicem viam vel sed istam quae ponit quod omnis di 
      <lb ed="#P" n="4"/>uina personalitas est essentialiter et per se primo 
      <lb ed="#P" n="5"/>modo producens vel producta vel productio vel 
      <lb ed="#P" n="6"/>secundum viam que ponit quod bene quelibet diuina 
      <lb ed="#P" n="7"/>personalitas vere et realiter est productio actia 
      <lb ed="#P" n="8"/>vel passiua paternitas filiatio vel passia spiratio 
      <lb ed="#P" n="9"/>ita vere et realiter sicut sol producit lumen i medio 
      <lb ed="#P" n="10"/>vel sicut deus creat et gubernat mundum vel etiam 
      <lb ed="#P" n="11"/>actiua productio et conleruatio mundi non tamen per 
      <lb ed="#P" n="12"/>se primo modo quamuis hec sit per se primo modo 
      <lb ed="#P" n="13"/>est pater est filium pater et diuina paternitas vel filia 
      <lb ed="#P" n="14"/>tio est per se primo modo relatio vel prodnctio se 
      <lb ed="#P" n="15"/>cundum istam viam secundam non est difficile euacuare 
      <lb ed="#P" n="16"/>argumenta posita ad primam partem presentis dubii 
      <lb ed="#P" n="17"/>secundum viam primam communionem est hoc difficilius 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e643">
               <lb ed="#P" n="18"/>⁋ Ad primum concedo quod generatio actiua est per se 
      <lb ed="#P" n="19"/>primo modo a quamuis ipsa propositio qua hoc pro 
      <lb ed="#P" n="20"/>fero non sit vera per se primo modo etiam concedo se 
      <lb ed="#P" n="21"/>cundum viam primam quod paternitas est essentialiter et 
      <lb ed="#P" n="22"/>per se primo modo relatio a dsditu sanctu s quod paternitas 
      <lb ed="#P" n="23"/>vel generatio actiua filum sit essentialiter spiratio 
      <lb ed="#P" n="24"/>actiua snto vel a.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e661">
      ⁋ Sed secundum opinionem secun 
      <lb ed="#P" n="25"/>dam quam tenerem si liceat neganda est consequentia quia 
      <lb ed="#P" n="26"/>nec diuina paternitas esset per se primo modo spi 
      <lb ed="#P" n="27"/>rati spiritu sanctus nec a esset secundum istam viam per se primo 
      <lb ed="#P" n="28"/>modo spirati spiritus sanctus nec a sed solum sequitur quod 
      pa<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ternitas vere et realiter et necessario est relatio 
      <lb ed="#P" n="30"/>a spitu sanctus sicut vere est spiratio actu spitus sancto
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e677">
      ⁋ Et cum infer 
      <lb ed="#P" n="31"/>tur quod tunspiritus sanctus generaretur negatur consequentia se 
      <lb ed="#P" n="32"/>cundum vtramque viam quia licet per istam rem que est 
      <lb ed="#P" n="33"/>generatio producatu spiritu sanctuo ista tamen res non est gene 
      <lb ed="#P" n="34"/>ratio respeci situ sancto sed respectu filum ymo ipsa 
      respe<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ctu. ss est spiratio actiua et respectu filium generatio 
      <lb ed="#P" n="36"/>actiua nec etiam ista propositio generatio actiua 
      <lb ed="#P" n="37"/>est spiratio actiua est vera secundum predicationem 
      <lb ed="#P" n="38"/>formalem sed solum secundum ydentificam quantumcun 
      <lb ed="#P" n="39"/>que b. sit. a. per se primo modo quia predicatum et 
      <lb ed="#P" n="40"/>subiectum non supponunt pro eodem. Et per idem per 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod non sequitur est filius esset spiratus
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e703">
      ⁋ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="42"/>conceditur secundum primam viam quia hec est per se 
      <lb ed="#P" n="43"/>primo modo generatio actiua et etiam passiua est spi 
      <lb ed="#P" n="44"/>ratio actiua et si hec sit per se primo modo spiratio 
      <lb ed="#P" n="45"/>actiua est spiratisponit sancto vbi exprimitur terminus 
      spi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rationis tunc etiam hec erit per se paternitas est spi 
      <lb ed="#P" n="47"/>ratso actiua spitu sancto secundum eandem viam ponentem 
      perso<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nas esse per se primo modo relatiuas et ita 
      coce<lb ed="#P" n="49" break="no"/>deretur conclusio ista istius argumenti vsque illuc ex 
      <lb ed="#P" n="50"/>clusiue igitur sicut sipiratio actiua opponitur etc. 
      <lb ed="#P" n="51"/>et negaretur talis consequentia sicut enim non sequi 
      <lb ed="#P" n="52"/>tur paternitas est deitas per se primo modo et dei 
      <lb ed="#P" n="53"/>tas est eadem filiationi ita nec in proposito sequitur 
      <lb ed="#P" n="54"/>filiatio est spiratio actiua per se primo modo et 
      spi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ratio actiua opponitur spirationi passiue igitur 
      fi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>liatio opponitur spirationi passiue.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e738">
      ⁋ Sed bene 
      <lb ed="#P" n="57"/>sequitur quod filiatio sit spiratio opposita spirationi 
      <lb ed="#P" n="58"/>passiue opposita inqua relatiue.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e745">
      ⁋ Ad tertium ne 
      <lb ed="#P" n="59"/>gatur antecedens et conceditur quod generatio acti 
      <lb ed="#P" n="60"/>ua est origspritus sancto s non sequitur generatio actiua non 
      <lb ed="#P" n="61"/>est generatispoiritus sancto sed tantum filium igitur non est 
      ori<lb ed="#P" n="62" break="no"/>p.spritus sanctus sed tantum filium ymo est ibi fallam consequentis 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e757">
               <lb ed="#P" n="63"/>⁋ Ex hoc confirmatur ad precedens argumentum 
      <lb ed="#P" n="64"/>respondeo quod non sequitur filiatio est relatio vel spi 
      <lb ed="#P" n="65"/>ratio opposita spirationi passiue igitur filiatio op 
      <lb ed="#P" n="66"/>posita sibi nec sequitur negatiue non est filiatio op¬ 
      <!--220.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>posita spirationi passiue igitur non est relatio vel spi 
      <lb ed="#P" n="68"/>ratio sibi opposita.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e777">
      ⁋ Ad quartum concedo primum 
      <lb ed="#P" n="69"/>quod infertur sed minonem post additam illi 
      conclu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sioni quo ad secundam partem nego cum dicitur non 
      <lb ed="#P" n="71"/>sic autem conceptus simplex generationis actie vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>passiue quia secundum primam viam proprietas prime 
      <lb ed="#P" n="73"/>persone est essentialiter relatiua vel productio. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Et ego secundum hoc consequenter dicerem quod 
      <lb ed="#P" n="75"/>ipsa ita essentialiter est spiratio actiua respectu. si. 
      <lb ed="#P" n="76"/>sicut ipsa est generatio actiua respectu filium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e797">
      ⁋ 
      Se<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cundum autem viam que non poneret personas diui 
      <lb ed="#P" n="78"/>nas etiam per se primo modo relatiuas adinuicem 
      <lb ed="#P" n="79"/>parua vel nulla esset de hoc difficultas.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e806">
      ⁋ Ad 
      quin<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tum negatur quod generatio actiua non sit spiratio a 
      <lb ed="#P" n="81"/>ctiua quia pari ratione ipsa spiratio non esset filia 
      <lb ed="#P" n="82"/>tio et constat quod ipsa non est spiratio passiua quia illi 
      <lb ed="#P" n="83"/>opponitur igitur forent quattus: res in diuinis 
      <lb ed="#P" n="84"/>abinuicem distincte contra decretum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e819">
      ⁋ Ad proba 
      <lb ed="#P" n="85"/>tionem suam cum dicit quod neutra est infinita illud nega 
      <lb ed="#P" n="86"/>tum est superius bene tamen concedo huic 
      docto<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ri quod spiratio actiua non est conuertibiliter et adequa 
      <lb ed="#P" n="88"/>te idem generationi actie cum ipsa sit aliquid puta 
      <lb ed="#P" n="89"/>filius et generatio actia non est ipse filius iterum 
      <lb ed="#P" n="90"/>concedo sibi quod spiratio actia non constituit patrem 
      <lb ed="#P" n="91"/>in diuinis et tamen pater ita essentialiter et intri 
      <lb ed="#P" n="92"/>sece et per se primo modo est generatio actiua vel 
      <lb ed="#P" n="93"/>spiratio actiua sicut si spiratio constitueret patrem 
      <lb ed="#P" n="94"/>vel multo essentialius vel simplicius et ideo eque 
      <lb ed="#P" n="95"/>necessario et ita intrisece exigit pat spiritus sanctu sicut fili. 
      <lb ed="#P" n="96"/>um licet non ita proprie quia personalitate proprea 
      <lb ed="#P" n="97"/>patris exigit filium sed notione siue relatione sibi 
      <lb ed="#P" n="98"/>communi et filio exigit ss
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e852">
      ⁋ Et per hoc respondetur 
      <lb ed="#P" n="99"/>difficultati quorundam contra seco que non procedit 
      <lb ed="#P" n="100"/>contra ista qua arguiter quod pater non ita essentialiter exi 
      <lb ed="#P" n="101"/>gert spiritus sanctus sicut filium si pater constitueretur per 
      ge<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nerationem et non per spirationem actiuam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e864">
      ⁋ Ex predi 
      <lb ed="#P" n="103"/>ctis sequitur primo quod pater et filius non distiguntur 
      <lb ed="#P" n="104"/>personaliter sed tantum notionaliter a spiritu sancto. sx hoc 
      <lb ed="#P" n="105"/>so o quod sunt spiratio actia illo enim distiguitur filius 
      <lb ed="#P" n="106"/>spiritu sanctus quo formaliter est persona filium quia idem est prin 
      <lb ed="#P" n="107"/>cipium essendi et distiguendi sed non precise per spi 
      <lb ed="#P" n="108"/>rare actiuum est filius persona filium quia tunc est pater 
      <lb ed="#P" n="109"/>esset persona filium sicut nec precise per essentiam est 
      <lb ed="#P" n="110"/>persona filium licet enim nullo alio ab essentia vel 
      spi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ratione activa sicut filius persona filum satis preexi 
      <lb ed="#P" n="112"/>stit declaratum. Secundo sequitur quod filiatio suffici 
      <lb ed="#P" n="113"/>enter distiguit filiuma spiritu sancto personaliter quia filiatio 
      <lb ed="#P" n="114"/>vt patet ex predictis est perfecta filum personalitas 
      <lb ed="#P" n="115"/>quia icludit quidditatiue siue est per se primo modo tam 
      <lb ed="#P" n="116"/>essentia quam spiratio activa quam est generatio 
      passiua<lb ed="#P" n="117" break="no"/>⁋ Tertium dubium de isto quod tangit primum at 3 dubium. 
      <lb ed="#P" n="118"/>gumentum principale ad oppositum q. An scilicet per 
      <lb ed="#P" n="119"/>omnia sicut pater et sict spiritus sanctus sunt vnum principium cre 
      <lb ed="#P" n="120"/>ature ita pater et filius sunt vnum principium spiritus 
      <lb ed="#P" n="121"/>scti quam dubitationem tangit okam questione prima 
      <lb ed="#P" n="122"/>huius di. ar. 3 et dicit simile esse in hoc quod ex vna 
      par<lb ed="#P" n="123" break="no"/>te pater et filius et spiritus sanctus vere et realiter sunt vnum 
      <lb ed="#P" n="124"/>princinpium creature et ex alia parte pater et filius 
      <lb ed="#P" n="125"/>ipsiusits sanct es in hoc est difficile secundum eum et bene 
      <lb ed="#P" n="126"/>quod pater et filius t spiritus sanctuo sunt vnum principium 
      crea<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ture quia sunt essentia denia que est vnum principium 
      cre<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ature et non vnum principium notionale sed pater 
      <lb ed="#P" n="129"/>et filius sunt respect spitus sanctuo vnum principium 
      notiona<lb ed="#P" n="130" break="no"/>le scilicet spirator vel spiratio actiua quod principium. 
      <lb ed="#P" n="131"/>vocat ipse vnum principium constitutiuum ex essentia 
      <lb ed="#P" n="132"/>et spiratione actiua.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e932">
      ⁋ Alia differentia est quod pater 
      <!--221.xml-->
      <pb ed="#J" n="89-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et filius per se primo modo spirant sed pater et fi 
      <lb ed="#P" n="2"/>lius et spiritus sanctus non per se primo modo creant 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e945">
               <lb ed="#P" n="3"/>⁋ Sed quod preter hoc ponit quod pater et filius sunt vnum 
      <lb ed="#P" n="4"/>principium essentiale elicitiuum spirationis acti 
      <lb ed="#P" n="5"/>ue vel etiam passiue non est verum sed oppositum pro 
      <lb ed="#P" n="6"/>batum est in questione prius posita pro di 7 quod est 
      <lb ed="#P" n="7"/>dicit quod pater et filius sunt vnum principium vere 
      <lb ed="#P" n="8"/>spiransitu sanc quod non est formaliter essentia diuina 
      <lb ed="#P" n="9"/>falsum est vt patet ex predictis licet essentia non sit 
      <lb ed="#P" n="10"/>formaliter illud principium
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e965">
      ⁋ Quarta dubitatio 
      <lb ed="#P" n="11"/>est de hoc quod tangit argumentum secundum ad  
      <lb ed="#P" n="12"/>oppositum questionis An pater et filius spirent 
      <lb ed="#P" n="13"/>inquantum sunt vnum vel inquantum sunt disticti 
      <lb ed="#P" n="14"/>cui sufficienter respondet okam logice distinctio 
      <lb ed="#P" n="15"/>ne ista. q. 2 ar. 2 responsionis proprie et in logica 
      <lb ed="#P" n="16"/>secunda parte cai. 16 quibus suppositis negandum 
      <lb ed="#P" n="17"/>esset et etiam concedendum quod pater et filius inquantum 
      <lb ed="#P" n="18"/>sunt hoc vnum scilicet spiratio actiua sed arguendo ab  
      <lb ed="#P" n="19"/>ista igitur inquantum est vnum est fallatia consequen 
      <lb ed="#P" n="20"/>tis quamuis Canon dicat quod hoc non sit plus ad propo 
      <lb ed="#P" n="21"/>situm quam rome.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e593-d1e991">
      ⁋ Ad relationes principales 
      vtri<lb ed="#P" n="22" break="no"/>usque partis patet quid sit dicendum preter illud quae 
      <lb ed="#P" n="23"/>aguiteur quia qua ratione essentia communis non generat 
      <lb ed="#P" n="24"/>pari ratione realitas ista communis patri et filio 
      <lb ed="#P" n="25"/>non spirat et est dicendum quod non est simile causa enim 
      <lb ed="#P" n="26"/>non tenet hic quae ibi essentia enim non potest ibi 
      gene<lb ed="#P" n="27" break="no"/>rare quina genitum distiguetur ab ea in proposito au 
      <lb ed="#P" n="28"/>tem res in diuinis spirata realiter di stiguitur ab  
      <lb ed="#P" n="29"/>ista notione communi patri et filio quam concedo spira 
      <lb ed="#P" n="30"/>re igitur etc. hic videtur ymaginari quod sicut essentia 
      <lb ed="#P" n="31"/>est res communis tribus personis ita spiratio acti 
      <lb ed="#P" n="32"/>ua seu spirator est res communis duabus quiam ipsa 
      <lb ed="#P" n="33"/>et pater filius coniunctim et vterque eorum diuisim 
      <lb ed="#P" n="34"/>et est etiam essentia diuina et sicut propter essentiam 
      <lb ed="#P" n="35"/>non oportet ponere quartam rem distinctam a 
      tri<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bus personis ita nec propteri stam spirationem 
      acti<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uam et licet iste modus loquendi satis communiter te 
      <lb ed="#P" n="38"/>neatur tamen modus loquendi gregorii videtur 
      pla<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nior di. 12 vbi concessit quod pater et filius sunt duo 
      <lb ed="#P" n="40"/>principa spitu sanctus duo spiratores et tamen secundum 
      <lb ed="#P" n="41"/>decretum ab eis procedit spiritus sanctus amquaem ab vnico 
      princi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pio vnica spiratione ita quod lytamquam dicit similitudi 
      <lb ed="#P" n="43"/>espiritus scnt siritus sanctuo omnino similiter et eodem modo 
      proce<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dit a patre et filio ac si solum ab vno principio pro 
      <lb ed="#P" n="45"/>cederet et spiratio qua pater spirat est omnino si 
      <lb ed="#P" n="46"/>milis spirationi qua filius spirat et sic patet quid  
      <lb ed="#P" n="47"/>sit dicendum ad questionem 34.  
      <lb ed="#P" n="48"/>Etauo circa disti 
      <lb ed="#P" n="49"/>ctionem trigesimam tertiam
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>