<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="60-r"/>
        <cb ed="#Pa" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e400"><!-- GHYaf3-d1l17q1 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e400-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e400-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum gratia seu caritas sit viatori necessaria ad salutem
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="22"/>CIrca distinctionem 
          deci<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>mamseptimam Queritur primo vtrum cha 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>ritas seu gratia sit viatori necessaria 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>ad salutem
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e125">
          quod non quia rectitudo volun 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>tatis videtur sufficere ad salutem sed gratia seu 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>charitas non est illa rectitudo nec pars illius 
          re<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>ctitudinis quia secundum anselmum deus non 
          po<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>test voluntati auferre rectitudinem sed 
          charita<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>tem sepe auferre igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e138">
          ⁋ Probatur obserua 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>tio mandatorum dei sufficit ad salutem mathei. 6.  
          <lb ed="#Pa" n="32"/>si vis ad vitam ingredi serua mandata et alibi hoc 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>fac et viues sed precepta seruare potest homo 
          si<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>ne charitate superaddita quia si non tunc nullus 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>pe ccaret non faciendo precepta quia nullus pec 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>cat non faciendo quod facere non potest per bea 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>tum augustinum de duabus animabus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e157">
          ⁋ Et 
          hie<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>ronymus dicitur in explanatione fidei execramur 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>eorum blaphemias qui dicunt deum aliquid impossi 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>bile precepisse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e166">
          ⁋ Contra nullus potest esse saluus 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>nisi charus et gretus deo sed nullus potest esse cha 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>rus sine charitate et gratus sine gratia sicut nec 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>albus sine albedine igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e175">
          ⁋ Probatur peccatum 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>est malum et infinitum igitur non potest tolli per 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>sola naturalia et si aliud requiritur illud voco gra 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>tiam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e184">
          ⁋ In ista questione et in omnibus aliis de hac 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>materia suppono quod charitas infusa et gratia de 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>qua queritur idem sunt. Dist inctio de gratia seu cha 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>ritate quod aliquando sumitur pro gratia creata 
          for<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>maliter animam informante.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e195">
          ⁋ Secundo pro increa 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>ta ad vitam eternam animam acceptante⁋ De per 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>ma loquitur decre talis intitulo de summa tri. et fi 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>de cagisur quod sub hiis verbis quantum ad effectum ba 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>ptismi in paruulis reperiuntur doctores quidem 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>theo opiniones habuisse contrarias quibusdam 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>ex ipsis dicentibus per virtutem baptismi 
          paruu<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>lis quidem culpam remitti sed gratiam non 
          confer<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>ri aliis afferentibus contra quod et culpa ipsis in ba 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>ptismo remittitur ac virtutes et informans 
          gra<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>tia infunduntur quo ad habitum et si non pro illo  
          <lb ed="#Pa" n="61"/>tempore quo vsum nos attendentes generalem ef 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>ficativa mortisx rit i qui per baptisma applicatur pa 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>riter omnibus baptizatis opinionem secundam que  
          <lb ed="#Pa" n="64"/>dicit tam paruulis quam adultis conferri in baptismo 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>gratiam et virtutem tamquam probabiliorem et dictis 
          <!--147.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="66"/>sanctorum aut modernorum doctorum iheologo 
          <lb ed="#Pa" n="67"/>rum magis consonam et concordem sacro approban 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>te consilio duximus eligendam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e241">
          ⁋ De secunda loquitur 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>io in cantica sua. d. dicens deus charitas est et ad  
          <lb ed="#Pa" n="70"/>illum tendit se ma. in presenti distinctione.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e249">
          ⁋ 
          Se<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>cunda distinctio est de necessitate scilicet simplici 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>ter dicta et secundun quid id est secundum dei potentiam 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>absolutam vel secundum legem statutam et communem. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e258">
          <lb ed="#Pa" n="74"/>⁋ Item premitto quod questio non est intelligenda ca 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>the. quando sic nullam haberet veritatem quia salus non 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>est necessaria igitur nihil ad eam est necessarium 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>Antecedens patet quia de potentia dei ordinata potest quis 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>non saluari intelligenda est igitur questio hypoteti 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>ce ita scilicet si debeat pertingi ad salutem vtrum 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>ad hoc gratia necessario requiratur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e276">
          ⁋ Conclusio 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>prima charitas increata est homini ad salutem ne 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>cessaria probatur nullus potest pertingere ad 
          fi<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>nalem beatitudinem qui hic vocatur salus fine dei 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>acceptatione et preordinatione et beatitudinis in  
          <lb ed="#Pa" n="85"/>homine creatione igitur
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e289">
          ⁋ Secunda conclusio gra 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>tia creata distincta ab ipsa beatitudine non est ab  
          <lb ed="#Pa" n="87"/>solute necessaria ad salutem probatur quia nuda 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>substantia anime est finalis beatitudinis sufficiens ipsi 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>us productiuum
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e300">
          ⁋ Tertia conclusio nulla gratia 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>creata est ad salutem hominis necessaria secundum 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>communem legem dei probatur conclusio quia est vna 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>vniuersalis cuius qualibet singularis est vera
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e309">
          ⁋ Quar 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>ta conclusio nec essario si aliquis saluari debeat de 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>communi lege secundum eandem legen requiritur gratia 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>creata que inforfiat
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e319">
          ⁋ Probatur sine tali gratia 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>nullus recte viuem potest nec liber esse potest a ser 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>uitute peccati igitur consequentia tenet cum nulli 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>possit esse salus de communi lege nisi liberetur a ser 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>uitute peccati et viuat recte antecedens patet per augu 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>stinum primo rectratationum capi. d et allegatur 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>a ma. li. secundo. di. 26 ca. secundo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e335">
          ⁋ Item probatur ra 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>tione actus charitatis et dilectionis naturales non 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>minus relinquunt habitum naturaliter causabilem 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>cui correspondere possit habitus supernaturalis 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>qui possit comprehendere tales actus quam actus fi 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>dei vel spei vel iusticie aut alterius virtutis igitur 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>nisi scriptura obuiet vel euidens ratio quare deum 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>non infunderet habitum supernaturalem correspon 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>dentem actui charitatis acquisite non plus debet 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>hoc negari quam quod det fidem spem et iusticiam super 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>naturalem correspondentes naturaliter acquist 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>tis
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e361">
          ⁋ Sed ratio non obuiat ymo magis hoc dictat 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>quia charitas acquisita excellit quenmcumque alium ha 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>bitum ceteris paribus rationabilibus igitur vi 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>detur quod deus ibi debeat dare habitum super 
          na<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>turalem quam in aliis necetiam obuiat auentas nisi 
          ma<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>gistri que in hoc non tenetur communiter ymoprepon 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>derat auctoritas ecclesie. nec obstat quod multe 
          au<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>ctoritates sanctorum quas Ma allegat dicunt quod 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>tu sanctust charitas qua formaliter diligimus deum et 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>prorimum ille enim vero dicunt eo quod efficit actum 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>diligendi partialiter et specialiter quo gimus 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>deum et proximum et sine cuius speciali fecepta 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>tione nullus habitus sufficeret vt meritorie dili 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>geremus deum et proximum sed hoc non excludit 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>charitatem creatam que se habet tamquam aliud com 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>principium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e396">
          ⁋ Si quis autem saluare velit 
          sentem<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>tiam magistri dicere potest quod ipse loquitur de cha 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>ritate illa sine qua nullus potest esse charus deo 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>ad vitam eternam de quacumque potentia et sine quae 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>etiam oe potentia dei absoluta nullus potest aliquod  
          <!--148.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="60-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>opus meritorium facere nec deum aut proximum 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>meritorie diligere et ista charitas est diuina 
          ac<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>ceptatio que appropriate est ss licet tamen 
          pro<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>prie et communiter etiam sit tota trinitas et iste conceptus es.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e422">
          ⁋ Set 
          ta<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>men preter illam charitatem increatam dat deus 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>charitatem creatam sine qua etiam de facto 
          nul<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>lum acceptat nec vt creditur acceptabit licet 
          ab<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>solute sine ea posset et etiam ea posita posset non 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>acceptare habentem de sua potentia absoluta ad  
          <lb ed="#Pa" n="10"/>beatitudinem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e438">
          ⁋ Primum dubium contra dicta 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>sit illud quod in primo argumento principali 
          ta<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>ctum est de rectitudine voluntatis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e446">
          ⁋ Cuum 
          corre<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>spondeo negando maiorem si intelligitur de rectitu 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>dine naturali quia secundum scripturam deus crea 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>uit hominem rectum et tamen secundum magistrum 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>licet homo vel angelus ex puris naturalibus sta 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>re potuerit non tamen proficere vt patet de ange 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>lis di. 3 secundi et de homine di. 20. eiuidem secundi et per 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>consequens rectitudo naturalis non sufficiebat 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>ad merendam vitam eternam: rectitudo gratuita be 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>ne sufficit sed ista includit gratiam et cum 
          pro<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>batur quod non quia per ants tertio de li. ar. cap. 8 deus 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>non potest illam rectitudinem auferre voluntati 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e472">
          <lb ed="#Pa" n="24"/>⁋ Etu ratio sua est quia voluntatem esse rectam non 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>est nisi eam velle istud quod deus vult eam velle. 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>Sed hanc rectitudinem non potest deus aufer 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>re quia si sic aut igitur volens aut nolens non no 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>lens certum est quia tunc deus posset velle volu 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>tatem non velle illud quod vult eam velle 
          pona<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>tur ista in esse et tunc implicantur contradicta ise 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>quod deus vel voluntatem non velle illud quod vult 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>eam velle.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e494">
          ⁋ Sed contra istam sententiam aguteur quia 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>nihil absolutum est libere causabile in voluntate 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>quin deus possit illud libere destruere 
          conserua<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>ta voluntate igitur et rectitudinem si ipsa 
          recti<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>tudo sit aliquid receptum in voluntate.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e505">
          ⁋ Ad 
          ra<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>tionem anselmi dicitur quod deus volens etc. conce 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>ditur quod deus potest velle voluntatem non velle 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>illud quod vult eam velle saltem in sensu diuiso 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>sic quod non velit eam velle a esse vel sic quod velit nunc 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>eam velle. a esse et etiam nunc velit voluntatem 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>cras non velle a. esse. Item hoc de in esse et possi 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>bilis deus non vult voluntatem velle quod vult eam vellequia po 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>natur quod voluntas nihil velit tunc affirmatiua quae 
          con<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>tradicit dicte negantiue falsa est igitur negatiua 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>vera est.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e529">
          ⁋ Si dicas quod licet non velit eam modo a 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>liquid velle tamen stat quod velit eam aliquid velle 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>pro futuro et tunc affirmatiua vera est et 
          negati<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>ua sibi contradicens preconcessa falsa.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e538">
          ⁋ Contra si 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>a voluntas quam deus non velit aliquid velle in  
          <lb ed="#Pa" n="51"/>futurum ymo velit quod ipsa num quam aliquid volet in fu 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>turum et similiter oe presenti tunc stat vtriusque pro 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>positionis concesse possibilitas probatur velle est presentis 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>temporis igitur patet igitur quod propositio ad quan 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>anselmus deducit non implicant contradictionem 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>quia licet bene sequitur deus aufert a ergo vult 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>aufe a. sit a. in voluntate velle illud quod deus 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>vult n velle non tamen sequitur aufert a igitur 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>a est sed potius sequitur igitur a. non est cuius op 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>positum oportet anselmum supponere si ad contra 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>lictionem debeat deducere tammen pro reuerentia 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>sua dicendum est quod ipse tunc habuit pro eodem hanc 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>deus non vult vosuntatem velle quod vult eam 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>velle et istam deus non vult voluntatem velle et 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>vult eam velle vel istam deus vult voluntatem vel 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>le quod vult eam velle.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e578">
          ⁋ Nec tamen ista sequitur exposi 
          <!--148.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>tione in esse quod deus auferat rectitudinem volun 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>tatis nisi intelligatur dictum suum sicut ipsemet 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>dicit in libello posterius edito scilicet ve 
          concor<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>dia prestine et predesti. et gratie deli. ar. ca. 6 vbi 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>dicit quandom iusticiam qua quis iustus est constat esse 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>rectitudinem voluntatis que rectitudo tantum 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>tunc est in aliquo cum ipse vult quod deus vult eun 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>velle patet igitur quod deus eandem rectitudinem nul 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>li inuito auferre potest nec potest hoc velle sed 
          ne<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>que velle potest vt eam habens nollens vlla neces 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>sitate eam deserat hec ille.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e609">
          ⁋ Ex quo patet quod deus 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>non potest rectitudinem voluntatis auferrem inui 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>to vel ipsenolenti eam auferri et hoc totumnintelligen 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>dum est oe potentia dei ordinata et quandiu 
          volun<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>tas persistit in hoc quod vult illud et non aliud nisi quod  
          <lb ed="#Pa" n="82"/>deus vult eam velle.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e622">
          ⁋ Contra voluntate volente 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>recte cuilibet reddere quod suum est et habente 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>etiam actum reflexum quo appetat et velit omni 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>no actum priorem rectum tenere potest deus actum 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>priorem tenere sine posteriori et tunc nolente 
          vo<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>luntate auferetur sibi sua rectitudor probatur re 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>ctitudo non includit gratiam igitur ad dictum in  
          <lb ed="#Pa" n="89"/>solutione falsum antecedens probatur quia omnis iusti 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>cia est rectitudo voluntatis propter se conseruata et 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>omnis habens hanc rectitudinem iustus est vt pa 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>tet per Anselmum vbi prius. ca. 14.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e646">
          ⁋ Idem igitur 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>est iusticia et rectitudo et iustus et rectus tunc sic 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>omnibus habentibus gratiam promissam est vita 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>eterna vt videtur patere per anteso vbi supra c. 12  
          <lb ed="#Pa" n="96"/>Sed non omnibus iustisi promissa est vita 
          eter<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>na vt patet per ansi. vbi supra ca i4. sed tamen 
          il<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>lis qui suntr iusti sine omni iniusticia illi enim pro 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>prie et absolute sunt iusti et recti corde est enim a 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>liquid secundum aliquid iustum et secundum ali 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>quid iniustum vt qui castus est et inuidus talibus 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>non promittitur beatitudo iustorum quando sicut 
          ve<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>ra beatitudo est sine omni indigentia ita nulli 
          da<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>tur nisi iusto sine omni iniusticia hec ille igitur Pro 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>batur rectitudo voluntatis potest stare cum 
          pec<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>cato mortali igitur non includit gratiam antecedens 
          pro<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>batur quia secundum antio idem. 1. ca. voluntas non  
          <lb ed="#Pa" n="108"/>potest velle rectitudinem nisi habeat rectitudinem 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>et sit recta.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e685">
          ⁋ Sed constat quod homo existens in pec 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>cato mortali velit rectitudinem et iusticiam vtl pa 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>tet de fornicario qui nescit fornicationenm. esse 
          pec<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>citum et tamen diligit deum super omnia et vneult 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>rectitudinem et habet promptam voluntatem bene 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>faciendi licet non habeat scientiam Dicitur forte quod  
          <lb ed="#Pa" n="115"/>illud dictum quod dicitur de rectitudine includente 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>gratiam intelligendum est de rectitudine que est sine 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>omni iniusticia iuxta prius dicta
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e705">
          ⁋ Sed contra hoc 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>est processus anselmi postquam enim premisit in 
          fi<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>ne cap. 12 quod non vult inoqui de alia geratia quam de il 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>la sine qua nullus saluatumr et post ca 13. diffiniuit 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>iusticiam quod ipsa est rectitudo voluntatis propter se 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>seruata dicit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e719">
          ⁋ Si igitur possumus ostendem nullam 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>creaturam hanc adipisci hanc rectitudinem 
          pos<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>se non per gratiam manifesta erit inter ipsam et li 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>berum arbitrium ad saluandum hominem 
          con<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>cordia quam querimus Assumptum autem conse 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>quenter ostenditur sic voluntas non vult recte ni 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>si quia recta est nam sicut visus non est acutus quia 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>videt acute sed idcireo videt acute quia est 
          acu<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>tus ita voluntas non est recta quia vult recte sed  
          <lb ed="#Pa" n="131"/>econtra. Cum autem vult hanc rectitudinem 
          pro<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>culdubio recte vult non igitur vult rectitudinem 
          <!--149.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="61-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>nisi quia recta est idem autem est voluntatem 
          re<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>ctam esse et rectitudinem habere palam igitur 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>quia non vult rectitudinem nisi quia rectitudinem 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>habet licet enim possit velle rectitudinem quam 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>nondum habet vt cum vult maiorem habere quam ha 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>beat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e763">
          ⁋ Dico autem nullam eam posse velle recti 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>tudinem si non habet rectitudinem qua illam 
          ve<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>lit. Hanc autem rectitudinem non habet a se et 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>habere nequit aut volendo aut non volendo quip 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>pe nullus valet eam adipisci per se quia nequit 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>illam velle nisi illam habeat nec nolendo seu non 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>volendo hoc enim. nullius mens accipit igitur 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>non potest eam creatura habere neque a creatura 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>quia sicut creatura nequit creaturam saluare ita 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>non potest ei gratiam dare per quam debeat 
          sal<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>uari sequitur igitur quod nullam rectitudinem 
          ha<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>bet creatura quam dixi voluntatis nisi per dei gra 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>tiam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e792">
          ⁋ Deo igitur largiente inuenimus 
          grati<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>am eius ad saluandum hominem cum libero 
          ar<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>bitrio concordare ita vt gratia sola posset 
          homi<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>nem saluare nihil de eius libero arbitrio agente 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>sicu fit in infantibus et intelligentibus ipsa sic 
          sen<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>per adiuuat liberum arbitrium naturale quod fine 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>ista in tali valet ad salutem dando voluntati 
          recti<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>tudinem quam seruet per liberum arbitrium. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e810">
          <lb ed="#Pa" n="26"/>⁋ Iste processus plane habet quod omnis rectitudo  
          <lb ed="#Pa" n="27"/>voluntatis includit vel requirit iam gratiam 
          de<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>scriptam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e819">
          ⁋ Nam da quod non probatur quin 
          volen<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>do possit quis in volendo possit quis 
          rectitudi<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>nem adipisci ad se nam hoc non improbatur nisi 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>per hoc quod nullus potest eam velle nisi habeat. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e828">
          <lb ed="#Pa" n="32"/>⁋ Ad primum istorum concedendum est quod actum 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>rectum de quo arguitur posset. deus tollere 
          con<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>seruando reflexum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e838">
          ⁋ Sed tunc voluntas recta ad  
          <lb ed="#Pa" n="35"/>huc manet habendo actum reflexum quia sicut di 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>ctum est nullus potest velle rectitudinem nisi 
          ha<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>beat rectitudinem quamuis igitur voluntate 
          in<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>uita possit sibi de potentia dei absoluta auferri 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>aliquis actus rectus seu rectitudo aliqua non ta 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>men omnis quia ipsa voluntas habendi quod ab 
          ip<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>sa aufertur ceteris paribus sibi pro iusticia et re 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>ctitudine imputatur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e858">
          ⁋ Aliter potest dici pro isto 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>argumento et toto isto dubio quod deum auferre 
          pos<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>se rectitudinem voluntatis ab ipsa voluntate 
          tri<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>pliciter potest intelligi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e867">
          ⁋ Primo modo sic quod deus 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>possit omnem habitum vel actum iusticie vel 
          re<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>ctitudinis acquisitum vel infusum auferre a 
          vo<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>luntate que habet vel habuit talem actum vel ha 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>bitum etiam ipsa voluntate remanente et nihil 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>ad talem ablationem agente prime ipsa inuita et 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>renitente et sic conceditur quod hoc deus potest cum 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>quamlibet rem absolutam ab alia distincta deus 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>ab ea potest separare.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e887">
          ⁋ Secundo modo intelligi 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>tur sic quod accipiendo hominem innocentem in 
          pu<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>ris naturalibus constitutum qui habet rectitudi 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>nem naturalem qui penitus habet se taliter ad 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>deum et in seipso qualiter debet se habere nec in  
          <lb ed="#Pa" n="58"/>aliquo est obliquus per recessum a lege diuina. 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>Utrum tunc a tali possit auferre suam 
          rectitudi<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>nem naturalem sine eo quod ipse voluntarie se diffor 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>met legi diuine et conceditur quod sic quia potest eum 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>annichilare licet tamen hoc non sit proprie aufer 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>re.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e911">
          ⁋ Tertio modo intelligitur sic quod dato homine 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>habente rectitudinem naturalem iuxta modum 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>predictum vel habentem rectitudinem actualem 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>vel habitualem vel vtroque modo iuxta primum 
          <!--149.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>modum predictum deus potest precise sine concursu 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>voluntatis illius facere quod ille peccet actualiter se dif 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>formando diuine legi vel quod habitualiter vel quo  
          <lb ed="#Pa" n="70"/>cumque alio modo difformiter se habeat vel difformis 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>existat diuine legi ipso homine vel voluntate 
          re<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>manente et hoc est impossibile et sic patet 
          quo<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>modo verificari possunt dicta anselmi etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e940">
          ⁋ Ad se 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>cundum concedo quod omnis iusticia seu rectitudo  
          <lb ed="#Pa" n="75"/>simpliciter non secundum quid sicut anselmus di 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>stinguit capitulo nono requirit vel includit 
          gra<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>tiam gratuitiuam minor autem dicens quod non om 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>nibus iustis promissa est vita eterna intelligitur 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>de illis qui secudum quid sunt iusti et secundum quid  
          <lb ed="#Pa" n="80"/>iniusti quales describit ibidem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e959">
          ⁋ Ad tertium pa 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>tet per idem et hoc quod dicitur quod nullus potest 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>velle rectitudinem nisi habeat rectitudinem. 
          in<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>telligendum est de velle sufficienti quo ita 
          eligi<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>tur rectitudo quia rectitudo est. hoc est quia 
          de<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>us vult et rationabile est omnino quod sic fiat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e972">
          ⁋ Sed  
          <lb ed="#Pa" n="86"/>contra primam responsionem qua dictum est 
          an<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>selmus ibi capere negatiuam non impossibilem 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>pro affirmatiua impossibili questione inaduertem 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>ter ita quod non intendit aduertenter hanc 
          negati<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>uam esse impossibilem deus non vult me velle quod 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>vult me velle.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e988">
          ⁋ Sed hanc affirmatiuam deus 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>vult voluntatem velle quod non viilt eam velle. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e993">
          <lb ed="#Pa" n="93"/>⁋ Contra dicta propositio est impossibilis etiam 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>secundum dei potentiam absolutam igitur 
          ante<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>cedens ex quo infertur scilicet quod deus auterat a 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>voluntate rectitudinem est simpliciter impossibi 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>le quod est contra dicta in responsione vel 
          conse<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>quentia sua non valet quia ex possibili non sequi 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>tur impossibile.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1011">
          ⁋ Probatur in principio 
          capitu<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>li octauo delibero arbitrio dicit quod totam 
          substan<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>tiam quam deus de nichilo facit potest reducere 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>in nihil a voluntate vero habente rectirudinem 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>non valet eam separare.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1022">
          ⁋ Sed prima pars istius 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>dicti non potest intelligi oe potentia dei ordinata 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>igitur nec secunda vel in eadem auctoritate 
          equi<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>uocat oe potentia dei quod non videtur verissimi 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>le.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1034">
          ⁋ Ad primum istorum potest multipliciter 
          re<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>sponderi primo supponendo quod voluntas de facto 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>velit et optet facere quod deus vult eam velle et hoc 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>sine omni demerito annexo et culpa mortali et tunc 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>potest dici quod si secundum legem nunc ordinatam 
          de<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>us sine illius demerito aufert rectitudinem et gra 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>tiam a tali voluntate et tamen secundum illam le 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>gem velit omnem voluntatem semel rectam sem 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>per rectam esse nisi istam rectitudinem 
          demerea<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>tur et ista habet eam et non demereatur eam 
          igi<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>tur si deus voluntati sic se habenti tollit 
          rectitu<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>dinem igitur vult eam velle quod non vult eam 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>velle vel vult eam habere rectitudinem quam non 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>vult eam habere ista consequentia est bona et 
          an<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>tecedens est ita impossibile sicut consequens et 
          si<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>cut dictum est oe voluntate non demerente. ita et i 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>am potest dici respectu voluntatis inuite vel 
          re<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>nuentis perdere beatitudinem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1073">
          ⁋ Aliter potest 
          di<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>ci quod voluntas semel recta secundun legem dei tam 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>ordinatam quam absolutam fieri non potest non recta culpabi 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>liter sine suo demerito et hoc siue auferatur sibi 
          for<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>ma qualibet prius eam informans siue non.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1084">
          ⁋ Secundo dicitur quod 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>secum anselmum auferre rectitudinem in voluntate est eam 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>facere non velle aliqualiter et tamen deus vult talitr eam vellet 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>sic est impossibile quod deus auferat rectitudinem a volun 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>tate quia impossibile est quod deus auferat a voluntate illud 
          <!--166.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="61-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>velle quod ipse vult ipsam velle per idem patet ad secundum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1104">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>ista negatiua deus non vult voluntatem velle quod 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>vult eam velle potest distingui eo quod potest esse 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>vna propositio et tunc est possibilis vt dictum est 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>vel due propositiones ad hunc sensum aliquid non 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>vult deus voluntatem velle et illud vult 
          volun<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>tatem velle et ista copulatiua est impossibilis. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1120">
          <lb ed="#Pa" n="8"/>⁋ Similiter distingui potest ista affirmatiua 
          de<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>us vult voluntatem non velle quod vult eam 
          vel<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>le que etiam est possibilis prout est vna proposi 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>tio sicut dictum est impossibilis autem prout est 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>aue.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1133">
          ⁋ Sed contra primam solutionem anselmi 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>deducit ad contradictoria et super ista non potest 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>oe potentia absoluta igitur non sufficit glosa de 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>potentia ordinata.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1143">
          ⁋ Respondetur quod talis contra 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>dictio deducitur eo modo quo dictum est in 
          pri<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>mo modo predicte solutionis et etiam inaliis mo 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>dis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1152">
          ⁋ Unde anselmus sic infert si deus tollit 
          re<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>ctitudinem a voluntate igitur non vult eam 
          vel<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>le quod vult eam. velle cuius illati partem secundam 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>semper ponit et non probat sed tantum primam 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>partem quam non est possibile simul esse veram cum 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>secunda oportet igitur quod secunda pars 
          suppona<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>tur esse vera ex lege diuina quia de potentia 
          ab<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>soluta deus potest velle voluntatem nihil velle 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>sicut potest eam annichilare.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1172">
          ⁋ Et tunc vlterius 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>est notandum quod voluntatem velle quod deus vult eam 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>velle est eam velle conformiter preceptis sicut 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>dicitur quod deus vult omnes homines saluos fieri 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>quia dedit precepta quibus omnes obligauit et 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>ex quorum impletione homo saluatur et sic 
          eti<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>am deus vult semper voluntatem sic velle et 
          sem<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>per acceptat quando conformiter vult preceptis 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>et reprobat quando contrarium facit homo et sic 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>intelligitur etiam illud anselmi rectitudo volun 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>tatis est velle quod deus vult eam velle sicut debet et 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>tenetur sibi cooperari ad hoc quantum in se est. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1198">
          <lb ed="#Pa" n="38"/>⁋ Secundum dubium principale sit illud quod tam 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>gitur in secundo argumento principali de obser 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>uantia mandatorum dei. Dicendum est quod non om 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>nia mandata possunt de lege communi ad 
          inten<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>tionem mandantis seruari fine gratia. vnde 
          augu<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>stinus in libro de heresibus dicit hoc pertinere ad  
          <lb ed="#Pa" n="44"/>errorem pelagianorum vt credant sine gratia ho 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>minem posse facere omnia mandata dei. Item ad  
          <lb ed="#Pa" n="46"/>hoc est Magister libro secundo distinctione 
          vice<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>simasexta primo dicit pelagianorum heresis etc. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1222">
          <lb ed="#Pa" n="48"/>⁋ Sed contra hanc responsionem arguit scotus si 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>deus precipiebat seu precipiens intendebat 
          quem<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>libet obligare ad seruandum precepta ex 
          chari<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>tate igitur quicunque faciens opus precepti non ex 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>charitate peccat mortaliter et hoc de precepto ne 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>gatiuo ad quod tenetur semper et pro semper ita 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>quod si teneatur ad illud ex charitate quando illud  
          <lb ed="#Pa" n="55"/>leruat non ex charitate mortaliter peccat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1242">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>similiter de precepto affirmatiuo ad quod 
          tene<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>tur pro aliquando si non seruat ex charitate 
          pec<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>cat mortaliter consequens videtur falsum quia 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>tunc quicunque occidisset vel peccatum mortale 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>commisisset si postea non occidat quia deus 
          pre<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>cepit non occidere peccat mortaliter vel si seruat 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>preceptum quod deus precepit peccat mortaliter 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>et hoc non videtur aliud quam peruertere omnes 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>qui semel commiserunt peccatum mortale vt nul 
          <!--166.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="65"/>lum bonum opus ex gratia faciant ad quod 
          ali<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>as tamen tenentur. preterea existens in 
          charita<lb ed="#Pa" n="67" break="no"/>te potest facere aliquod opus precepti non tunc 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>motus ex charitate sed ex pietate et mansuetudi 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>ne naturali vel ex aliquo alio non ferendo tunc 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>actualiter intentionem suam in finem vltimam 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>gitur si intentio mandantis scilicet dei sic quod sua 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>mandata ex charitate impleantur in tali casu im 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>pletio illa operis precepti non esset sibi 
          merito<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>ria.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1291">
          ⁋ Ad primum concedo quod faciens opus prece 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>pti non ex charitate quando teneretur exequi 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>opus istud ex charitate peccat mortaliter non  
          <lb ed="#Pa" n="77"/>quia facit opus precepti sed quia non ex 
          chari<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>tate facit illud et etiam quia tunc teneretur ha 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>pere charitatem et non habet mulio minus 
          ta<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>men peccat tunc non ex charitate faciendo opus 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>quam si opus non faceret. obligatur enim protunc 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>ad tria scilicet ad habendum charitatem ad 
          ope<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>randum tale opus et ad operandum ipsum ex cha 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>ritate si tamen sciat horam pro qua obligatur sic 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>operari ex precepto et si aliquid eorum ad que  
          <lb ed="#Pa" n="86"/>pro illa hora obligatur facit minus intanto pec 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>cat quam si nihil faceret ceteris paribus et hoc 
          eti<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>am concedo tam de negatiuis quam de affirmatiuis 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>pro actibus voluntatis conformibus preceptis 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>pis vel illis obligor enim ex precepto de non 
          fu<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>rando non solum ad non furandum vnquam 
          verum<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>etiam ad aliquando velle non furari et illum 
          a<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>ctum pro tunc et non semper tenerer ex 
          charita<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>te elicere vel eum habere nec sequitur quod post 
          con<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>missum peccatum mortale si non occidat aliquis 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>peccat mortaliter quia ex hoc quod non occidit 
          nun<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>quam peccat sicut nec ex alia parte ex hoc quod facit 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>opus preceptum sed in hoc peccat quia non ex 
          cha<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>ritate detestatur vel respuit homicidium vel non  
          <lb ed="#Pa" n="100"/>ex charitate vult non occidere et hoc tenetur quo  
          <lb ed="#Pa" n="101"/>tiens recolere obligatur dei precepta et in 
          singu<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>lari forte seu distincte tenetur velle pro loco vel 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>tempore quo ad quedam vel pro semper quo ad  
          <lb ed="#Pa" n="104"/>aliqua obedire vel alias quando deus nouit et 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>tunc patet quod non sequitur illud absurdum quod  
          <lb ed="#Pa" n="106"/>infertur. scilicet quod post vnum peccatum 
          commis<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>sum non esset opus bonum ex genere faciendum 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>quia iam patet quod nisi illud faceret quando 
          tene<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>tur grauius peccaret facere etiam quod non tenetur 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>est valde expediens et ad gratiam dissonans sicut 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>opus supererogationis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1374">
          ⁋ Ad secundum 
          conce<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>ditur quod impletio operis exterioris non ex 
          chari<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>tate non et esset sibi meritoria si fieret pro hora 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>pro qua teneretur agere illud opus ex charitate 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>ymo pro illa hora peccaret.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1385">
          ⁋ Sed pro multis 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>aliis horis credo quod meritorium esset sibi quia per  
          <lb ed="#Pa" n="117"/>gratiam redditur ista persona grata deo quod 
          om<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>ne bonum ex genere et motu bono secundum 
          in<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>stinctum nature sibi factum a tali preest sibi meri 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>torium dummodo non tunc teneretur illud facere 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>ex charitante non tamen ita meritorium sicut si ex 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>charitate fieret.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1403">
          ⁋ Sed contra istud videtur esse 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>dictum augustini in omelia de apostolis vbi cum 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>descripsisset modum charitatis dicit enim 
          vera<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>citer charitatem habet qui et amicum diligit et deum 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>et inimicum propter deum addit nam sunt nonnulli 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>qui diligunt proximos sed per affectionem 
          co<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>gnationis et carius quibus tamen in hac dilectione 
          <!--167.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="62-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>sacra eloquia non contradicunt sed aliud est quod  
          <lb ed="#Pa" n="2"/>sponte impenditur nature aliud quod preceptis 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>dominicis debetur ex charitate obedientie hii ni 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>mium et proximum diligunt et tamen ista sublimis 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>dilectionis premia non assequuntur quia amoren 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>suum non spiritualiter sed carnaliter impendunt 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>hec ille. Igitur opera facta ex motu pietatis natu 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>ralis vel affectionis carnalis non sunt meritoria 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>nec etiam ipsis peccatur quia peccatis tam veni 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>alibus quam mortalibus sacra eloquia contradicunt 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>Dicendum mihi videtur quod nulla talia sunt mer 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>toria vite eterne ex hoc solo quod talia sunt sed 
          tan<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>tum ex hoc quod fiunt a persona deo chara bene 
          mo<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>raliter: quod dico pro actibus indifferentibus li 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>citis vel pro actibus indeliberate elicitis sicut est 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>fricatio barbe vel huiusmodi ex hoc inquam sunt me 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>ritorii licet non ita meritorii sicut si mediante cha 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>ritate elicerentur. probatur contra responsionem 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>istam. ad primum principale potest argui quia se 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>cundum augustinum de doctrina christiana prece 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>pta dei sunt de lege nature igitur ex solis natura 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>libus impleri possunt. Dicendum quod non possunt me 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>ritorie impleri fine gratia possunt tamen opera 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>exteriora preceptorum pro maiori parte impleri 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>ex naturalibus fine gratia informante et sic forte 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>intelliginaugustinus etiam actus intensiores na 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>turaliter causabiles causentur si saltem quidam 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>vt est iste qui esset dei feruens amor super omnia 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>et aliorum propter ipsum estimo quod semper in 
          ha<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>bente noticiam necessariam ad salutem eo ipso de 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>us infundat gratiam nec aliter esse potest de ista 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>lege statuta.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1494">
          ⁋ Tertium dubium sit istud quod tam 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>gitur in argumento primo principali ad 
          opposi<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>tam partem questionis quod contradictio est aliquem 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>esse gratum sine gratia vel earum fine veritate. 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>Dicendum est quod nulla penitus est repugnantia quod 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>aliquis sit gratus deo et charus sine charitate si 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>bi formaliter inherente sed quod fine gratia et 
          cha<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>ritate acceptante.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1512">
          ⁋ Quartum dubium sit istud  
          <lb ed="#Pa" n="40"/>quod tangitur in secundo argumento quod 
          pecca<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>tum mortale est infinitum. Dicendum quod licet pec 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>catum mortale sit malum infinitum ex hoc quod  
          <lb ed="#Pa" n="43"/>sit contra preceptum boni infiniti vel in contem. 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>ptum boni infiniti et ita sit offensa rei infinite quod 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>aliqui vocant esse infinituim secundum extrinsecam 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>denominationem ab obiecto tamen secundum ma 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>gnitudinem intrinsecam entitatis actus peccati 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>non est infinitum ymo forte purum nihil est sicui 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>de peccato mortali pure omissionis et tali mode 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>infinitis quilibet actus diligendi deum super om 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>nia et quilibet habitus ad talem inclinans dici 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>posset infinitus isto etiam modo nunc diligo de 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>um infinite licet actu finito quia prefero eum in 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>amore meo incomparabiliter vitra omne aliuo 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>bonum existens vel possibile.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1550">
          ⁋ Ad formam tamen 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>dicendum quod peccatum taliter infinitum deleri po 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>test per gratiam infinitam que est dei acceptatio 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1557">
          <lb ed="#Pa" n="58"/>⁋ Contra istam responsionem probatur quod 
          pecca<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>tum mortale temporale sit intensiue infinitum quia 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>per istud infinities venitur contra preceptum dei 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>quia infinita instantia ibi sunt. dicendum quod non 
          in<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>finities nouiter et libere vel nouiter imputatur. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1570">
          <lb ed="#Pa" n="63"/>⁋ Quintum dubium videtur quod gratia non sit ne 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>cessaria ad salutem sed potius impeditiua nan 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>si habens gratiam mortaliter peccet postea gra¬ 
          <!--167.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="66"/>uius peccat quam si gratiam non habuisset nec 
          habe<lb ed="#Pa" n="67" break="no"/>retur gratia igitur est causa quare peccatum fit 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>grauius. Respondetur negando consequentiam 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>icilicet quod gratia est causa etiam etc. sed ipsemet non 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>vtens gratia cum posset et deberet ex hoc quod ea non 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>vtitur et quod eam perdit grauius peccat tamen gra 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>tia est bene causa per accidens seu occasionalis 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>etc. Item videtur probabiliter posse dici quod preha 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>bens gratiam non grauius peccaret quam qui non  
          <lb ed="#Pa" n="75"/>prehabuerit ceteris paribus quia iste qui non 
          ha<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>bet eam tenetur eam habere sicut alius et quod non 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>habet sibi imputatur ad peccatum nec excusat eum 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>in aliquo vt videtur sed aggrauat. Et similiter 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>diceretur de sciente et ignorante ex hoc scilicet quod 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>scientia quam vnus habet et qua alter caret 
          ne<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>cessaria sit ad salutem sicut est scientia preceptor 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>rum dei tunc enim qui ignorat eque teneretur sci 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>re et punietur tam quia ignorat quam quia male ope 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>ratur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1625">
          ⁋ Sed contra ignorantia dummodo non sit 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>affectata excusat a tanto licet non a toto et eadem 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>ratione in proposito de carentia charitatis. Assum 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>ptum probatur per illud Apostoli misericordiam 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>consecutus sum quia ignorans feci et in 
          euange<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>lio dimitte illis quia nesciunt quid faciunt 
          igi<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>tur si talis scilicet simile peccatum committat cum 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>sciente minus peccat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1643">
          ⁋ Respondetur quod ceteris 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>paribus ignorans ignorantia scientie vel fidei 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>quam homo obligatur habere non excusatur ma 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>ledicto nec talis ignorantia attenuat suum pecca 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>tum propter causam supradictam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1654">
          ⁋ Sed 
          instan<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>tia procedit de ignorantia non affectata et vbi tam 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>tum ignoranter peccatur sicut patet in Apostolo  
          <lb ed="#Pa" n="98"/>qui mere ignoranter peccauit omnino credens 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>se benefacere ita quod ignorantia fuit in causal et 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>non malitia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1668">
          ⁋ Sed ignorans sic quod etiam si 
          habe<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>ret scientiam nichilominus peccaret talis vt 
          esti<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>mo nullatenus per ignorantiam excusatur. vnde 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>etiam talis ignorantia prouenit ex malitia et vt 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>sic est affectata explicite vel implicite.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1679">
          ⁋ 
          Sex<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>tum dubium est de cornelio qui vt videtur fuit in 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>statu salutis ante habitam gratiam quia actus 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>vel habetur quod orationes eius et elemofine deo 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>erant accepte antequam haberet fidem. et per 
          conse<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>quens antequam haberet charitatem infusam que  
          <lb ed="#Pa" n="110"/>preexigit vel coexigit fidem oe potentia dei 
          ordi<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>nata. Dicendum vel quod non erat in statu salutis eo 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>quod sibi deficerent fides et scientia ad salutem 
          ne<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>cessaria meruit tamen ve congruo fidem et 
          noti<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>tiam necessariam sibi a deo infundi vel dato sicut 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>verisimilius est quod fuerit in statu salutis ante 
          pe<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>tri aduentum tunc habuit gratiam et fidem 
          infu<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>sam sed non acquisitam nec explicitam proprie 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>circa trinitatem personarum et verbi in arnatio 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>nem licet habuerit fidem vnius dei et hec pars 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>secundum sanctos est vera quia gregorius in 
          ome<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>lia super epistolam ad galathas vult quod per 
          ope<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>ra bona prouenit ad fidem explicitam et non 
          econ<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>uerso hanc esse sententiam tenet gregorius super 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>ezechielem et hec est via scoti super primum 
          sen<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>tentiarum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1727">
          ⁋ Septimum dubium est de lege dei 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>ordinata circa salutem dixi enim gratiam 
          inhe<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>rentem non esse necessariam ad salutem nisi 
          ne<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>cessitate secundum quid que necessitas est solum 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>legis dei institute.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1738">
          ⁋ Contra lex illa est eterna igi 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>tur est absolute necessaria antecedens patet quia 
          <!--168.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="62-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>lex a deo instituta non potest poni a deo primo ex 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>tempore ordinari fine mutatione dei. 
          consequen<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>tia patet quia ex opposito consequentis infertur 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>opprositum antecedentis vt patet ex deductione phi 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>losophi primo celi et. 12 methaphisice.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1760">
          ⁋ Respondetur 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>quod de vi sermonis antecedens est verum et consequens 
          si<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>militer quia lex non est nisi deus. qui sic 
          ondina<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>uit quod sic foret tamen ad intellectum arguentis 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>eundo qui videtur intelligere antecedens ad hunc 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>sensum lex ista est eterna.  sic ab eterno deus 
          or<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>dinauit. concedo antecedens et nego consequen 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>tiam nec ex opposito consequentis tunc sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>oppositum antecedentis quia non sequitur talis 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>lex non est absolute necessaria id est non necessario sed 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>libere et consequenter sic deus ordinauit igitur 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>non est eterna vel necesse est eam aliquando non  
          <lb ed="#Pa" n="17"/>fuisse id est necesse est deum aliquando non sic ordi 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>nasse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1791">
          ⁋ Ad aristotelem dicendum est quod sua 
          dedu<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>ctio procedit de eterno et absolute necessario. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1797">
          <lb ed="#Pa" n="20"/>⁋ Ad primum intellectum antecedentis et conse 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>quentis prime consequentie non autem ad secun 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>dum intellectum datum quia secundum eum et 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>commentatorem suum consequentia ista non 
          va<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>let materia prima abeterno fuit imposita ad hanc 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>formam loquendo oe potentia ante actum et 
          re<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>ducibili naturaliter ad actum per causas natura 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>les igitur hoc stante necessario est in potentia ad 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>hanc formam quia quando recipit vel hanc 
          for<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>mam habet tunc secundum vianm aristotelis 
          nun<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>quam prius poterit eam recipere igitur tunc non est in 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>potentia ad eam tamen quia aristoteles et commen 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>tator intendunt improbare quod impossibile est 
          ali<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>quid eternum esse corruptibile del posse non esse 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>vel aliud oe nouo factum et corruptibile 
          perpe<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>tue posse conseruari christianus autem faciliter 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>respondet sibi quod neutrum includin repugnantiam 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>habendo respectum ad dei potentiam libere acti 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>uani ad extra.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1841">
          ⁋ Ad octauum videtur quod gratia in 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>formans sit absolute necessaria quia hec 
          proposi<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>tio sor. est gratus deo verificatur pro rebus sed ad  
          <lb ed="#Pa" n="41"/>eius veritatem non sufficiunt sortes et deus quia 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>ambobus existentibus dicta propositio potest 
          es<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>se falsa igitur requiritur aliqaua res tertia et ista 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>est gratiam quia quecunque res alia detur idem 
          ar<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>guitur sicut prius de deo. et sorte.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1859">
          ⁋ Respondetur 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>quod dicta propositio implicat vnam de fufuro et de 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>pendet eius veritas ex futuritione alicuius rei 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>nondum existentis et non significat precise res pre 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>sentes quia significat sortem et deum et quod ipse 
          da<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>bit sorti beatitudinem eternam nisi nouiter deme 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>reatur habere illam et sine illo tertio sortes non  
          <lb ed="#Pa" n="52"/>esset gratus deo per illum qualitatem que dici 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>tur gratratia plusquam per fidem vel per naturam 
          su<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>am.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1881">
          ⁋ Secundo dico quod dato quod nullam rem pro 
          fu<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>turo dandam significaret sedisolum qualiter se 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>haberet et sel habent tales res inter se vel in 
          or<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>dine ad aliud adhuc non oporteret quod quibusdam 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>rebus positis eo ipso propositio esset vera sicut 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>patet de istis homo creatur homo conseruatur 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>a deo hoc dependet a tali actiuo et ita dei 
          mul<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>tis aliis cuiuns oppositum videtur supponere 
          ar<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>gumentum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1901">
          ⁋ Nonum dubium contra conclusio 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>nem quartam que si esset vera sequeretur quod nul 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>la gratia deo nota et a deo creabilis esset 
          necessa<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>ria ad salutem conceditur consequens cum quo  
          <!--168.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="66"/>stat quod necesse est si de lege communi aliquis 
          sal<lb ed="#Pa" n="67" break="no"/>uabitur quod habeat gratiam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1919">
          ⁋ Contra igitur 
          nul<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>lam habendo gratiam poterit ve communi lege 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>saluari concedo consequens exponendo 
          gerundi<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>um quia dum sortes nullam habet gratiamm potest 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>saluari quiapotest habere gratiam ista tamen est 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>impossibilis fortes nullam habendo gratiam de 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>communi lege saluatur seu saluabitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1936">
          ⁋ Decimum dubium est 19 dubii 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>propter quid ve communi lege ad salutem 
          requi<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>ritumr gratia quia si requiritur hoc erit vt per eam 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>filium regni separentur a filiis gehenne sed ad hoc 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>non sufficit quia gratia stat cum peccato mortali 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>quod probatur quia ab habente gratiam non tol 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>litur gratia nisi propter demeritum actuale 
          igi<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>tur ille prius demeretur quam gratia ab eo tollatur 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>pro quomodo scilicet priori simul esset gratia scilicet 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>et peccatum. Respondetur quod peccans mortaliter 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>prius natura tollit gratiam quam ponat actum 
          pec<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>cati licet simul tempore sicut ignis generans ignen 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>ex aere prius naturaliter corrumpit formam 
          ae<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>ris quam introducat formam ignis sequitur enim for 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>ma ignis producitur igitur forma aeris si 
          imme<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>diate preexistebat in issa materia corrumpitur et 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>non econtra igitur prius natura hoc corrummpitur 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>quam illa producitur ex diffinitione prius natura in  
          <lb ed="#Pa" n="91"/>quinto methaphisice.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1978">
          ⁋ Similiter hic sequitur de 
          gra<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>tia et peccato de lege dei ordinata iste peccat mor 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>taliter igitur non habet gratiam et non econuer 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>so igitur prius natura cessat gratia quam existat actus 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>culpe cum isto tamen stat quod positio culpe 
          causali<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>tate prior est sublatione gratie sunt tamen simul 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>tempore et igitur non sequitur quod pro illo prori 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>stabunt simul quia illud prius non est prius in quo 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>sed ipsummet demeritum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e1998">
          ⁋ Sciendum est tamen 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>quod nec de lege ordinata nec absolute sequitur iste 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>peccat mortaliter igitur sibi aufertur gratia sed  
          <lb ed="#Pa" n="102"/>bene sequitur econuerso de lege ordinata isti nunc 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>aufertur gratia vel iste nunc primo perdit 
          grati<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>am igitur peccat mortaliter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2011">
          ⁋ Et ideo sicut 
          mor<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>taliter peccare est prius causalitate ablatione gra 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>tie ita etiam est prius natura secundum legem or 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>dinatam Item si comparentur adinuicem non ha 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>bere gratiam et esse in peccato mortali actuali 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>vel originali tuinc ista se habent coequene et neu 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>trum est prius alio etiam secundum legem 
          ordi<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>natam si antem comparantur adinuicem non 
          ha<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>bere gratiam et peccare mortaliter tunc verum 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>est illud quod hic prius dicebatur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2033">
          ⁋ Undecimum 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>oubium contra dicta possibile est quod aliquis salue 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>tur qui tamen non credit esse charitatem 
          crea<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>tam formaliter in anima vt si aliquis baptizatus 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>circa hoc haberet errorem inuincibilem igitur ta 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>lis potest saluari fine gratia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2046">
          ⁋ Respondetur 
          ne<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>gando consequentiam quia licet error quidam 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>sit opinari quod homines saluentur fine gratia infor 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>mante non autem apparet error damnatus quia 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>ecclesia eligit aliam partem tanquam probabiliorem 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>ideo non apparet quod sic errans sit propter hoc in  
          <lb ed="#Pa" n="124"/>statu dannationis licet scienter in hoc rebetti ans 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>ecclesie docendo contrarium peccat mortaliter. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2065">
          <lb ed="#Pa" n="126"/>⁋ Contra etiam damnat sicut heresim opre. 
          pela<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>gii qui negauit charitatem lhabentem etc. probatur quid dicis 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>de vetula obediente doctrine heretici credentein 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>hoc obedire ecclesie.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2076">
          ⁋ Ad primum dicendum quod pelagius 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>errauit in mstis negauit enim paruulos indigere 
          <!--169.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="63-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>gratia redemptoris vel habere peccatum et hominem posse mere 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>naturalit omnen vit are peccatum sine gratia absolute et in 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>hoc errauit hereticaliter quia absolute negauit 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>dei gratiam requiri ad salutem et non quia non 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>posuit gratiam inherentem solum ymo raro vel 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>nunquam in aliquo auctore exprimitur de gratia 
          in<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>formante vsque ad decretalem 7 alias opinio ma 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>di. 17 primi fuisset erronea quod non dicitur licet 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>ipse ibi non teneatur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2107">
          ⁋ Ad secundum dico quod 
          ve<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>tula talis in aliis pie operans excusabilis e apti 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>deum per seductionem inuincibilem donec aliter 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>informetur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2116">
          ⁋ Sed dices ponamus aliquem non  
          <lb ed="#Pa" n="13"/>baptizatum sequentem rectam rationem in omni 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>bus sicut fecit cornelius habentem errorem inuin 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>cibilem circa multos articulos fidei propter 
          de<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>fectum doctorum saluabitur ne talis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2127">
          ⁋ 
          Respon<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>det scotus in prologo articulo primo et ego assen 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>tio quod talis saluetur quia deus infunderet fidem 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>qualem saltem paruulis et etiam gratiam suam 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>de lege tamen communi mittit talibus instructo 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>res sicut ad cornelium misit petrum propter hoc 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>dico vnum generale quod vbique ponitur via ad 
          salu<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>tem preter communem modum ibi pono haberi 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>gratiam et fidem infusam consimiliter licet de 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>dei omnipotentia absoluta aliter fieri potuisset. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2149">
          <lb ed="#Pa" n="26"/>⁋ Diceres excusat ne a peccato quelibet ignoran 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>tia inuincibilis. dico quod excusat non habentes vsum 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>liberi arbitrii et conantes quantum est in eis beneface 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>re et deum habere et sperantes saluari et abstine 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>re a peccato mortali actuali ignorantia enim 
          vi<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>cibilis non excusat a toto modo si enim talis ignoram 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>tia est causa peccati saltem per accidens eo modo  
          <lb ed="#Pa" n="33"/>quo absentia naute est cauia periclitationis 
          na<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>uis et si non sit affectata excusat a tanto etiam re 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>spectu illorum que non scire tenetur sed si fuerit 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>affectata per se et directe non excusat sed 
          pecca<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>tum aggrauat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2179">
          ⁋ Si vero fuerit non sic per se et di 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>recte volita et affectata sed tamen indirecte 
          vo<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>lita ita quod voluntas libenter vellet scire sed non 
          la<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>borat circa hoc vttenetur quia nimis permittit 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>se occupari circa impertinentia et tunc talis igno 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>rantia peccatum est attenuat tamen aliud 
          pecca<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>tum quod ex ignorantia tali fit pro quanto facit illud  
          <lb ed="#Pa" n="44"/>peccatum non esse voluntarium simpliciter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2197">
          ⁋ 
          Duode<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>cimum dubium an homo conceptus non per 
          pro<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>pagationem sed aliter fine peccato originali indi 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>geret gratia ad salutem. Respondetur quod non indi 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>geret gratia ad purgandum peccatum originale 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>sed ad perficiendum et forte etiam ad cauendum 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>peccata actuana prout in tertio in materia de fo 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>mite latius dicetur sicut enim hoc prius mereri non  
          <lb ed="#Pa" n="52"/>potuit ex puris naturalibus fine gratia sic nec iste 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>posset de lege communi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2219">
          ⁋ Decimumtertium est 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>contra illud quod dictum est viatorem non posse 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>seruare mandata diuina fine gratia diceres ali 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>quio potest saltem sine charitate implere 
          prece<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>ptum de dilectione dei et proximi et si sic 
          moria<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>tur saluabitur igitur saluabitur sine gratia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2232">
          ⁋ Re 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>spondetur quod nec istud preceptum ad mentem man 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>dantis seruari potest sine charitate nec mirum cum 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>apostolus dicat ad roma. 13. plenitudo legis est 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>dilectio et matuem 22 in his duobus mandatis 
          vni<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>uersa lex pendet et prophete et augustinus ille 
          te<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>net quicquid latet et quicquid patet in sermone 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>diuino qui charitatem tenet in opere breuiter qui  
          <lb ed="#Pa" n="66"/>cunque diligit deum et proximum sicut tenetur vir 
          <!--169.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>tualiter ammouet omne impedimentum salutis 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>si potest vtpote omnem ignorantiam et 
          volunta<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>tem malefaciendi et filiam et ita facit libere quod 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>in se est et ita habet gratiam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2265">
          ⁋ Decimum quartum 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>dubium videtur quod magnitudo peccati malitie pec 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>cati mortalis sit intensiue infinita quia suppono 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>quod actus sit temporalis cum igitur pro quolibet 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>instanti istius temporis alio et alio et etiam pro 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>qualibet parte aggrauetur peccatum intensiue 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>sequitur quod iuxta multitudinem partium et instan 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>tium temporis est intensio malitie talis actus etc. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e400-d1e2283">
          <lb ed="#Pa" n="78"/>⁋ Respondetur quod non pro quolibet instanti quo  
          <lb ed="#Pa" n="79"/>continuatur actus peccati aggrauatur peccatum 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>intensiue sed pro quolibet instanti pro quo posset 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>et te neretur nouiter detestari peccatum et non  
          <lb ed="#Pa" n="82"/>facit et talia non sunt simul supra nisi pauca.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>