<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Prooemium/Collatio</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Prooemium/Collatio</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="-r"/>
            <cb ed="#Pa" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e771"><!-- GHYaf3-l3proeem -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e771-Hd1e108">Prooemium/Collatio</head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e771-d1e111">
               <lb ed="#Pa" n="24"/>INfuniculis adam 
      tra<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>ham eos oree. 2xi. Intellectualis ocu 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>li nature desiderium licet ignorantie 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>tenebris obubrati licet impositio 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>legibus obligati caligantis aciei cir 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>cuntert obtuitus et nunc incomplexa rerum formatur 
      no<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>ticia intuendo et abstrahendo nunc complexa et 
      scienti<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>fica arguendo et discurrendo vt in delitiis sapientie 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>prout suppetit oblectetur. Sed in scientiis human 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>tus inuentis quicquid occurrit totum cum desipit 
      do<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>nec in illo superne lucis radio in quo lumen fidei 
      dif<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>funditur et doctrine salutaris splendescit veritas tunc 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>indulescat et tunc iam sapiat cum ad miraculum refer 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>tur veri diuinitus reuelata illa magis sapiunt dele 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>ctant atque rapiunt que magnalia clamant Christi in po 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>tri sententiis li. 6 3 plenius exarata de quibus ex per 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>sona petri verbum potest accipi preassumptum. In fu 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>niculis. doctrinam namque petri in libro suo 3 de. 
      q4<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>tradita est conuictiua et allegatiua ibi namque vincui 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>amorosos et alliciunt studiosos propter hoc quod vincunt 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>seu communiungunt funiculi nuncupantur cum praemittitur. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e771-d1e159">
               <lb ed="#Pa" n="45"/>⁋ In funiculis Adam non primi vtique sed secundi de 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>quibus dicit apostolus itt ad chomcitur. 17 factus est pri 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>mus adam in animam viuentem nouissimus adam in sprium 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>viuificantem primus de terra terrenus sed secundus de celo ce 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>lestis. Sed ex hoc alliciunt quod intractiua fecundantur 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>sequitur traham eos studiosos scilicet Christi magnalia 
      per<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>tractando et ipsa studentibus ostendendo sicut 
      loquie<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>tur augusti. super io. sermone 26 d. reuelatio 
      tra<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>ctio est ramum videre ostendis oui et trahis illam nu 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>ces puero demonstrantur et trahitur quo currit 
      tra<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>hitur amando fine lesione corporis trahitur cordis 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>vinculo trahitur ille hec dicit vbi supra dicatur. Ita 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>que in funiculis ade traham eos funtculi illius 
      ada<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>quattuor sunt ad quos reduci poterunt omnia quae 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>in tertio de Christi magnalibus pertractantur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e771-d1e194">
      ⁋ 
      Pri<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>mus funiculus est incarnationis. Secundus 
      pas<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>sionis. Tertius habituum impressorum. Quartus le 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>galium praeceptorum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e771-d1e203">
      ⁋ Primus funiculus incarnatio 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>nis ex tribus torquetur cordulis 3 scilicet vnione 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>trium naturarum in Christo concurrentium corporis et 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>anime atque deitatis quarum quelibet vnitur cuili 
      <!--273.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="66"/>bet distincta atque propria vnione et vna quaque 
      cor<lb ed="#Pa" n="67" break="no"/>dula ex duplici ligamime scilicet ex duabus naturis 
      con<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>stituitur in eodem vocatur que funiculus et non 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>funis sicut et ceteri similibus congruentiis propter 
      sim<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>plicitatem diuinitatis et humilitatem 
      humanita<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>tis de his funiculis seu cordulis scribitur ysalie. h3.  
      <lb ed="#Pa" n="72"/>omnes funiculi eius non rumpentur id est non omnes quia 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>solum vnicus ex eis videlicet vnio corporis et anime 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>in morte rupta fuit et hu apud homines generliam adepti 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>sunt in origine Adam eccle. 49. et de dei filio dici 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>poterit quod oe primo homine dictum fuit gene 3 
      Ec<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>ce adam quasi vnus ex nobis factus est hii funiculi. 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>sunt multum difficiles et perplexi viatico captiui in 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>tellectus trahitur cum sapientia de occultis Iob 2. ca. 2 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>Et ibi traxit ma. pe. vt merito dicere possit. In fu 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>niculis adam traham eos.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e771-d1e252">
      ⁋ Secundus funtculus. 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>licet dominice passionis ex tribus similiter plectitur 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>cordulis linea spinea ac ferrea lignea forsitan in 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>discutione cum iunctus de iudice ad iudicem 
      per<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>trahitur mathe .27. spinea in coronatione quando 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>a militibus presidis illuditur ibidem. Sed ferrea in 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>crucifixione quando cum clauis ligno affligitur satis 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>enim et amplius ille ligatur qui loco ligaminis pa 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>tibulo conclauatur de hoc funiculo prophetat. psalmum di 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>Donene probasti me et cognouisti me etc. semi. me. et 
      fu<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>ni. meum inuestigasti nec mirum si inuestigatur illud quod 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>absconditur ibi nempe abscondit se adam gene 5  
      <lb ed="#Pa" n="93"/>i. Christus quia ibi abscondita est fortitudo eius 
      aba<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>cut p. 3 de hoc zaches. 3 homo agricola ego sum quam 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>tum ab adam. Exemplum meum ab adolescentia mea 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>dicetur ei quid sunt iste plage in medio manuum 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>tuarum. Et dicet his plagatus sem in medio eorum 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>qui diligebant me hoc funiculo detinemur in 
      fi<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>de et in Christo trahimur ad salutem. Eao inquit si 
      ex<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>aliatus fuero a terra omnia traham ad me ipsum 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>Io 12 in funiculis igitur adam traham eos. Ter 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>tius funiculus scilicet habituum impressorum ex tribus 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>iterum plectitur scilicet cordulis habitibus fide scilicet spe 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>et charitate ad quas ceteri reducuntur de quo fu 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>niculo habetur eccle. ca. 4 funiculus triplex diffi 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>cile rumpitur nam quis separabit nos a charitate 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>dei qui spem requirit et fidem tribulatior An 
      an<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>gustia: an persecutioran fames: an nuditas: an 
      pe<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>riculum: an gladius et certus sum quia neque mors 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>nec vita nec creatura alia poterit nos separare a 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>charitate dei que est in Christo iesu ad roma.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e771-d1e320">
      ⁋ quifu 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>it adam qui fuit dei luce. 3 hoc funiculo trahi 
      desi<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>derat qui clamat in Canti ca. primo trahe me post 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>te tra. inodo etc. In funiculis adam traham eos in  
      <lb ed="#Pa" n="115"/>vinculis charitatis vbi the. Quartus funtculus 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>legalium preceptorum ex tribus etiam complectitur 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>cordulis ad quas reduci poterit totus decalogus 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>preceptorum cultu superno seruitu superno et de 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>bito fraterno que obseruantes inducit domiens in mon 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>tem sanctificationis id est celum scilicet et forte dimisit eis 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>terram promissionis in funiculo distributionis 77  
      <lb ed="#Pa" n="122"/>Et quid mirum ista enim est lex adam domine deus et 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>7 opus enim reddet ei iuxta vias singulorum et 
      re<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>stituet eis si dixerit ad eos cor suum spiritum illius 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>et flatum ad se trahet Iob. 34 in via per gratiam 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>in patria per gloriam quam nobis concedat dei fi 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>lius cuius ad presens noticiam querimus. qui cum 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>patre etc. 
         <lb ed="#Pa" n="129"/>⁋ Liber tertius.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>