<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Collatio</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Collatio</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="1-r"/>
            <cb ed="#Pa" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e3xx"><!-- GHYaf3-col -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e3xx-Hd1e108">Collatio</head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e111">
      
      <!--29.xml-->
               <pb ed="#J" n="1-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Eta est enim lex 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e122">
               <lb ed="#P" n="2"/>⁋ Adam domine deus. Secundo 
      <lb ed="#P" n="3"/>regum septimo. Mirari so 
      <lb ed="#P" n="4"/>lent mundi sapientes et 
      lu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cris tantum secularibus et commo 
      <lb ed="#P" n="6"/>dis temponralibus ihiantes sacre 
      <lb ed="#P" n="7"/>scripture deditos quos es 
      <lb ed="#P" n="8"/>iudicant nescientes et fatuos 
      <lb ed="#P" n="9"/>cur ita sollicite in hac scien 
      <lb ed="#P" n="10"/>tia diuine legis cum fides sufficiat pro noticia 
      ip<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sorum iudicio inaniter occupant dies suos ex quo 
      <lb ed="#P" n="12"/>per ipsum lucrari non potuerunt vt medici 
      curan<lb ed="#P" n="13" break="no"/>do nec vt causidici placitando nec per sallaria pe 
      <lb ed="#P" n="14"/>cunias colligendo sicut artiste grammatici et ope 
      <lb ed="#P" n="15"/>rarii manuales nec pro obsequio causas consequen 
      <lb ed="#P" n="16"/>do vt clerici curiales vt quidigitur. Ita karissimi de 
      <lb ed="#P" n="17"/>theologis sapientia huius mundi quae est stulticia apud de 
      <lb ed="#P" n="18"/>um iudicant sed dei sapientia aliter loquitur per 
      psalmi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>siam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e164">
      ⁋ Deatus vir qui non abiit in consilio impior. sed in 
      le<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ge dni voluntas eius et in lege eius meditabitur die ac 
      <lb ed="#P" n="21"/>nocte. Talis enim meditatio est sanctissima occupa 
      <lb ed="#P" n="22"/>tio et tale studium valde meritoria operatio cum ad  
      <lb ed="#P" n="23"/>hoc eligitur atque suscipitur vt deus feruentius diligatur 
      <lb ed="#P" n="24"/>et amor proximi nutriatur et spes salutis augeatur 
      <lb ed="#P" n="25"/>vt anima pascatur et crebris consolationibus spiritus repleat 
      <lb ed="#P" n="26"/>et spiritus angelici nobis studentibus et legentibus 
      as<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sistant auxilia ferant et assistentes diuinis collodis 
      <lb ed="#P" n="28"/>reficiantur et ex opposito demones confundantur que  
      <lb ed="#P" n="29"/>multi probari possent testimoniis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e188">
      ⁋ Si prolixitas 
      <lb ed="#P" n="30"/>non obstaret ex quibus probatis satis pateret 
      stu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dium sacre scripture esse meritorium et summe pro 
      <lb ed="#P" n="32"/>ficuum inter omna studia et non esse superfiuum et 
      i<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ane.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e200">
      ⁋ Ista enim est lex adam domine deus lex diuine in  
      <lb ed="#P" n="34"/>structionis lex humane eruditionis quia lex adam ce 
      <lb ed="#P" n="35"/>lestis lex.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e207">
      ⁋ Adam terrestris de quibus prima coritum 
      <lb ed="#P" n="36"/>xv. factus est primus adam in animam viuentem no 
      <lb ed="#P" n="37"/>uissimus adam in spisum viuificantem primus deterra ter 
      <lb ed="#P" n="38"/>renus. secundus de celo celestis. hec est vtriusque lex 
      <lb ed="#P" n="39"/>quia lex domini immaculata conuertens animas 
      testi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>monium. d. fi. sa. prestans paruulis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e220">
      ⁋ Ista ergo est 
      <lb ed="#P" n="41"/>lex adam domine deus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e225">
      ⁋ In quibus verbis sacre 
      <lb ed="#P" n="42"/>scripture in generali et libri sententiarum in specia 
      <lb ed="#P" n="43"/>li causam quadruplicem videtur annuere istud the 
      <lb ed="#P" n="44"/>ma dum tangit obiectum effectum modum et fructum 
      <lb ed="#P" n="45"/>effectum potentie obiectum noticie modum for 
      <lb ed="#P" n="46"/>malem et fructum finalem effectum potentie in 
      existem<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tia designata.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e241">
      ⁋ Ista est obiectum noticie in 
      subsi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>stentia designata.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e246">
      ⁋ Adam modum formalem in 
      le<lb ed="#P" n="49" break="no"/>gis qualitate lex et fructum finalem in dei bonitate 
      <lb ed="#P" n="50"/>domine deus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e254">
      ⁋ Ista enim est lex adam domine deus tangit 
      <lb ed="#P" n="51"/>inquam primo effectum potentie in existentia designata 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e259">
               <lb ed="#P" n="52"/>⁋ Tum quia pronomen demonstratiuum notat 
      singu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>laritatem et actiones sunt singularium et circa 
      singu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>laria primo methaphisices.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e268">
      ⁋ Tum quia esse appetunt omnia 
      <lb ed="#P" n="55"/>secuduo de anima et causa illius agunt quacunque agunt 
      qua<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tenus ipso semper et diuine essentie et diuino esse 
      <lb ed="#P" n="57"/>participant secundum quod possunt et bene notatur 
      <lb ed="#P" n="58"/>existentia singularis designata. Tum ratione ipsat 
      <lb ed="#P" n="59"/>contemplantis. Tum ratione ipsam recitantis. tu 
      <lb ed="#P" n="60"/>ratione ipsam inspirantis. tum ratione ipsam pro 
      <lb ed="#P" n="61"/>mulgantis eius inspirator est deus. bar. ca. iil. hic est 
      <lb ed="#P" n="62"/>deus noster et non estimabitur alius ad illum. hic ad 
      <lb ed="#P" n="63"/>inuenit omnem viam discipline et ex hoc eius inuem 
      <!--29.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>tore et auctore principali ipsum desuper inspirantem qui 
      <lb ed="#P" n="65"/>dicit exo. i.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e299">
      ⁋ Ego sum qui sum et qui misit me ad vos 
      <lb ed="#P" n="66"/>ifallibilem et imperturbabilem continet veritatem 
      <lb ed="#P" n="67"/>et non est in illa sed est in ista est secunde corithios primo ca. 
      <lb ed="#P" n="68"/>Unde loquitur augustinus contra faustum sic inquit extat 
      <lb ed="#P" n="69"/>auctoritas scripturarum noui et veteris testamenti 
      <lb ed="#P" n="70"/>cui omnis fidelis et pius subseruiat intellectus ibi 
      <lb ed="#P" n="71"/>inquit nihil absurdum inuenitur ibi non licet dicere 
      <lb ed="#P" n="72"/>auctor huius rei non tenuit veritatem. sed aut codex 
      <lb ed="#P" n="73"/>mendosus est aut interpres errauit aut tu non intelligis 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e319">
               <lb ed="#P" n="74"/>⁋ Et hugo disdasta ca. iil. eloquia diuina sola sunt aliter 
      <lb ed="#P" n="75"/>ena a falsitatis contagione.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e326">
      ⁋ So bene dicitur ecclesia. xxiiii. 
      <lb ed="#P" n="76"/>hec omnia liber vite et testametum altissimi et cognitio 
      <lb ed="#P" n="77"/>veritatis et hec ratio qui ipsum altissimus inspirauit 
      <lb ed="#P" n="78"/>eius promulgator erat legis lator Christus vel moyses 
      <lb ed="#P" n="79"/>et eius quilibet predicator eius compilator quae ad librum 
      <lb ed="#P" n="80"/>sententiarum extat ma. petrus qui sacram theologiam 
      <lb ed="#P" n="81"/>per infinita dispersam volumina ad certos redigens 
      <lb ed="#P" n="82"/>titulos prior sententias collegit et posterioribus viam 
      <lb ed="#P" n="83"/>dedit et eius recitator est omnis eius lector. Ex 
      qui<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bus vnus est hic discipulus ille qui testimonium perhibet 
      <lb ed="#P" n="85"/>de his. i0. xxi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e351">
      ⁋ Ista est enim lex Ad am domine deus secundo  
      <lb ed="#P" n="86"/>principaliter tangitur in themate modus formalis in  
      <lb ed="#P" n="87"/>legis qualitate.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e358">
      ⁋ Ista est enim lex Adam legis autem 
      <lb ed="#P" n="88"/>qualitas est mira formositas. Nam si est lex iusta est 
      <lb ed="#P" n="89"/>vel iusta. Unde augustinus de. li. arti. ca. primo lex 
      mi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>hi esse non videtur quae iusta non fuerit quinto autem 
      ethi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>corum dicitur catul tertio preclarissima virtutum 
      vi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>detur esse iusticia et neque hesperus neque lucifer tan 
      <lb ed="#P" n="93"/>admirabilis potest aut sacra scriptura in sententiis 
      <lb ed="#P" n="94"/>recollecta dici lex pro eo quod ligat et legitur a 
      li<lb ed="#P" n="95" break="no"/>gando lex nature a legando lex scripture a liberam 
      <lb ed="#P" n="96"/>do lex gratie a leuando lex glorie. Nam sacrascriptura 
      <lb ed="#P" n="97"/>est ignea lex. lex dicitur quia nos refrenando ligat ignea 
      <lb ed="#P" n="98"/>quia ad amorem creatoris inflamat vt dicit richardus 
      <lb ed="#P" n="99"/>super apo. li. secundo. vnde bar iiu. Hic est liber mandato 
      <lb ed="#P" n="100"/>rum dei et lex quae est ineternum omnes qui eam ad vitam qui 
      au<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tem reliquunt eam ad mortem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e391">
      ⁋ Tertio 
      princi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>paliter huius noticie tangitur obiectum expressa 
      <lb ed="#P" n="103"/>subsistentia nominatim cum dicitur Ad am. Ista est enim 
      <lb ed="#P" n="104"/>lex Adam. lex diuine generationis lex huane 
      procrea<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tionis lex diuine incarnationis lex humane 
      restaura<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tionis nam verbi emanatio secundi adam ad librum 
      <lb ed="#P" n="107"/>spectat primum et congruit orienti hominis plasmatio 
      <lb ed="#P" n="108"/>et primi adam ad secundum et congruit occidenti verbi incar 
      <lb ed="#P" n="109"/>natio pertinet ad tertium et congruit austro hominis cura 
      <lb ed="#P" n="110"/>tio primi.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e413">
      ⁋ Adam pertinet ad quartum et congruit aqloni 
      <lb ed="#P" n="111"/>nam dicit papias quod adam in iiii. grecis iatis isumse. princi 
      <lb ed="#P" n="112"/>pia verbor grecor signat.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e420">
      ⁋ Anastole dyas arthos 
      <lb ed="#P" n="113"/>messembam id est orientis occidentis septentrionis et 
      me<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ridionis quod alius grammaticus ita describit anatele 
      <lb ed="#P" n="115"/>dedit a disis. d. cotulit arthos a messembria in 
      col<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lige fiet adam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e431">
      ⁋ Sicut enim celum quantum ad  
      <lb ed="#P" n="117"/>primum super orientem semper emergit et oritur sic pater 
      <lb ed="#P" n="118"/>innascibilis natura semper pululans indesignenter 
      <lb ed="#P" n="119"/>gignit filium deum de deo lumen de lumine hoc lumen 
      <lb ed="#P" n="120"/>ideficiens ex patre semper nascitur tanquam splendor de 
      <lb ed="#P" n="121"/>gloria et candor de luce et ars de artifice et vetus 
      <lb ed="#P" n="122"/>de opifice paterne proles fecunditati ymago patris 
      <lb ed="#P" n="123"/>spiritus patris pater matre trinitatis nam Adam maximus 
      <lb ed="#P" n="124"/>ibi inter enathum versitus est iosue. ix id est dei filius 
      qui<lb ed="#P" n="125" break="no"/>est duobus antedictis maximus adam inter patrem 
      <lb ed="#P" n="126"/>ti scilicet gignitur et spirat mediat per originem sed plura 
      <lb ed="#P" n="127"/>liter loqi sicut notat enachim potentes tribiles ac 
      <!--30.xml-->
      <pb ed="#J" n="1-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>robustos vt sic oe primo libro qui verbi ex patre eternam 
      <lb ed="#P" n="2"/>originem prosequitur dici possit illud genesis quinto hic 
      <lb ed="#P" n="3"/>est liber generationis adam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e3xx-d1e471">
      ⁋ Pro libris sequentibus 
      <lb ed="#P" n="4"/>ista vice adaptare congruentias praetermitto. Quarto 
      <lb ed="#P" n="5"/>principaliter tangitur fructus finalis huius noticie qui 
      es<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dei bonitas et finis finium vltimatus domine deus qui 
      <lb ed="#P" n="7"/>iuxta quaeduplicem conditionem finalis beatitudis summe 
      <lb ed="#P" n="8"/>est admirabilis summe delectabilis summe amabilis 
      <lb ed="#P" n="9"/>et summe perdurabilis et quia sic admirabilis ideo afficiens 
      <lb ed="#P" n="10"/>vt beatifice videatur quia sic amabilis quia sic aliciens vt 
      <lb ed="#P" n="11"/>spontanee diligatur quia sic delectabilis Io reficiens ide 
      <lb ed="#P" n="12"/>iuauitur hauriatur et quia sic perdurabilis ideo sufficiens 
      <lb ed="#P" n="13"/>vt pehennitur teneatur et mathei cat.l. primo domine deus omnium 
      <lb ed="#P" n="14"/>creator terribilis fortis iustus et misericors qui solius 
      <lb ed="#P" n="15"/>es bonus solius rex solius prestans solus iustus ompes et 
      <lb ed="#P" n="16"/>eternus qui.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>