<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="91-v"/>
            <cb ed="#Pa" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e618"><!-- GHYaf3-l2q1 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e618-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e618-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum creatura rationalis meritorie serviendo Deo proficiat ad augmentum gratiae seu caritatis, sine omni novo addito gratiae praecedenti.
    </head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e114">
               <lb ed="#Pa" n="31"/>⁋ Prima distinctio secundi libri Ad am. 
         <lb ed="#Pa" n="32"/>⁋ Irca illub quo  
      <lb ed="#Pa" n="33"/>dicit ma. prima distinctione 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>lsecudi libri catulo 6 quod creatura 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>rationalis facta est ad 
      lau<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>dandum deum ad seruiendum 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>ei ad fruendum eo in quibus 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>proficit ipsa non deus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e134">
      ⁋ Que 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>ro ad perficiendum materi 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>am de augmentatione 
      cha<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>schoatam di. 17 primi libii. Utrum crea 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>tura itionalis meritorie seruiendo deo proficiat 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>ad augmentum gratie seu charitatis sine omni no 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>uo addito gratie precedenti. Uidetur quod sic quia 
      se<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>cundum augustinum ad bonifacium papam et ponitur li. 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>2 di. 20 cap. 3 non gratiam dei aliquid meriti praecedit 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>humani sed ipsa meretur augeri vt aucta mereatur 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>et perfici cum igitur ly ipsa et aucta supponant pro eoden 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>eadem erit charitas quae meretur augeri et que est au 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>cta et que tandem est perfecta sed compositum ex 
      prio<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>ri et sequenti sibi addita non esset eadem illi cui fie 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>ret additio igitur augmentatio charitatis fit sine hu 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>ius additione.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e169">
      ⁋ Confirmatur ca 9. eiusdem 
      distinctio<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>nis vbi habetur quod eadem est gratia que primo est 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>operans et postea cooperans.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e177">
      ⁋ Ad quod probandum 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>iterum replicat quod gratia no est oclosa sed meretur 
      au<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>geri vt aucta mereatur perfici.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e184">
      ⁋ Secundo sic deus 
      po<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>test facere animam meam meliorem quam est et omnem crea 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>turam angelicam etiam substantialiter et non per ad 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>ditionem quia iste sunt nature simplices et 
      indiui<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>sibiles non habentes latitudinem nec adinuicem 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>compossibiles et dato quod essent compossibiles tamen 
      <!--226.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="63"/>indiuisibile additum indiuisibili non facit maius 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>et etiam cum natura diuisibilis et indiuisibilis non 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>sunt eiusdem speciei crescere autem non posset per 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>fectio alicui in sua specie per rem alterius speciei 
      <lb ed="#Pa" n="67"/>quia secundum philosophum augmentatio fit per 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>simile igitur per additionem non posset anima nec 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>angelus substantialiter meliorari igitur 
      huiusmo<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>di melioratio inter speciem eandem potest fieri si 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>ne additione huius igitur superfluum est ponere 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>hominem et angelum proficere in gratia per addi 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>tionem noue gratie ad priorem prima pars assum 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>pti. probatur per magistel libro primo di. 44. capi. 
      se<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>cundo per totum vbi in fine concludit quod deus 
      po<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>test et alia facere quam facit et que facit meliora ea 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>facere quam facit et non loquitur ibi solum de melio 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>ratione accidentali quia dicit ibi allegando augusti 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>num super genesim capitulo xi. talem potuit deum 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>hominem fecisse qui nec peccare posset nec vellet 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>et si talem fecisset quis dubitat eum meliorem fu 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>isse hec ibi Quod intelligi non potest de 
      melioratio<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>ne secundum dona accidentalia quia ipse adducit 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>illud ad confitmandum illud quod predixerat po 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>test igitur deus meliorem rem facere quam facit de 
      fa<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>cto autem facit hominem per dona accidentalia 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>impeccabilem igitur intelligit de melioratione 
      se<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>cundum substantiam. Tertio non sunt ponenda plu 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>ra vbi sufficiunt pauciora sed charitas seu gratia 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>baptismalis fine sui augmentatione per 
      additio<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>nem posset ad dei beneplacitum esse maior 
      chari<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>tas ita scilicet quod habens eam potest sine additione 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>esse magis charus deo quam ante sicut eadem albedo  
      <lb ed="#Pa" n="94"/>potest esse maior similitudo quam prefuit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e271">
      ⁋ 
      Confirma<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>tur quia si sic cresceret tunc homo in quo cresceret 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>posset experiri in se maiorem inclinationem ad ope 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>ra charitatis quam alius habens minorem charitatem 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>consequens est falsum quia habens acquisitam equa 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>lem posset in omnem actum ita faciliter sicut alius 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>Quarto ponendo gradus distictos in quolibet instam 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>ti intrinseco temporis mensurantis istam augmenta 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>tionem esset verum dicere quod quilibet gradus ab 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>anima sicut actionis dependet naturaliter a suo 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>subiecto igitur talis gradus tunc non crearetur 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>nec etiam ante quia ante non fuit assumptum 
      pa<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>tet quia quolibet gradu demonstrato qui prefuit 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>verum est dicere iste dependet ab anima sicut a suo 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>subiecto sed cuiuslibet gradus demonstrabilis in 
      ten<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>pore augmentationis maior pars gradualis 
      pre<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>fuit eo quod nullus gradus secundum quodlibet sui 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>totus simul producitur in aliquo instanti 
      intrin<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>eco illius temporis igitur cum totum denomine 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>tur ex parte maxime principaliori sequitur quod 
      au<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>gmentatio gratie non sit per gradus nouos 
      prion<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>ribus additos.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e319">
      ⁋ Ad oppositum impossibile est 
      ali<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>quam formam in subiecto augeri vere et realiter 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>quin illud subiectum mutetur igitur quando cha 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>ritas augetur in anima mutatur anima.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e328">
      ⁋ Sed non 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>oportet quod mutetur localiter vel quod perdat aliquid  
      <lb ed="#Pa" n="120"/>prehabitum igitur aliquid noui recipit et per con 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>lequens noua pars charitatis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e337">
      ⁋ In ista 
      questio<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>ne primo ponam conclusionem intentam. 
      Secun<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>do obiectiua in contrarium. Tertio respondebo 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>ad argumenta principalia.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e347">
      ⁋ Circa primum difficultas 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>stat in hoc an gratia seu charitas vel alia quauis forma 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>possit fieri maior in sua spirequam prius fuit sine additio 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>ne noue partis ad preexistentem. et dico quod non ymo re 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>quiritur additio huius in augmentatione intensiua 
      <!--227.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="92-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>secundum eandem partem subiecti adequatam. 
      proba<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>tur sicut arguit okam distictione .17 q. 6. primi quandocud 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>que aliqud est natum denominare alterum si omnis res 
      im<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>portata per quodlibet eorundem eodem modo se habeat 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>in se eodem modo denominabit sed subiectum denominabitur 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>a qualitate et si non fiat additio subiectum eodem mo 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>do se habeat in se et similiter qualitas igitur semper 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>vniformiter denominabitur igitur non diceretur vere primo minus 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>tale et postea magis tale propter talem formam. Set hic 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>diceretur duplex cauillatio vna quod aliqua forma 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>augetur vel intenditur solum per depurationem a 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>sno contrario.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e391">
      ⁋ Secunda quod hoc etiam fit per hoc 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>quod forma inheret perfectius subiecto vel perfectius 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>radicatur in eo vel subiectum perfectius participat 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>ipsam quae tria pro eodem habeo. Contra primum 
      mo<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>dum satis potest argui ex questio 4 distinctione. 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>17 primi libri vbi improbatur simultatio contrarior 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>in eodem. Probatur aliquid suscipit magis et minus 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>quod non habet contrarium sicut patet de lumine et 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>multis aliis. praecipue de accidentibus anime in 
      intelle<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>tu et voluntate et sensibus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e413">
      ⁋ Item hoc idem patet de 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>habitibus scientiarum et virtutum que generantur et 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>augmentantur ex actibus et non oportet 
      contra<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>rios habitus simul inexistere vel praeexistere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e422">
      ⁋ Ali 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>ter enim non posset esse bonus moraliter nisi esset 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>viciosus nec sciens nisi primo fuisset errans ymo 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>si iet acquireret vtrumque quilibet qui neutrum 
      habuis<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>set quod falsum est. Probatur vt arguit okam qd 6 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>contra priam opinionem videtur sequi quod nunquam aliqua 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>forma augmentaretur: quia volo quod calor 
      augmente<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>tur tunc secundum istam responsionem calorem 
      au<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>geri est ipsum minus permisceri cum frigore sed se 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>quitur calor minus permiscetur cum frigore igitur 
      fri<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>gus minus permiscetur cum calore, igitur frigus 
      au<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>gmentaretur si nihil aliud sit formam augmentari ni 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>si minus permisceri cum suo contrario. Sed ista 
      re<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>sponsio secundum veritatem non valet negatur enim 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>ista consequentia: calor minus permiscetur cum 
      fri<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>gore igitur frigus minus permiscetur cum calore 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>quia calor in nullo decreuit igitur frigus 
      rema<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>nens tantum calorem habet admixtum sicut prius. 
      Ali<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>ter tamen potest argui quia ex quo in augmentatione idem 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>calor praecile remanet igitur etiam in remissione praecise re 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>manet idem frigus abique deperditione alicuius 
      gra<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>dus et cum hec duo tota permiscentur adhuc 
      cui<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>libet adinuicem cui prius impossibile est videre quo  
      <lb ed="#Pa" n="47"/>modo calor crescat per hoc quod minus frigori 
      permiscea<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>tur. Probatur arguit okam tunc nulla esset 
      augmen<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>tatio vera forme sed solum secundum apparentiam quia 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>solum appareret maior quam prius propter absentiam 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>sui contrarii.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e483">
      ⁋ Dices tertio ethicorum dicitur illud 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>est albius quod est nigro impermixtius. Item philosophus 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>in predicamentis precise attribuit susceptionem ma 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>gis et minus his que habent contrarietatem. Pro 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>batur 2 methagister dicunt philosophus et commentator quod medi 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>um compositum est ex extremis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e496">
      ⁋ Ad primum 
      respon<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>det okam quod ibi accipitur impermixtius pro dissimula 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>tione quia albius magis dissimilatur nigro quam minus 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>album.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e506">
      ⁋ Ad secundum respondet quod quamuis philosophs 
      attri<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>buat magis et minus precise illis generibus gene 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>ralissimis in quibus contingit habere contrarium non 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>tamen precise illis speciebus que habent contrarium 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>sicut patet de luce. Ad tertium responsum est in primo 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>dupliciter et etiam dicit okam quod non debet intelli 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>gi quod medium semper componatur ex extremis sed  
      <lb ed="#Pa" n="66"/>quod est minus dissimile vtrique extremo quam vnum extre¬ 
      <!--227.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>mum alteri.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e530">
      ⁋ Contra secundam cauillationem sic 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>impossibile est transire de contradictorio in contradi 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>ctorium fine motu locali vel productione alicuius rei 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>vel destructione vbi transitus temporis non sufficit 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>nec deus miraculose supplet vicem cause effectiue 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>create sed in proposito tempus non habet locum neptsatus 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>deus supplet nec ista de nominatio qua aliquid 
      deno<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>minatur magis album quam prius non est a causa 
      ex<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>trinseca sed ab intriseca id est a forma inherente. de 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>autem non potest esse forma inherens ne etiam 
      pos<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>set facere quod paries esset albus sine albedine ita nec 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>potest facere quod sit magis albus vel minus albus ni 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>si secundum exigentiam subiecti vel forme 
      inhe<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>rentis nec etiam oportet ibi fieri motum localem 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>igitur diceretur forte quod licet decrementum vel eti 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>am incrementum forme contingat per partium ap 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>positionem vel substractionem secundum quas 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>paucas existentes vel multas potest forma diuer 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>simode in gradibus diuersis sistere inter terminos 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>latitudinis forme sicut tenet henricus gandensis 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>quarto quolibeti. q. .25. vt diffuse hoc recitat okan 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>q 6 tamen iste partes non realiter distinguntur 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>abinuicem sed ratione tantum vt tenet prima que 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>stione quolibeti questione quarta. Sed hoc 
      impro<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>bat okam tum quia hec responsio videtur 
      inclu<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>dere contradictionem sicut declarat okam satis 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>vbi prius tum quia tales partes sunt abinuicem 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>separabiles tum in augmentatione vna precedat 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>aliam in esse et in diuisione vna remaneat alia non 
      <lb ed="#Pa" n="96"/>remanente tum quia posterior secundum hoc con 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>tinet imperfectiorem precedentem et nihil se vel 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>sibi realiter idem tun quia nullum totum est idem 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>esse sua parte alia et multo fortius nec vna pars 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>cum alia tum quia idem non est perfectius seipso 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>vel eo quod est realiter idem sibi omne autem totum 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>perfectius est sua parte tum quia impossibile est 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>illud quod aliquando non est idem realiter cum 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>aliquo vnquam esse idem cum eodem tum quia impos 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>sibile est aliquid reale a quocunque reali tantum 
      dif<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>ferre ratione et vtraque istarum partium est aliquod 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>re ale.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e619">
      ⁋ Item quia hec opinio coincidit cum 
      opi<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>nione thome quam tamen nititur improbare quia 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>nisi sit additio alicuius realiter differentis non  
      <lb ed="#Pa" n="110"/>erit ibi additio cum nihil addatur sibiipsi tum quia 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>impossibile est aliquid habere latitudinem realem 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>nisi aliquid distinguatur in eo realiter.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e632">
      ⁋ Et hanc 
      re<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>sponsionem confirmat <ref xml:id="GHYaf3-d1e618-Rzz77aa" corresp="#GHYaf3-d1e618-Qd1e638">articulus parisien 46 ca. 6</ref>  
      <lb ed="#Pa" n="114"/>dicens <quote xml:id="GHYaf3-d1e618-Qd1e638" source="http://scta.info/resource/z88d99-avn8u2-d1e1330">quod alius est intellectus secundum rationem secundum 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>quam deus intelligit se et alia error quia licet sit 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>alia ratio non tamen alius intellectus secundum rationem</quote> 
      <lb ed="#Pa" n="117"/>Dices sicut recitat <ref xml:id="GHYaf3-d1e618-Rd1e647">scotus q. 6 d 17 primi libri</ref> quod in  
      <lb ed="#Pa" n="118"/>augmentatione forme posset saluari magis et 
      mi<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>nus isto modo vt illud magis et minus intelligatur secudum in  
      <lb ed="#Pa" n="120"/>esse accidentaliter ipsi subiecto quod quidem in esse est ipsi esse 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>et ista maioritas quantum ad in esse attribuitur vel maio 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>ri dispositioni subiecti vel maiori amotioni opponem 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>ti in dispositis. Sed contra istam cauillationem arguit 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>co. supponendo primo quod idem non potest naturalitur bis 
      pro<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>duci: secundo quod impossibile est motum vel mutationem realem 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>ad formam esse fine termino reali tunc sic ista 
      augmen<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>tatio est realis transmutatio igitur habet aliquem terminum 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>realem qui producitur sed ille non prefuit quia idem 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>non potest naturaliter bis produci nec etiam superna 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>turaliter poterit aliqua realitas seu timinus realis 
      <lb ed="#Pa" n="131"/>per aliquam mutationem bis acquiri igitur terminus qui 
      acqui<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>ritur non praefuit probatur si forma est indiuisibilis dat subiecto 
      <!--228.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="92-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>esse indiuisibiliter tale quale natum est esse per talem 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>formam non enim subiectum est tale secundum formam nisi quia 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>forma est talis secundum se probatur si ideo sub 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>iectum est magis tale quam prius per formam aliquam 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>in se et secundum se simplicem quia magis disponitur quam pri 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>us de ista dispositione quero. An est forma illa se 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>cundum quam subiectum dicitur magis tale quam prius et tunc 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>habetur intentum quod in forma ista erit sumere magiet 
      <lb ed="#Pa" n="9"/>et minus vel non si tunc est alia forma tunc subiectur 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>diceretur magis tale secundum istam formam propter 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>aliquam dispositionem praecedentem vel secundum istam in 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>se. Si secundum propositum. Si primum quaeredum est de illa 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>dispositione prima aut est forma alia aut non. si sic 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>vel erit processus in infinitum in huiusmodi 
      dispositioni<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>bus vel dabitur magis et minus in aliqua forma 
      se<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>cundum se.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e719">
      ⁋ Contra illud de radicatione arguit sco quia 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>aut illa radicatio est forma absoluta et habetur propo 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>situm quod in tali est magis et minus si radicatio aliquam sit 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>maior et aliqua minor si tantum respectiua tunc non susci 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>pit magis et minus nisi propter maius et minus in 
      fun<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>damento vel in termino. probatur aliquando forma minus 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>radicata in subiecto est intentensior sicut rubor ex 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>verecundia rubore qui est qualitas passibilis. Item 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>de ista maiori radicatione queritur vel sit ita quod ac 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>cidens attingit ad aliquas partes subiecti ad quaes 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>non prius et hoc non: quia tunc imperfectius informat pro 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>pter sui separationem et etiam non habet locum 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>vbi subiectum est indiuisibile sicut. de anima vel de an 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>gelo et etiam tunc accidens migraret de subiecto in sub 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>iectum nec posset dici quod diuturnitas sit in causa quia 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>diuturnius alba non propter hoc sunt albiora. Diceres 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>aliqua macula in principio leuitur remouibilis oe pant 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>no si diu permanet et radicetur vix potest remoueri. Item 
      <lb ed="#Pa" n="34"/>aliqua sicut pani linei etc. pauiati albescunt nulla 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>impressa in eis albedine.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e763">
      ⁋ Ad primum dicitur quod ibi 
      rea<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>liter est commixtio corporum inter se transmutabilium 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>et non solum accidentium.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e771">
      ⁋ Ad secundum dicitur quod ibi 
      extra<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>hitur humor grossus et cum hoc realiter generatur ibi 
      <lb ed="#Pa" n="39"/>albedo per actionem solis etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e778">
      ⁋ Quarta ratio princi 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>palis sit ista sco. ad principale. q. 6 quia tunc charitas 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>cuiuslibet beati esset equalis i natura charitatis 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>charitati Christi et secundum autinus 6 de tri. ca 7 in rebus 
      <lb ed="#Pa" n="43"/>incorporeis. idem est magis esse quod melius igitur charitas 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>cuiuslibet beati esset equalis charitati anime Christi in  
      <lb ed="#Pa" n="45"/>bonitate essentiali et eque bona sicut ista secundum 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>se quod videtur maximum inconveniens theologicum 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>Probatur tunc agens continue ageret et tamen 
      ni<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>hil ageret nam agens calorem continue agit et ta 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>men nihil agit quia non facit formam preexisten 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>tem nec partem nouam igitur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e804">
      ⁋ Item tunc aliquid 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>continue moueretur ad illud quod habet et tunc 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>ociose. Item omne agens approximatum passo po 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>tens in aliquam operationem in quam prius non 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>potuit ceteris paribus habet modo in se aliquid  
      <lb ed="#Pa" n="55"/>quod prius non habuit sic est de calore intenso 
      qui<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>prius fuit remissius. probatur ad principale 
      simi<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>liter contra opinionem istam in genere quae ponitur in thoma 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>parte prima di. 17 q. 2. articulo 2 et est eius opi 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>nio et plurium modernorum scilicet quando forma acciden 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>talis intenditur non generatur aliquid oe nouo sed iste ca 
      <lb ed="#Pa" n="61"/>lor qui prius fuerat remissus per approximationem 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>agentis fit postea intensus nullo sibi addito.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e833">
      ⁋ E 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>hoc sequitur quod aliqua parua albedo potest fieri perfe 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>ctiorquam de facto sit sicut alia creatura nullo sibi ad  
      <lb ed="#Pa" n="65"/>dito quod videtur absurdum consequentia tenet quia 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>qua ratione charitas remissa vel albedo posset fieri 
      <!--228.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>in duplo intensior nullo sibi addito eadem ratione in  
      <lb ed="#Pa" n="68"/>triplo.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e853">
      ⁋ Contra conclusionem istam essent multa argu 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>menta prius facta scilicet de simplicitate forme et 
      simi<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>lia et multa quae tangentur in sequenti articulo nec tamen praeter 
      <lb ed="#Pa" n="71"/>illa sic obiicitur quia si praeter gradum praehabitum aliquid no 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>uum euenit priori.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e864">
      ⁋ Aut igitur illud adueniens 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>est essentiale vel nature specifice aut accidentale 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>si essentiale igitur preexistens sine isto non esset per 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>se in specie ista igitur accidentale igitur non facit per 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>se vnum cum isto et per consequens non augmentat seipsum. 
      Pro<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>batur augmentatio et generatio sunt mutationes disti 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>cte igitur poterit esse augmentatio sine generatione 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>alicuius noui. Probatur quando aliquod corpus albuml con 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>dempsatur patet ad sensum quod illud fit albius et per consequens 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>crescit albedo illius intensiue et tamen nihil nouum 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>aduenit sibi in eadem parte subiecti. Item octauo 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>metha. forme sunt sicut numeri igitur sicut non 
      pos<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>set vnitas addi ad nunerum quin varietur species 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>sic nec gradus ad formam preexistentem nec 
      speci<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>es varietur in supposito quod forma intensa sit 
      eius<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>dem speciei tamen remissa sequitur quod in intensione 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>forme nullus gradus additur vltra realitatem for 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>me prehabite.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e904">
      ⁋ Item 2 metha. ca. penultimo dif 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>ferentie formales variant speciem differentia autem gra 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>duum in essentia forme si esset differentia formalis. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e911">
               <lb ed="#Pa" n="92"/>⁋ Probatur secudum porphirium differentia formalis non  
      <lb ed="#Pa" n="93"/>recipit magis et minus et etiam quidem vniuscuiusque vnum 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>et idem est non intensionem recipiens nec remissionem gerit 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>Probatur philosophus. 4 phisi. et commentator 6 4 dicunt 
      con<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>tra ponentes condepsationem et rarefactionem per addi 
      <lb ed="#Pa" n="97"/>tionem et substractionem partium quod de minus calido  
      <lb ed="#Pa" n="98"/>fit magis calidum absue appositione extrisece et 
      exen<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>plificat de maiori et minori curuatione circuli et 
      eo<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>dem modo vult ibi quod de minus extenso fit magis extensum 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>in rarefactione et econuerso in condempsatione igitur a si 
      <lb ed="#Pa" n="102"/>mili hic probatur tuipse concedis quod eadem quantitas aliquando 
      <lb ed="#Pa" n="103"/>est maior et aliquando e minor igitur pari ratione eadem qua 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>litas aliquando intensior. Probatur non repugnaret quin  
      <lb ed="#Pa" n="105"/>eadem albedo quae nunc habet vnam partem in vno 
      subie<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>cto et aliam in alio tota informaret vnam istarum partium 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>et constat quod tunc pars ista esset albior quam modo igi 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>tur ista albedo esset intensior fine nouo addito Item 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>lynico allegat auctoritatem augustinus E super geni. ca. 
      <lb ed="#Pa" n="110"/>19 vbi dicit quod non sic deus facit hominem iustum 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>vt deo recedente maneat homo iustus sed sicut aer 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>fit lucidus a luminoso quia si factus esset lucidus 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>secundum ipsum et non fieret etiam absente lumi 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>ne lucidus remaneret igitur prius factum adhuc 
      <lb ed="#Pa" n="115"/>potest fieri alias etiam diuina conseruatio non esset 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>productio rerum nec dei filius ab eterno genitus 
      ge<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>neraretur hodie. Item in omni virtute contemplatiua 
      <lb ed="#Pa" n="118"/>post primum instans comprehensionis obiectum mo 
      <lb ed="#Pa" n="119"/>uet virtutem et tamen nihil causat quod non erat cantum 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>in primo instanti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e976">
      ⁋ Item intellectus mutatur ad 
      scienti<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>as de ignorantia et nihil nouum acquiritur. Probatur 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>esto quod idem actus intellectus maneat de aliqui sensibili 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>i absentia et postea in praensentia tuncin praesentia verum est intelle 
      <lb ed="#Pa" n="124"/>ctum scire illud esse quod in absentia ignorauit esse et tamen 
      ni<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>hil nouum acquiritur quia nulla receptio fit in intel 
      <lb ed="#Pa" n="126"/>lectu.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e992">
      ⁋ Ad primum istorum dicendum quod illud adue 
      <lb ed="#Pa" n="127"/>niens est per se indiuiduum iltius sprei et isto modo et non 
      <lb ed="#Pa" n="128"/>alio modo est essentiale illi speciei sicut procedens indiuiduum 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>cui istud aduenit et tunc ista spie neutrum indiuiduum 
      fa<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>cit per se vnum nec augmentat ipsum bene tamen gradus 
      adue<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>niens facit per se vnum cum indiuiduo sue speciei cui 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>aduenit et respectu illius bene est accidentale id est extrisecam 
      <!--229.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="93-r"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>sicut vna pars speciei est essentialiter extriseca essen 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>tie alterius partis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1018">
      ⁋ Ad secundum augmentatio fit be 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>ne fine generatione simpliciter dicta quae est productio 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>alicuius compositi per se existentis vel forme secundum 
      <lb ed="#Pa" n="5"/>quaelibet sui parte yrmo nunquam est naturaliter tum 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>tali generatioe nam augmentatio vera presupponit 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>a iquam partem vel gradum forme cui fit appositio. 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>Sed sumendo generationem pro pro luctione 
      cuius<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>cunque noui tunc est impossibile secundum philosophum esse 
      au<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>gmentationem sine generatione ita soluit okam 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>et tenet etiam quod per diuinam potentiam posset esse au 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>mentatio fine generatione sic dicta quia deus vnam 
      <lb ed="#Pa" n="13"/>albedinem praeexistentem posset vnire albedini 
      exi<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>stenti in aliquo subiecto quo facto istud esset albi 
      <lb ed="#Pa" n="15"/>us quod esse non posset sine augmentatione forme 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1049">
               <lb ed="#Pa" n="16"/>⁋ Ad tertium dicendum quod in condempsatione sub 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>iecti albedo vel calor non sit intrinsece intensior 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>eo quod quelibet pars talis albedinis vel caloris con 
      <lb ed="#Pa" n="19"/>pressi manet precise in illa parte subiecti in qua pri 
      <lb ed="#Pa" n="20"/>us bene tamen fortius potest agere et ex hoc intensior albedo  
      <lb ed="#Pa" n="21"/>apparere quia virtus vnita etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1066">
      ⁋ Ad quartum 
      dicen<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>dum est quod est intelligendum quod quaelibet differentia 
      for<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>malis addita alicui generi facit prouenire aliud  
      <lb ed="#Pa" n="24"/>genus vel aliam spem quam erat ante illius additionem 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>ist statim correspodebit ei diffinitio alterius generis vel 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>speciei et sic forme id est diffinitiones formales seu quid  
      <lb ed="#Pa" n="27"/>ditates rerum sunt sicut nuneri. Set in augmentatione for 
      <lb ed="#Pa" n="28"/>me gradus additus non est tatis differentia nec ab eo potest 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>sumi differentia formalis respectu gradus cui addi 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1088">
      ⁋ Ad quintum et ad sextum per idem etiam porphirius 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>loquitur de differentia sumpta a forma substantiali rei 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>praesupponit enim cum aristotele quod substantia sola proprie 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>diffinitur et quod ipsa non suscipit magis et minus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1097">
      ⁋ Ad 
      se<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>ptimum dicendum quod non est simile de raro et de depresso ex vna 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>parte minus calido et magis calido ex altera pertees 
      <lb ed="#Pa" n="36"/>ad hoc quod sicut quando de minus calido fit magis calidumn 
      <lb ed="#Pa" n="37"/>opet fieri hoc per ingressum alicuius extriseci calidi in ca 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>lidum praeexens ita ad rarefactionem non opetet quod 
      subeigre<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>diantur corpora quadam extriseca praexistentia ad vitandum 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>vacuum sicut dixerunt antiqui quos reprobat sed sufficit 
      <lb ed="#Pa" n="41"/>quod iudicatur ibi in eadem parte subiecti adequata aliquis gra 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>dus caliditati non praexenens et ita sufficeret de 
      rarefa<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>ctione si esset res disticta ab illa re quae est rara sicut cali 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>ditati est res distincta a re calida sed sic non est sicut pro 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>bat okam. Uamen in 4 sentem q. 6 et super 4 phisi immedia 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>te ame capitulum dem tempone et ideo vt habeatur exemplum in omnius 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>simile apponitur ibi a philosopho de maiori circulo qui fit 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>magis curuus non per appositionem alicuius nouecuruita 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>tis sed per motum localem etc. et tamen primum exemplum sicut et se 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>quenms sufficienter respondet ad argumentum antiquorum qui 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>voluerunt vel habere vacuum vel celum turbari quando de 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>igne generatur aquae et econuerso vel quando aliud mouetur 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>motu recto non concurrente motu circulari per quem 
      ex<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>cluderetur vacuum fieri.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1145">
      ⁋ Ad octauum dicendum quod non est 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>simile quod eadem quantitas posset fieri maior et minor 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>per solum motum localem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1152">
      ⁋ Ad nonum dicitur negando quod eadem 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>albedo quandoque fit intensa etc. Set dico quod albedo 
      resul<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>tans ex pertibus est intensior vna earum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1159">
      ⁋ Ad decimum conce 
      <lb ed="#Pa" n="59"/>do illud augustinus totum ad litteram sicut sonat et bene volo quod 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>conseruatio sit quaedam productio et etiam quod sit eadem 
      produ<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>ctio quae prius. Set certe si hoc deberet esse iustior quam prius 
      <lb ed="#Pa" n="62"/>per iusticiam informantem vel aer lucidior quam prius oporte 
      <lb ed="#Pa" n="63"/>ret necessario nouum aliquod produci vel capere esse de 
      <lb ed="#Pa" n="64"/>nouo per vnionem partium praecedentium per idem omnino ad xi. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1176">
               <lb ed="#Pa" n="65"/>⁋ Ad duodecimum de mutatione ab errore ad scientiam 
      <lb ed="#Pa" n="66"/>est possibile quod infertur quia ad solam mutationem rei eiui 
      <!--229.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>dem estimatio est nunc vera scientia nunc falsa nec 
      er<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>ror sine omni noua receptione in casu possibili. Sed ad  
      <lb ed="#Pa" n="69"/>mentem istius et ad exemplum eius eundo dicendum quod falsum est 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>ibi non esse nouam receptionem in intellectu nam ibi 
      reci<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>pitur et noua sensatio et nouum iudicium in intellectu nec 
      <lb ed="#Pa" n="72"/>iste probat oppositum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1200">
      ⁋ Ad primum principale dicendum est 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>quod ad verum intellectum loquedo charitatem augeri in 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>anima est animam habere maionem charitatem quam prius vel ex 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>priori et sequenti sibi addita maionem fieri charitatem 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>quam erit charitas cui sit additio ista et istomodo meretur 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>charitas augeri id est vt sibi apponatur alia pars ex quae 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>et ipsa fiet maior charitas quam ista sola fuit et sic etiam 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>aucta meretur sibi additionem fieri donec habeatur cha 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>ritas perfecta.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1220">
      ⁋ Et ideo dico quod ly ipsa et ly aucta suppo 
      <lb ed="#Pa" n="81"/>nunt ibi pro diuersis charitatibus diuersitate partis 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>ad totum vel tota ordinate proueniens vel potest di 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>ci illam charitatem augeri cui charitas apponitur ad  
      <lb ed="#Pa" n="84"/>hoc vt perfecta charitas habeatur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1231">
      ⁋ Ad 
      confirmatio<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>ne concedo quod eadem gratia est primo operans et postea 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>cooperans et hoc facit magis pro me quia ex quo 
      se<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>mel fuit operans accrescit sibi alia per operationem 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>primam meritoriam et ex tunc ipsa est cooperans gratie 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>aduenienti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1244">
      ⁋ Ad secundum principale quo ad istum pro 
      <lb ed="#Pa" n="90"/>cessum magistri qui videtur mirabilis vt melius intelli 
      <lb ed="#Pa" n="91"/>gatur potest praemo obiici contra ipsum quia vt videtur si illa quae 
      <lb ed="#Pa" n="92"/>hic accipitur sunt vera sequitur quod deus possit facere animam 
      <lb ed="#Pa" n="93"/>Christi meliorem quam est quod negat ma. 3 li. di. 13. vbi pro 
      <lb ed="#Pa" n="94"/>bat eam acceptionem tantam gratie plenitudinem et scientiam 
      <lb ed="#Pa" n="95"/>secum hominem accepisse quod ei plenius conferre non 
      potu<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>it et idem dicit di. 16 eiusdem libri. Probatur si deus 
      pos<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>sit augere capacitatem rerum aute hoc esset vsque ad cer 
      <lb ed="#Pa" n="98"/>tum gradum aut in infinitum. Si primum tunc res habens 
      <lb ed="#Pa" n="99"/>illu gradum non potest fieri melior quod videtur 
      <lb ed="#Pa" n="100"/>magister negare. Si secundum tunc posset facere vilissimam rem 
      <lb ed="#Pa" n="101"/>que est in mundo neliorem optimo angelo quod  
      <lb ed="#Pa" n="102"/>videtur includere contradictionem quia tunc 
      ne<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>cessario eius natura esset mutata et non esset idem 
      <lb ed="#Pa" n="104"/>quod prius fuit. Respondetur quod deus posset facere 
      <lb ed="#Pa" n="105"/>res meliores quam sunt sed non omnes. Unde verisimile est 
      <lb ed="#Pa" n="106"/>quod anima Christi est ita bona sicut deus potest eam facere nec 
      <lb ed="#Pa" n="107"/>potest eam facere magis caparem perfectionis quam 
      <lb ed="#Pa" n="108"/>nunc est et forte sic est de beata virgine sed omnes 
      <lb ed="#Pa" n="109"/>alias creaturas potes facere maioris 
      perfectio<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>nis capaces ita scilicet quod recipiant perfectiora ac 
      <lb ed="#Pa" n="111"/>cidentia non ita quod ipsorum essentialia fiant perfe 
      <lb ed="#Pa" n="112"/>ctiora scilicet substantialiter quia hoc esse non posset dummanet 
      <lb ed="#Pa" n="113"/>eadem substantia nunero. et ita patet ad primam formam 
      <lb ed="#Pa" n="114"/>quod non est ita de anima Christi sicut de aliis rebus que  
      <lb ed="#Pa" n="115"/>non habent plenitudinem bonitatis quam possunt 
      <lb ed="#Pa" n="116"/>capere quia alique creature sunt naturaliter 
      ca<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>paces tante perfectionis sicut anima christi 
      scili<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>tet maiores angeli.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1309">
      ⁋ Ad aliam formam dico 
      in<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>quit quod vsque ad certum gradum nec hoc ma. negat sed 
      <lb ed="#Pa" n="120"/>negat res mbdo de facto non posse fieri meliores sed 
      <lb ed="#Pa" n="121"/>quod anima Christi posset oe dei omnipotentia absoluta me 
      <lb ed="#Pa" n="122"/>liora dona recipere quam non recipit oe potentia dei 
      <lb ed="#Pa" n="123"/>ordinata licet non probaui in lectione prima 
      pri<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>mi scilicet quod non est aliqua gratia possibilis qui deus 
      <lb ed="#Pa" n="125"/>possit facere melionem et dato quod non adhuc sicut in  
      <lb ed="#Pa" n="126"/>littera corpora possunt esse in eodem loco quor 
      quod<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>ibet adequate replet ipsum de gratiis ita erit non  
      <lb ed="#Pa" n="128"/>tot quin pluribus in aliquam anima receptibilibus quarum quaelibet 
      <lb ed="#Pa" n="129"/>totaliter repleret eum igitur male videtur fiste doctor 
      <lb ed="#Pa" n="130"/>hic excipere animam Christi cum hic sit sermo de 
      poten<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>tia dei absoluta. probatur quaro quid intelligit per capacita 
      <lb ed="#Pa" n="132"/>tem aut substantiam talis rei aut accidens in eo receptum 
      <!--230.xml-->
      <pb ed="#Pa" n="93-v"/>
               <cb ed="#Pa" n="a"/>
               <lb ed="#Pa" n="1"/>si secundum tunc ista res respectu istius accidentis est 
      <lb ed="#Pa" n="2"/>capax et non per illud accidens nec per aliam capaci 
      <lb ed="#Pa" n="3"/>tatem mediam: quia tunc esset processus in infini 
      <lb ed="#Pa" n="4"/>tum igitur per suam naturam est capax illius accidentis et per  
      <lb ed="#Pa" n="5"/>oasecens pari ratione hoc fuit dandum in principio. si pri 
      <lb ed="#Pa" n="6"/>mum datur scilicet quod capacitas sit substantia rei et cum per 
      <lb ed="#Pa" n="7"/>ipsum essentialia rerum non possunt fieri perfectiora 
      <lb ed="#Pa" n="8"/>substantialiter sequitur etiam quod nec possunt fieri 
      ma<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>ioris capacitatis cuius oppositum ipe dicit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1369">
      ⁋ Dices 
      <lb ed="#Pa" n="10"/>forte quod hec ratio non procedit contra eum quia alicuius rei 
      <lb ed="#Pa" n="11"/>capacitas differt ab illa re sicut anima intellectiua est 
      <lb ed="#Pa" n="12"/>capacitas hominis respectu scientie et aliorum 
      ali<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>quando capacitas non distinguitur a re quae est capax sicut 
      <lb ed="#Pa" n="14"/>capacitas materie prime respectu forme 
      substan<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>tialis vel anime respectu scientie vel grate.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1385">
      ⁋ Sed hec 
      <lb ed="#Pa" n="16"/>responsio non sufficit licet sit vera quin adhuc de qualibet 
      <lb ed="#Pa" n="17"/>re quae est sua capacitas procedat argumentum factum 
      <lb ed="#Pa" n="18"/>probatur ex hoc concessit quod anima Christi non posset 
      melio<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>rari nec fieri capacior quam est tunc oportuisset eum 
      conse<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>quenter respondendo negasse consequentiam maister quia argumen 
      <lb ed="#Pa" n="21"/>tum ma. eque probat contrarium huius scut probat quod omnem 
      <lb ed="#Pa" n="22"/>aliam creaturam potest meliorare.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1403">
      ⁋ Item contra hoc quod 
      <lb ed="#Pa" n="23"/>ipse ponit meliorationem rer vsque ad certum gradu 
      <lb ed="#Pa" n="24"/>stat argumentum mai. vbi ponit istum gradum ifinite 
      <lb ed="#Pa" n="25"/>perfectionis et creaturam creatori equalem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1412">
      ⁋ Aliter igitur vi 
      <lb ed="#Pa" n="26"/>detur mihi dicendum quod omnem creaturam posset deus 
      <lb ed="#Pa" n="27"/>de sua potentia absoluta meliorare non tamen 
      se<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>cundum substantiam nisi teneatur quod omnis substantia creata 
      <lb ed="#Pa" n="29"/>partes habeat gradualiter adinuicem componentes. Set 
      <lb ed="#Pa" n="30"/>vel per receptionem melioris in se accidentium aut maio 
      <lb ed="#Pa" n="31"/>ris accidentium et communicantium aliorum consimilium vel dissimi 
      <lb ed="#Pa" n="32"/>lium accidentium non quod eadem creatura quae prius erat minor 
      <lb ed="#Pa" n="33"/>et imperfectior postea fiat essentia ad se perfectior. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1432">
               <lb ed="#Pa" n="34"/>⁋ Sed quod vel perfectior natura composita puenit ex con 
      <lb ed="#Pa" n="35"/>positione talium quarum vna apponitur et alia cui 
      appo<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>nitur vel quod ex assistentia vel compositione alterius 
      simi<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>lis vel dissimilis possit in melionem operationem quod prius 
      <lb ed="#Pa" n="38"/>et melius etiam poterit vtraque resistere contrariis 
      cor<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>ruptiuis in casu.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1448">
      ⁋ Istis modis et consimilibus possunt 
      <lb ed="#Pa" n="40"/>neliorari omnia preter deum. Et cum improbatur hec 
      re<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>sponsio quia ma. probat deum posse facere rem meliorem 
      <lb ed="#Pa" n="42"/>iuam facit per hoc quod posset facere hominem 
      impecca<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>ilem etc.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1460">
      ⁋ Dico quod non potest facere hominem qui sit secundu 
      <lb ed="#Pa" n="44"/>substantiam suam et naturam impotens peccare stantibus 
      <lb ed="#Pa" n="45"/>preceptis eisdem que nunc sunt quia sicut augustinus li. 3 contra 
      <lb ed="#Pa" n="46"/>maximum et ponitur lib. 2 di. 7 ca. 3 cuiuscumque creatum 
      <lb ed="#Pa" n="47"/>re rationali prestatur vt peccare non possit hoc non 
      <lb ed="#Pa" n="48"/>est nature proprie sed dei gratie ideo quia solius deus est qui non 
      <lb ed="#Pa" n="49"/>gratia cuius quam sed natura sua nec potuit nec posset nec 
      <lb ed="#Pa" n="50"/>poterit peccare hec ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1478">
      ⁋ Et hieronumus in omeliis 
      <lb ed="#Pa" n="51"/>de filio prodigo et ponitur eodem li. di. 2 ca. 4 solius de 
      <lb ed="#Pa" n="52"/>us est in quem peccatum non cadit nec cadere posset. dico tamen 
      <lb ed="#Pa" n="53"/>quod deus potuisset dedisse et contulisse dona homini per 
      <lb ed="#Pa" n="54"/>que esset creatura intellectualis imposens peccare 
      <lb ed="#Pa" n="55"/>regulariter et secundum cursum nature aliter quam modo insti 
      <lb ed="#Pa" n="56"/>tute quia naturalia vocantur illa que solito et vsita 
      <lb ed="#Pa" n="57"/>to cursu fiunt et ipse potuisset hoc ita regulariter con 
      <lb ed="#Pa" n="58"/>tulisse cuilibet homini a principio sicut infudit 
      ani<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>mam intellectiuam corpori organico et si sic fecisset 
      <lb ed="#Pa" n="60"/>melionem vtique fecisset quam nunc et sic possunt 
      concorda<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>ri due auctoritates que alias sibi inuicem 
      viden<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>tur contrarie.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1507">
      ⁋ Ad tertium negatur quod non sit 
      ne<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>cessitas ponere talem augmentationem 
      charita<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>tis stante lege ordinata quia secundem augustinum vt supra 
      <lb ed="#Pa" n="65"/>visum est charitas meretur augeri etc. nec obstat quod  
      <lb ed="#Pa" n="66"/>deus posset fine maioratione charitatis create hominem 
      <!--230.xml-->
      <cb ed="#Pa" n="b"/>
               <lb ed="#Pa" n="67"/>acceptare ad beatitudinem perfectionem. nec etiam facit 
      <lb ed="#Pa" n="68"/>contra dicta quia hic non requiritur an gratia possit augeri 
      <lb ed="#Pa" n="69"/>ymo supponitur quod sic sed inquiritur si augetur an 
      <lb ed="#Pa" n="70"/>hoc possit saluari fine nouo gradu charitatis 
      ad<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>dito precedenti.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1533">
      ⁋ Ad confirmationem concedo 
      an<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>tecedens quod habens maiorem charitatem infusam 
      <lb ed="#Pa" n="73"/>xperitur aliquo modo ad inclinationem ad perfectiorem 
      <lb ed="#Pa" n="74"/>actum quam prius licet non experiatur vnde sit vel quod sit 
      <lb ed="#Pa" n="75"/>hoc a charitate infusa quia charitas infusa et acqui 
      <lb ed="#Pa" n="76"/>sita non communiter concrescunt.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1546">
      ⁋ Ad quartum dico 
      <lb ed="#Pa" n="77"/>quod cum deus successiue creet gratiam sicut et posset 
      <lb ed="#Pa" n="78"/>tunc nihil ipsius gratie creatur in instanti intrinseco 
      <lb ed="#Pa" n="79"/>temporis mensurantis successiuam creationem huius 
      <lb ed="#Pa" n="80"/>gratie non tamen hoc sequitur propter medium illud  
      <lb ed="#Pa" n="81"/>de dependentia a subiecto quia istud medium eque pro 
      <lb ed="#Pa" n="82"/>baret quod deus non posset simul nec successiue creare 
      <lb ed="#Pa" n="83"/>gratiam in subiecto et hoc neque si habet latitudinem 
      <lb ed="#Pa" n="84"/>nequesi sit forma indiuisibilis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e618-d1e1566">
      ⁋ Et ideo dicendum 
      <lb ed="#Pa" n="85"/>quod dependentia forme vel accidentis a subiecto non 
      <lb ed="#Pa" n="86"/>impedit gratiam creari quia ista non est dependen 
      <lb ed="#Pa" n="87"/>tia a principio actiuo sed receptiuo de cuius poten 
      <lb ed="#Pa" n="88"/>tia non educitur gratia sicut forme naturaliter pro 
      <lb ed="#Pa" n="89"/>ducte sed potius imprimitur etc.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
