<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Pa" n="147-r"/>
            <cb ed="#Pa" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="GHYaf3-d1e980"><!-- GHYaf3-l4q9 -->
            <head xml:id="GHYaf3-d1e980-Hd1e108">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="GHYaf3-d1e980-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum vera poenitentia sit formaliter vel virtualiter velle cavere peccatum quodlibet in futuro.
    </head>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e114">
               <lb ed="#P" n="96"/>VTrum penitentia sitfor 
      <lb ed="#P" n="97"/>maliter vel virtualitur velle cauere 
      quodli<lb ed="#P" n="98" break="no"/>bet peccatum in futurum
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e123">
      videtur quod non quia 
      <lb ed="#P" n="99"/>. A tunc teneretur ad sibi impossibile quia motus 
      <lb ed="#P" n="100"/>sensualitatis ad illicitum praecedens deliberationem est 
      <lb ed="#P" n="101"/>peccatum vt videtur et tamen hoc non posset tales motus vitare 
      <lb ed="#P" n="102"/>secum apslilunm. Probatur aut ille qui mortaliter peccauit 
      <lb ed="#P" n="103"/>ad hoc quod vere peniteat tenetur vitare omnem peccatum tam 
      <lb ed="#P" n="104"/>mortale quam veniale et hoc non quia non est possibile viato 
      <lb ed="#P" n="105"/>ri ex quadam alia supra in secundo aut obligatur solum 
      <lb ed="#P" n="106"/>modo de necessitate salutis velle vitare 
      consuetu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dinem peccandi venialiter quia consuetudo 
      pec<lb ed="#P" n="108" break="no"/>candi videtur esse peccatum mortale.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e147">
      Item quilibet de 
      <lb ed="#P" n="109"/>necessitate salutis tenetur vitare omne peccatum 
      <lb ed="#P" n="110"/>mortale igitur tenetur scire de quolibet mortali quod  
      <lb ed="#P" n="111"/>sit mortale et etiam quedam alia videntur sequi quae 
      <lb ed="#P" n="112"/>non sunt concedenda vt videtur posterius. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e159">
      Contra 
      <lb ed="#P" n="113"/>o quinto dicit Christus ad illum quem sanauit ecce 
      <lb ed="#P" n="114"/>anus factus es iam noli peccare ne deterius tibi 
      <lb ed="#P" n="115"/>quid contingat. Et iohi vicesimo ad mulierem in  
      <lb ed="#P" n="116"/>adulterio deprehensam. Dicit hiesus. vade et 
      am<lb ed="#P" n="117" break="no"/>plius noli peccare igitur tenetur vere penitens 
      am<lb ed="#P" n="118" break="no"/>plius nolle peccare et hoc est velle vitare omen peccatum 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e175">
               <lb ed="#P" n="119"/>⁋ In ista quaestione primo inquiretur de illo quod tangitur 
      <lb ed="#P" n="120"/>in. 2 argumento. An consuetudo peccandi venialiter 
      <lb ed="#P" n="121"/>sit peccatum mortale. Secundo de motibus sensualita 
      <lb ed="#P" n="122"/>tis ad illicita praecedentibus deliberationem. Tertio 
      <lb ed="#P" n="123"/>an vere penitens tenetur vitare omen peccatum mortale 
      <lb ed="#P" n="124"/>de quo tangitur in tertio argumento.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e191">
      ⁋ Ad primum 
      <lb ed="#P" n="125"/>articulum argui potest quod ymo per magiste. li. 2 di. 20. ca. 
      <lb ed="#P" n="126"/>itaque vbi dicit quod quando delectatio cogitationis 
      <lb ed="#P" n="127"/>diu tenetur mortale est et li. 4 di. 106 cap. penultimo 
      <lb ed="#P" n="128"/>ponitur ad hoc exemplum de subuersione nauis vide ibi 
      <lb ed="#P" n="129"/>eadem auctoritas ponitur in decretis oe penitentia di. 
      <lb ed="#P" n="130"/>19o ca. medicina et ibi ponitur augustinus ad felitianum. Item 
      <lb ed="#P" n="131"/>di. .25. vnde orationes vide ibi.
      </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e209">
        Item in eodem capi. 
      <!--338.xml-->
      <pb ed="#J" n="147-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vbi numerantur peccata mortalia et venialia 
      di<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cit augustinus per decretum de igne purgatorio quod 
      <lb ed="#P" n="3"/>ebrietas si assidua fuerit in nunero capitalium crimi 
      <lb ed="#P" n="4"/>num computatur et iracundia si longuo tempore te 
      <lb ed="#P" n="5"/>neatur.
      </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e229">
        Item. 3 sententiarum di. 56 ca id e1t dicitur 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod mendatium in viris perfectis iocosum putari 
      <lb ed="#P" n="7"/>potest damnabile precipue si iteretur igitur itera 
      <lb ed="#P" n="8"/>tio et multo fortius consuetudo mentiendi face 
      <lb ed="#P" n="9"/>ret mortale quod alias esset veniale. Probatur si non 
      <lb ed="#P" n="10"/>tunc auferre successiue omnia grana pauperis non 
      <lb ed="#P" n="11"/>esset mortale sicut nec primum. Contra veniale se 
      <lb ed="#P" n="12"/>mel factum non minuit charitatem ex alia q. igitur 
      <lb ed="#P" n="13"/>frequenter iteratum non tollit eam et per consequens ex ite 
      <lb ed="#P" n="14"/>ratione non fit mortale non enim oportet quod malitia 
      <lb ed="#P" n="15"/>maiore peccetur millesima vice quam prima. Proba 
      <lb ed="#P" n="16"/>tur qualibet vice qua aliquis scienter et delibera 
      <lb ed="#P" n="17"/>te eligit iterare istud quod nouit esse peccatum 
      ve<lb ed="#P" n="18" break="no"/>niale potest sic deliberate eligere actum talem quod pro 
      <lb ed="#P" n="19"/>omni eo quod non est deus non iteraret illud si 
      cre<lb ed="#P" n="20" break="no"/>deret illud esse peccatum mortale et constat quod per 
      <lb ed="#P" n="21"/>secum actum meretur et per consequens meretur augeri cha 
      <lb ed="#P" n="22"/>ritatem et ita non oportet quod ex consuetudine 
      pec<lb ed="#P" n="23" break="no"/>candi venialitur peccet mortaliter. Dicendum quod non 
      <lb ed="#P" n="24"/>nisi vbi sciretur quod talis assuefactio disponeret in 
      ma<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lis ad mortale. vnde si ex consuetudine perueniat 
      <lb ed="#P" n="26"/>homo ad tantam complacentiam in tali assuefactio 
      <lb ed="#P" n="27"/>ne quod contemnat ist quod non dimitteret etiam si deus praeci 
      <lb ed="#P" n="28"/>peret oppositum ac etiam si timeat ratione talis 
      <lb ed="#P" n="29"/>venialis incidere in mortale talis non valens 
      ces<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sare mortaliter peccaret vbi autem non est sic nec 
      <lb ed="#P" n="31"/>scandalum daretur occasione assuefactionis huius 
      <lb ed="#P" n="32"/>et sic de similibus non video quod esset vnquam mortale. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Sed tunc est dubium an velle peccare venialiter 
      <lb ed="#P" n="34"/>sit peccatum mortale. Respondetur quod bene credo 
      <lb ed="#P" n="35"/>quod iste peccaret mortaliter qui per se loquendo opta 
      <lb ed="#P" n="36"/>ret vel eligeret venialiter peccare ita scilicet quod ideo vult 
      <lb ed="#P" n="37"/>aliquid facere vel optaret quod esset peccatum 
      ve<lb ed="#P" n="38" break="no"/>niale. Credo enim quod tale velle repugnaret 
      incli<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nationi charitatis sed sic non est si quis velit illud  
      <lb ed="#P" n="40"/>quod est peccatum veniale et quod scit esse pecca 
      <lb ed="#P" n="41"/>tum veniale velit inquam illud ex alia camaputa ex 
      fra<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gilitate sua prona ad illud quod est tale quid non quia 
      <lb ed="#P" n="43"/>peccatum ymo ideo sibi minus placet et forte displicet 
      <lb ed="#P" n="44"/>sibi quod tale quod sibi placet ex quo nouit istud esse 
      <lb ed="#P" n="45"/>peccatum et idem dico de proximo per eandem 
      distin<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ctionem quod non est contra charitatem licet non 
      se<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cundum charitatem velle promimum peccare venialit 
      <lb ed="#P" n="48"/>per accidens id est velle eum facere illud quod scitur esse 
      <lb ed="#P" n="49"/>peccatum veniale tamen ibi vtique videtur esse 
      contem<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ptus cum homo facit quod scitur esse peccatum sicut si 
      <lb ed="#P" n="51"/>homo timeret se in hoc peccare non tamen omnino sciret. 
      <lb ed="#P" n="52"/> Ad primum in contrarium dicitur quod dictum magistri 
      <lb ed="#P" n="53"/>intelligi posset iuxta rationem datam ad istum articu 
      <lb ed="#P" n="54"/>lum quando scilicet ex frequentatione actuum talium in  
      <lb ed="#P" n="55"/>cidit quis in contemptum ita scilicet quod non dimitteret etiam 
      <lb ed="#P" n="56"/>dato quod haberet dei preceptum in contrarium et ita 
      <lb ed="#P" n="57"/>exponit richardus cuius verba secundum syrens. sunt 
      <lb ed="#P" n="58"/>vera hic indiget expositione quia quantumcumque 
      mul<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tiplicentur venialia nunquam aliquis damnatur pro 
      <lb ed="#P" n="60"/>pter illud vel illa nisi assit aliquod peccatum mor 
      <lb ed="#P" n="61"/>tale quia scilicet frequentatio venialium tantum 
      affici<lb ed="#P" n="62" break="no"/>hominem praua consuetudine quod incidit in 
      conten<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ptum in hoc quod in corde suo deliberat vel delibera 
      <lb ed="#P" n="64"/>te firmat quod istud non dimitteret etiam si sciret 
      dire<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cte istud este contra preceptum dei ideo dicit ma 
      <lb ed="#P" n="66"/>quod frequentatio damnat quandoque scilicet dispositiue hec 
      <!--338.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ille.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e370">
      ⁋ Ad secundum dicitur per idem quod dispositiue 
      <lb ed="#P" n="68"/>generat quia frequentatio ex deliberatione dispo 
      <lb ed="#P" n="69"/>nit ad contemptum nisi per actum contrarium cauea 
      <lb ed="#P" n="70"/>tur scilicet quod homo sepe in voluntate sentiat se paratum 
      <lb ed="#P" n="71"/>ad dimittendum si preciperetur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e382">
      ⁋ Ad tertium 
      di<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cendum est quod dictum augu. habet intelligi. si 
      pla<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cet per se loquendo et ad illud quod sequitur ad 
      pro<lb ed="#P" n="74" break="no"/>positum multa ex deliberatione procedunt que nisi 
      <lb ed="#P" n="75"/>sepius iteratus potest intelligi sicut prima et secunda 
      <lb ed="#P" n="76"/>supradicte. Aliter posset dici quod quedam semel 
      fa<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cta ex deliberatione venialia erant quia nescieba 
      <lb ed="#P" n="78"/>tur malum quod faciunt vel ad quod impellunt vt 
      <lb ed="#P" n="79"/>semel bibere vinum in excessu tali ex quo sequitur 
      <lb ed="#P" n="80"/>alienatio sensus vel pena imposita que vocatur ebrie 
      <lb ed="#P" n="81"/>tas credo quod veniale esset inexperto sicut in noe. S 
      <lb ed="#P" n="82"/>postquam homo esset plene experius malum naturali 
      <lb ed="#P" n="83"/>ter sequens. Dico quod ex deliberatione hoc facere 
      <lb ed="#P" n="84"/>mortale esset et multo fortius ex consuetudine 
      fa<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cere hoc maxime experto quot mala ebrum faciunt 
      <lb ed="#P" n="86"/>vt verberationes homicidia iuramenta. Idem di 
      <lb ed="#P" n="87"/>co de ludo per quem homo expertus est communiter 
      <lb ed="#P" n="88"/>incidere in iram et odium et melencolliam.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e421">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#P" n="89"/>quartum de ebrietate continua respondetur per 
      <lb ed="#P" n="90"/>idem. Nota tamen quod in glosa distinguitur de 
      tri<lb ed="#P" n="91" break="no"/>pliciebrietate. Ebrietas inquit quandoque est men 
      <lb ed="#P" n="92"/>tis obligatio et hec est pena et non aliquod 
      pec<lb ed="#P" n="93" break="no"/>catum vt patet .17. q. p. Sane quandoque dicitur stu 
      <lb ed="#P" n="94"/>dium ad inebriandum se et hoc est mortale 
      pecca<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tum vt patet 173. q. p. ante omnia quandoque dicitur 
      <lb ed="#P" n="96"/>actus frequens bibendi et istud est veniale hec ibi. 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e441">
               <lb ed="#P" n="97"/>⁋ Ad quintum ma. non dicit se hoc putare sed hoc 
      <lb ed="#P" n="98"/>putari posse. Credo tamen quod obligatus voto ad non 
      <lb ed="#P" n="99"/>mentiendum aduertentur sic peccaret mentiendo vel si sci 
      <lb ed="#P" n="100"/>ret proximos de suo iocoso mendatio 
      scandaliza<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ri et tamen nollet dimittere.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e454">
      ⁋ Ad sextum neganda est 
      <lb ed="#P" n="102"/>consequentia quia tunc primo peccat mortaliter cum attendere 
      <lb ed="#P" n="103"/>tenetur vel attendere nobiliter ex ablatione graui 
      <lb ed="#P" n="104"/>tunc auferendi simul cum praecedentium oblationibus proximum 
      <lb ed="#P" n="105"/>damnificare et hoc non obstante non vult dimittere 
      <lb ed="#P" n="106"/>quin adhuc grana tollat.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e467">
      ⁋ Ad secundum 
      articu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>lum respondet syrensis in quadam disputatione per  
      <lb ed="#P" n="108"/>tres conclusiones. Prima est quod motus 
      insensua<lb ed="#P" n="109" break="no"/>litatis improprie dictus id est qui non plene 
      distigui<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tura libero actu pro eo quoduis tenetur et 
      inter<lb ed="#P" n="111" break="no"/>pretatiue saltem libere retinetur talis inquantum mo 
      <lb ed="#P" n="112"/>tus improprie peccatum vocando proprie dictum 
      <lb ed="#P" n="113"/>peccatum actum reprobandum liberum cui debe 
      <lb ed="#P" n="114"/>tur pena temporalis vel eterna per hanc vitam ni 
      <lb ed="#P" n="115"/>si satiffaciat et hec conclusio patet per augu 12 de 
      <lb ed="#P" n="116"/>tri. ca. 24. et.25. et ma. ponit li. 2 di. 20. ca. quinto et 
      <lb ed="#P" n="117"/>sexto. Secunda conclusio sua quod motus sensualita 
      <lb ed="#P" n="118"/>tis proprie dictus id est qui non est liber vere vel 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>terpretatiue non est peccatum proprie dictum quia 
      <lb ed="#P" n="120"/>peccatum omne proprie dictum est liberum per au 
      <lb ed="#P" n="121"/>gustinum. 3 de libero arbitrio et in multis aliis lo 
      <lb ed="#P" n="122"/>cis. Tertia conclusio sua quod motus sensualitatis 
      pro<lb ed="#P" n="123" break="no"/>prie dictus est peccatum improprie dictum id e. pro 
      <lb ed="#P" n="124"/>quo non debetur pena sensus aliqua sed est actus 
      <lb ed="#P" n="125"/>reprobandus vel viciosus contra primam 
      institu<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tionem hominis et vniformiter loquendo est 
      pec<lb ed="#P" n="127" break="no"/>catum veniale in renatis et sic intelliguntur 
      mul<lb ed="#P" n="128" break="no"/>te auctoritates sanctorum dicentes quod motus 
      sen<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sualitatis proprie dictus est non tantum pena sed  
      <lb ed="#P" n="130"/>etiam culpa et isto modo secundum ma. li. 2 omnis tem 
      <lb ed="#P" n="131"/>tatio carnis est peccatum. s communiter dictum vel proprie 
      <lb ed="#P" n="132"/>se cum libera est vel improprie cum non est libera aliquomodo 
      <!--339.xml-->
      <pb ed="#J" n="148-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e532">
               <lb ed="#P" n="1"/>⁋ Contra auter primo aliquod peccatum puta ignorantie est pena 
      <lb ed="#P" n="2"/>iuste a deo inflicta iuxta illud ad romanos 
      propter<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ea tradidit illos deus in reprobum sensum etc. et 
      <lb ed="#P" n="4"/> 
               <lb ed="#P" n="5"/>tamen hoc peccatum non fiebat ab eis libere sed 
      <lb ed="#P" n="6"/> 
               <lb ed="#P" n="7"/>inuite ex quo fuit penaa deo volita cuius volunta 
      <lb ed="#P" n="8"/> 
               <lb ed="#P" n="9"/>ti nemo resistere potest ad ro. 9. Secundo ponatur 
      <lb ed="#P" n="10"/>quod aliquis ex vindicta dei pro peccato ydolatrie in 
      <lb ed="#P" n="11"/>currat furiam et in plena cognoscat vxorem aliam 
      <lb ed="#P" n="12"/>talis peccat alioquin talis reportaret lucrum de 
      <lb ed="#P" n="13"/>peccato ydolatrie si per suam furiam excusaretur 
      <lb ed="#P" n="14"/>ab omni peccato et tamen talis in plena furia non 
      <lb ed="#P" n="15"/>agit libere igitur non omne peccatum proprie 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ctum est liberum. Confirmatur per exemplum de 
      <lb ed="#P" n="17"/>plene ebrio occidente vel adulterante de quo 5  
      <lb ed="#P" n="18"/>ethicor dicitur quod duplici increpatione dignus est 
      <lb ed="#P" n="19"/>Tertio precipiat deus alicui vt sciat aliqua et 
      con<lb ed="#P" n="20" break="no"/>temnat iste scire cum possit et post incidat in furiam 
      <lb ed="#P" n="21"/>ex culpa sua tunc talis ignorantia est sibi peccatum 
      <lb ed="#P" n="22"/>igitur.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e583">
      ⁋ Quarto aliquis bene agens ex necessita 
      <lb ed="#P" n="23"/>te quam sibiipsi fecit non solum meretur sed 
      ma<lb ed="#P" n="24" break="no"/>gis meretur quam si sine tali necessitate bene ageret per 
      <lb ed="#P" n="25"/>anselmum. Cur deus homo etc. Et per hoc saluat 
      <lb ed="#P" n="26"/>quomodo Christus meruit redimendo nos licet neces 
      <lb ed="#P" n="27"/>sario hoc faceret igitur similiter in proposito 
      neces<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sitate male agens dum modo istam necessitatem 
      si<lb ed="#P" n="29" break="no"/>bi fecerit non solum demeretur sed magis demeretur 
      <lb ed="#P" n="30"/>quod vnus alius ceteris paribus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e603">
      ⁋ Quinto sensuali 
      <lb ed="#P" n="31"/>tas est perfecte obediens voluntati igitur 
      volun<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tas potest subito reprimere motum deordinate sen 
      <lb ed="#P" n="33"/>sualitatis id est si non faciat talis motus est liber 
      in<lb ed="#P" n="34" break="no"/>terpretatiue et per consequens omnis talis motus est pec 
      <lb ed="#P" n="35"/>catum proprie dictum. Antecedens patet per 
      an<lb ed="#P" n="36" break="no"/>selmum ve conceptu virginali vbi dicit quod non ponent 
      <lb ed="#P" n="37"/>non obedire voluntati.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e621">
      ⁋ Sexto li. 2 di. 24 capitu. 
      <lb ed="#P" n="38"/>octauo dicit quod si in motu sensuali tantum peccati 
      il<lb ed="#P" n="39" break="no"/>lecebra teneatur veniale peccatum est igitur et de 
      <lb ed="#P" n="40"/>hoc etiam ibidem in capi. sequenti vbi vide. Item 
      <lb ed="#P" n="41"/>glosa super illud ad ro 7 video aliam legen etc. vult 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod sit culpa et non tantum pena.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e634">
      ⁋ Septimo quero 
      <lb ed="#P" n="43"/>vtrum voluntas possit subito tollere motum sensua 
      <lb ed="#P" n="44"/>litatis ad illicitum cum percipitur et hoc non vide 
      <lb ed="#P" n="45"/>tur ymo quod nec subito nec successiue presente re 
      de<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lectabili vel tristabili tunc enim non est in potesta 
      <lb ed="#P" n="47"/>te voluntatis quin sensualitas tristetur vel delecte 
      <lb ed="#P" n="48"/>tur vel non posset motum istum tollere subito quan 
      <lb ed="#P" n="49"/>tumcunque velit et tunc erunt ibi simul in eadem re 
      <lb ed="#P" n="50"/>appetitus contrarii.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e654">
      ⁋ Octauo si motus 
      sensualita<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tis ad illicitum idem manens sit aliquando pecca 
      <lb ed="#P" n="52"/>tum solum improprie et aliquando peccatum ven 
      <lb ed="#P" n="53"/>ale proprie dictum et aliquando mortale. Et tunc 
      <lb ed="#P" n="54"/>quero vtrum sit dare primum instans in quo sit pec 
      <lb ed="#P" n="55"/>catum proprie dictum et eadem ratione in qua sit 
      <lb ed="#P" n="56"/>peccatum mortale vel non. Si sic contra ponatur 
      <lb ed="#P" n="57"/>casus in quo voluntas non potest incipere 
      appo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nere remedium exponendo ly incipere per positio 
      <lb ed="#P" n="59"/>nem presentis sed solum per remotionem 
      presen<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tis aut per positionem futuri et tunc non videtur 
      <lb ed="#P" n="61"/>rationabile quod tunc in tali instanti peccet primo mor 
      <lb ed="#P" n="62"/>taliter sed immediate post hoc et hoc concedit iste 
      <lb ed="#P" n="63"/>semper tam de peccato mortali quam de veniali et quod nul 
      <lb ed="#P" n="64"/>lus peccat in instanti licet sit peccator in instant 
      <lb ed="#P" n="65"/>siue in peccato in instanti sicut nihil mouetur in in 
      <lb ed="#P" n="66"/>stanti licet in instanti sit motus ita quod sit verum dicere 
      <lb ed="#P" n="67"/>in instanti mobile moueri. Si non tunc esset dare 
      <lb ed="#P" n="68"/>vltimum instans charitatis postquod immediate 
      tota<lb ed="#P" n="69" break="no"/>liter non esset contra alias probata. Respondeo quod  
      <!--339.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="70"/>satis rationabiliter respondet iste vt mihi videtur 
      <lb ed="#P" n="71"/>preter hoc quod non ponit aliquem peccare in instant 
      <lb ed="#P" n="72"/>nec etiam mereri eadem ratione nec aliquem nunc 
      <lb ed="#P" n="73"/>vel tunc primo peccare.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e711">
      ⁋ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#P" n="74"/>est vt alias quod talis in plena furia non peccat proprie 
      <lb ed="#P" n="75"/>i. peccato cui correspondeat aliqua pena alia sen 
      <lb ed="#P" n="76"/>sus peccat tamen quia deordinatum actum habet 
      <lb ed="#P" n="77"/>et viciosum contra primam hominis institutionem 
      <lb ed="#P" n="78"/>peccat etiam peccatum id est habet peccatum siue est 
      <lb ed="#P" n="79"/>in reatu prioris peccati cui debetur pena eterna. 
      <lb ed="#P" n="80"/>Et per idem dicendum ad confitmationem de ebrio 
      <lb ed="#P" n="81"/>Et hec responsio probatur per illud quod habetur 
      <lb ed="#P" n="82"/>in canone di. 173 q. prima de lothl cognoscente 
      fili<lb ed="#P" n="83" break="no"/>as in ebrietate vbi dicitur quod non erat propter hoc 
      di<lb ed="#P" n="84" break="no"/>gnus puniri quanta pena debetur incestui sed quanta 
      <lb ed="#P" n="85"/>debetur ebrietati. Conceditur tamen quod ebriosus 
      <lb ed="#P" n="86"/>multiplici pena dignus est quia talis sciens vere 
      <lb ed="#P" n="87"/>vel interpretatiue quot mala sequuntur ex ebrieta 
      <lb ed="#P" n="88"/>te et tamen libere se inebriat non solum peccat pec 
      <lb ed="#P" n="89"/>cato ebrietatis sed peccato quod est nolle vitare 
      <lb ed="#P" n="90"/>necessitatem ad flagitium et propter hoc si non vi 
      <lb ed="#P" n="91"/>tet imputabitur vtrumque non tamen nouiter peccat 
      <lb ed="#P" n="92"/>cum in plena furia vel ebrietate facit homicidium 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel adulterium. Si dicis quod tunc talis reportaret 
      <lb ed="#P" n="94"/>lucrum ydolatrie propter quam incidit in furiam 
      <lb ed="#P" n="95"/>per quam excusatur. Dicendum est quo consequentia non 
      va<lb ed="#P" n="96" break="no"/>let bene tamen sequitur si excusaretur ab hoc quod pri 
      <lb ed="#P" n="97"/>us electiue se disposuit ad homicidium illud 
      per<lb ed="#P" n="98" break="no"/>petrandum quod non est verum.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e769">
      ⁋ Ad tertium du 
      <lb ed="#P" n="99"/>bium quod ignorantia istorum que sunt necessaria 
      si<lb ed="#P" n="100" break="no"/>bi non excusat nisi sit simpliciter inuincibilis pro 
      <lb ed="#P" n="101"/>tempore pro quo non posset vnici vt patet per 
      glo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>super illud apostoli non est acceptio personarum 
      <lb ed="#P" n="103"/>apud deum que distinguit de duplici ignorantia et 
      <lb ed="#P" n="104"/>sicut glosa super illud ad ro quia fine lege 
      pecca<lb ed="#P" n="105" break="no"/>uerat etc. vt dicit quod sic ignorantia non exculat eos 
      <lb ed="#P" n="106"/>quin ardebunt sed quod minus ardebunt.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e789">
      ⁋ Ad quar 
      <lb ed="#P" n="107"/>tum dubium quod nulla necessitas ad bene agendum 
      <lb ed="#P" n="108"/>cum qua stat quod libere. vnde agat excludit 
      meri<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tum sicut religiosus necesse habet continere et 
      qui<lb ed="#P" n="110" break="no"/>libet necesse habet precauere mortale peccatum 
      <lb ed="#P" n="111"/>et suo modo dicendum est ex alia parte de 
      necessi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tate ad male agendum sed dum quis est plene 
      ebri<lb ed="#P" n="113" break="no"/>us vel furiosus non agit libere que agit.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e807">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#P" n="114"/>quintum dico quod voluntas potest subito velle 
      re<lb ed="#P" n="115" break="no"/>primere licet syiensis hoc non diceret et si non po 
      <lb ed="#P" n="116"/>test subito motum sensualitatis ad illicita semper 
      <lb ed="#P" n="117"/>tollere bene tamen potest incipere tollere 
      expo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nendo incipere per remotionem presentis etc. 
      <lb ed="#P" n="119"/>isto modo est intelligendus anselmus.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e823">
      ⁋ Ad sex 
      <lb ed="#P" n="120"/>tum patet ex sexta questione.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e828">
      ⁋ Ad septimum dicen 
      <lb ed="#P" n="121"/>dum est quod non subito sed successiue. Et cum proba 
      <lb ed="#P" n="122"/>tur quod neutro modo dicendum quod licet voluntas non 
      <lb ed="#P" n="123"/>possit facere sensualitatem non tristari vel 
      dele<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ctari presenti tristabili vel delectabili. sensato 
      ta<lb ed="#P" n="125" break="no"/>men potest mediante deliberatione et dictamine 
      <lb ed="#P" n="126"/>rationis velle talem delectationem et tristiciam 
      <lb ed="#P" n="127"/>vel econtra. Et cum dicitur quod tunc appetitus con 
      <lb ed="#P" n="128"/>trarii essent simul in eodem conceditur consequen 
      <lb ed="#P" n="129"/>tia vocando appetitus contrarios quorum vnus 
      <lb ed="#P" n="130"/>inclinat ad prosecutionem actus et aliter ad 
      fu<lb ed="#P" n="131" break="no"/>gam vel econuerso respectu eiusdem sicut patet 
      <lb ed="#P" n="132"/>per magister li. 3 de Christo et hoc etiam tenet aristoteles 
      <lb ed="#P" n="133"/>septimo et primo ethicorum ve continente et. 30. de 
      <lb ed="#P" n="134"/>anima cagistel de mouente. Isti tamen appetitus non sut sim 
      <lb ed="#P" n="135"/>pliciter contrarii quia propter alium finem et alia 
      <!--340.xml-->
      <pb ed="#J" n="148-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de causa est volitio talis rei quam nolitio in casu vbi 
      <lb ed="#P" n="2"/>sic contingit et per consequens aliud et aliud est obiccetum 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e874">
               <lb ed="#P" n="3"/>⁋ Ad octauum dicendum est quod licet in aliquo 
      ca<lb ed="#P" n="4" break="no"/>su non sit dare primum instans in quo voluntas vult 
      <lb ed="#P" n="5"/>vel odit tamen sepe est dare primum instans in quo 
      <lb ed="#P" n="6"/>quis peccauit peccato proprie dicto licet syrensis tene 
      <lb ed="#P" n="7"/>at oppositum contra quem stat argumentum quod si 
      <lb ed="#P" n="8"/>dare vltimum instans esse charitatis.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e891">
      ⁋ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="9"/>articulum dicendum quod sic quando cogitat actu de 
      <lb ed="#P" n="10"/>actu preterito et futuro sicut probant auctorita 
      <lb ed="#P" n="11"/>tes ad principale posite pro opposita parte q.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e900">
      ⁋ In 
      <lb ed="#P" n="12"/>oppositum arguitur quia tunc teneretur scire. de 
      <lb ed="#P" n="13"/>quolibet peccato mortali ipsum esse uiortale ali 
      <lb ed="#P" n="14"/>as si ipsum occurreret non posset dignum 
      penite<lb ed="#P" n="15" break="no"/>re. Falsitas probatur quia tunc aliquis teneretur 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad sibi impossibile cum inter maximos clericos sini 
      <lb ed="#P" n="17"/>opiniones contrarie de multis casibus symonie et 
      <lb ed="#P" n="18"/>vsure. Item iuxta octauum articuli praecedentis aliqua 
      <lb ed="#P" n="19"/>illecebia per aliquod tempus est veniale peccatum 
      <lb ed="#P" n="20"/>que postea fit mortale nec est possibile habenti 
      sec<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re in quo instanti imputabitur sibi ad peccatum 
      <lb ed="#P" n="22"/>mortale retentio istius vel quod non reprimit istam et 
      <lb ed="#P" n="23"/>per consequens talis non potest cognoscere 
      magnitudi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nem peccati sui et per consequens nec de ipso digne 
      <lb ed="#P" n="25"/>penitere et tamen ad hoc tenetur et ita hoc pecca 
      <lb ed="#P" n="26"/>tum mortale quod est omissio digne penitendi non 
      <lb ed="#P" n="27"/>potest vitare et per consequens non tenetur. Iter 
      <lb ed="#P" n="28"/>tunc tenetur reprimere illecebram ne fiat peccatum 
      <lb ed="#P" n="29"/>mortale. Falsitas probatur vel tunc primo tenetur 
      <lb ed="#P" n="30"/>postquam est mortale et hoc non vt notum est vel dum 
      <lb ed="#P" n="31"/>est mortale quia omne quod est quando est etc. vel 
      <lb ed="#P" n="32"/>antequam fiat mortale et hoc non saltem de necessita 
      <lb ed="#P" n="33"/>te salutis sicut loquor modo pro eo quod tunc de 
      ne<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cessitate salutis teneretur tollere vel reprimere 
      <lb ed="#P" n="35"/>vel vitare peccatum veniale quia hanc illecebram 
      <lb ed="#P" n="36"/>dum venialis est. Item tunc iurans certo die 
      sol<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uere dotem tenetur debito tempore soluere ne in 
      <lb ed="#P" n="38"/>currat periurium. Falsitas probatur quia non suffi 
      <lb ed="#P" n="39"/>cit post diem istam nec ante diem istam tenetur 
      se<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cundum legem dei die ista quia in nulla parte isti 
      <lb ed="#P" n="41"/>us diei post enim omne instans istius diei potest sa 
      <lb ed="#P" n="42"/>tiffacere et per consequens in nulla parte istius 
      te<lb ed="#P" n="43" break="no"/>netur et tamen nisi satiffaciat in aliqua parte erti 
      <lb ed="#P" n="44"/>periurus ideo non tenetur vitare omne periurium 
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e974">
               <lb ed="#P" n="45"/>⁋ Ad primum in contrarium negatur consequen 
      <lb ed="#P" n="46"/>tia. Ad probationem est dicendum quod sufficit dice 
      <lb ed="#P" n="47"/>re confessori suo distincte sic et sic egi etc. nec est 
      sen<lb ed="#P" n="48" break="no"/>per necessarium scire quam magnum precise fuerit pec 
      <lb ed="#P" n="49"/>catum si tamen ad hoc quod digne peniteat. Sed quod ai 
      <lb ed="#P" n="50"/>ponat diligentiam quam posset et doleat se 
      fecis<lb ed="#P" n="51" break="no"/>se et paratus sit satiffacere sicut deo placuerit si 
      <lb ed="#P" n="52"/>sciret et sicut deus nouit eum deliquisse. In casu 
      <lb ed="#P" n="53"/>autem in quo ante factum dubitauit an esset mor 
      <lb ed="#P" n="54"/>tale et ita dubitans fecit securus sic quod peccauit vel 
      <lb ed="#P" n="55"/>peccat mortaliter. Si vero ex post facto tantum du 
      <lb ed="#P" n="56"/>bitat et prius credidit quod non esset factum dampna 
      <lb ed="#P" n="57"/>bile tunc debet dolere quod tale quid fecerit et velle 
      <lb ed="#P" n="58"/>satiffacere et petere veniam et dei misericordiam 
      <lb ed="#P" n="59"/>de hoc quod sic egit siue mortaliter siue venialitur 
      pec<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cauerit. Dices pono quod aliquis credat aliquod esse 
      <lb ed="#P" n="61"/>veniale quod in rei veritate est mortale et non 
      ve<lb ed="#P" n="62" break="no"/>lit illud vitare ne etiam postea curet penitere de 
      <lb ed="#P" n="63"/>ipso sicut de mortali seu de dubio an sit mortale quia 
      <lb ed="#P" n="64"/>indubitanter credit ipsum esse veniale vellet. tamen 
      <lb ed="#P" n="65"/>de ipso taliter penitere si sciret vel dubitaret illud 
      <lb ed="#P" n="66"/>esse mortale. Dicendum quod talis non excusatur amor 
      <!--340.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tali si sic perseueret nisi ignorantia sua sit simplici 
      <lb ed="#P" n="68"/>ter inuincibilis et si finaliter peniteat in generali 
      <lb ed="#P" n="69"/>de omnibus peccatis suis secundum que timet de 
      <lb ed="#P" n="70"/>um offendisse et etiam de isto sicut de veniali 
      sal<lb ed="#P" n="71" break="no"/>uus erit. Sed quamuis haberet actum istum 
      genera<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lem contritionis si tamen per seueret in voluntate 
      <lb ed="#P" n="73"/>non dimittendi illud mortale creditum ab eo esse 
      <lb ed="#P" n="74"/>veniale non sibi sufficit ad salutem nisi cum de 
      mi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sericordia excessiua.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e1048">
      ⁋ Ad secundum patet per dicta iam 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod non oportet ad vere penitendum precise scire in 
      <lb ed="#P" n="77"/>quo instanti retentio talis illecebre sibi primo im 
      <lb ed="#P" n="78"/>putatur ad mortale nec etiam oportet scire magni 
      <lb ed="#P" n="79"/>tudinem peccati ita precise sed sufficit facere dili 
      <lb ed="#P" n="80"/>gentiam quam potest et penitere modo pretacto. 
      <lb ed="#P" n="81"/>Sed nunquam moriens in veniali de quo non dolet 
      <lb ed="#P" n="82"/>ymo habet voluntatem faciendi simile si superui 
      <lb ed="#P" n="83"/>xerit saluabitur. dico saluo meliori iudicio quod cum 
      <lb ed="#P" n="84"/>nullum peccatum veniale repugnet charitati ille 
      <lb ed="#P" n="85"/>qui moriretur sine contritione de peccato veniali 
      <lb ed="#P" n="86"/>vel venialibus ymo in voluntate faciendi talia in 
      <lb ed="#P" n="87"/>statu salutis mereretur ymo nullus de necessitate 
      <lb ed="#P" n="88"/>salutis tenetur de talibus scitis esse talia 
      penite<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re licet male faciat volens peccare. Sed quid de 
      <lb ed="#P" n="90"/>hoc sit vtique talis videtur expresse contemnere et 
      <lb ed="#P" n="91"/>videtur agere contra charitatem.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e1085">
      ⁋ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="92"/>dicendum quod talis tenetur ante a. instans in quo ta 
      <lb ed="#P" n="93"/>lis illecebra primo erit mortale reprimere vel 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cipere reprimere eam vt non pertingat ad a in  
      <lb ed="#P" n="95"/>stans et si vsque ad a instans omitteret declinare ab  
      <lb ed="#P" n="96"/>ea peccaret mortaliter quando a. non quidem 
      il<lb ed="#P" n="97" break="no"/>la illecebra que primo erit morietur in a. Set pec 
      <lb ed="#P" n="98"/>cato omissionis cautele per quam cauere debuit 
      <lb ed="#P" n="99"/>ne pertingeret ad a. si tamen deus concedat homi 
      <lb ed="#P" n="100"/>ni quam ad cauendum mortale sibi imprimere hu 
      <lb ed="#P" n="101"/>iusmodi illecebram in a. tunc si nec ante a. nec in  
      <lb ed="#P" n="102"/>ater reprimat vel incipiat reprimere tunc primo in.  
      <lb ed="#P" n="103"/>a. mortaliter peccat. Si autem in a. habeatistius 
      <lb ed="#P" n="104"/>illecebre repressionem liberatus est a culpa sua 
      <lb ed="#P" n="105"/>mortali. Dices contra primam partem solutionis 
      <lb ed="#P" n="106"/>in nullo instanti ante a. tenetur declinare ab ea eo 
      <lb ed="#P" n="107"/>quod post quodlibet instans ante a. potest reprimere 
      <lb ed="#P" n="108"/>eam ne sit in a. igitur vsque ad a. non peccauit. Re 
      <lb ed="#P" n="109"/>spondetur sicut ad argumentum de peccato ante 
      <lb ed="#P" n="110"/>gister quod distincte si posset cognoscere. a. et omnem 
      par<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tem temporis immediata a. quantumcunque 
      par<lb ed="#P" n="112" break="no"/>uam. Respondet antisodorus libro secundo 
      que<lb ed="#P" n="113" break="no"/>stione. 63 haberet veritatem sic quod primo in a. 
      ta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lis contraheret reatum culpe mortalis. Sed quia 
      <lb ed="#P" n="115"/>est dare tempus minimum ab eo distincte 
      perce<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ptibile secundum circunstantiam presentem vel 
      <lb ed="#P" n="117"/>maximum quod non dico quod ad vltimum tenetur in  
      <lb ed="#P" n="118"/>primo instanti extriuseco talis parui temporis 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cipere alioquin si tunc non vult cum teneatur 
      ad<lb ed="#P" n="120" break="no"/>uertere quod vlterius non potest differre fine pe 
      <lb ed="#P" n="121"/>riculo ex tunc erit in peccato mortali.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e1153">
      ⁋ Ad quar 
      <lb ed="#P" n="122"/>tum dicendum quod ille obligatus tenetur soluere 
      <lb ed="#P" n="123"/>isto die et tenetur tali hora incipere quod omnia 
      pos<lb ed="#P" n="124" break="no"/>sit perficere ad vltimum instans diei vel ante et hoc 
      <lb ed="#P" n="125"/>in his que moram in suo fieri requirerent ita 
      te<lb ed="#P" n="126" break="no"/>net antistes vbi prius. Si autem obligaretur ad 
      ali<lb ed="#P" n="127" break="no"/>quid instantaneum dicendum sicut ad immediate 
      <lb ed="#P" n="128"/>te precedens dictum est.
    </p>
            <p xml:id="GHYaf3-d1e980-d1e1172">
      ⁋ Ad argumenta principa 
      <lb ed="#P" n="129"/>lia patet ex dictis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>