<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="86-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e587"><!-- GHYaf3-l1d33q6 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e587-Hd1e108">Quaestio 6</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e587-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum spiritus sanctus posset distingui a filio si non procederet ab eo.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="128"/>⁋ Questio sexta. 
          <!--217.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="87-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>SExto circa distinctio 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>nem trigesimam tertiam pro di. xi. 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>Quero vtirspirit sanc possit distingui a 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>filio si non procederet ab eo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e134">
          Uide<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>tur quod non quia si non procederet ss 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>a filio filius non esset filius igitur non 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>distingueretur ab eo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e143">
          ⁋ Contra si spiritu sancto procederet a 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>patre solo vt datus non vt natus sicut et nec procedit 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>adhuc spiritus sanctus non esset filius qui procedit vt natus non vt 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>datus igitur adhuc distingueretur a filio hic tenet quod 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>non. chant te. egidi. god. contrarium gode. sco. okam 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>syrantur. processus autem augustinus in littera de processione. 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>si quem quidam adducut ad propositum et quidam ad  
          <lb ed="#Pa" n="14"/>oppositum relinquo altercationibus eorundem. hic 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>primo videndum est propter quid ponitur questio communi 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>ter. secundo quid ad eam sit dicendum: et tertio ponende 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>sunt obiectiones alique et soluende.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e168">
          ⁋ Circa 
          pri<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>mum dico quod non inquiritur an aliquo modo sit 
          possi<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>bile siritu sancto non procedat a filio et quod realiter 
          distingua<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>tur ab ipso quia manifestum est ex fide quod ista copula 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>tina est impossibilis propter impossibilitatem 
          alte<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>rius partis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e181">
          ⁋ Sed alia duo intendit querere vnum 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>An propter hoc quod filius est spiratio actiua 
          reali<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>ter distiguatura spiritu sancto sicut producens a producto.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e188">
          ⁋ Secundum 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>est propter grecos an supposita distictione personali 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>et ydemptitate essentiali trium personarum possit 
          in<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>ferri quod in consequentia formali et euidemt siritus sanctus procedere a 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>filio sicut aliqui nituntur probare et tenent pro eis 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>videtur facere processus anselmi vbi supra quem 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>quidam adducunt ad propositum quidam ad 
          op<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>positum quem relinquo eis et etiam an ista 
          conse<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>quentia sit euidensitu sancto procedit a filio igitur non  
          <lb ed="#Pa" n="33"/>distinguitur ab eo realiter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e210">
          ⁋ Quo ad primum quo  
          <lb ed="#Pa" n="34"/>inquirit videtur mihi esse dicendum quod sic quia 
          fi<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>lius non solum distinguitur realiter a spiritu 
          san<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>cto ex hoc quod spirat eum sine ex hoc quod filius est 
          spi<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>ratio actiua que est due persone simul scilicet 
          pa<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>ter et filius et quilibet sigillatim quia talis 
          spi<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>ratio est distinctiuum commune pa sid spiritu sanctuos non 
          pro<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>prium filium aut patris sed etiam filius realiter 
          di<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>stinguitur a spiritu sancto per hoc quod est 
          filia<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>tio que est proprium distinctiuum filiuma spiritu sancto sicut a 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>patre quia filius sua propria personalitate distin 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>guitura spiritu sanctus non solum aliquo communi sibi e 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>patri.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e239">
          ⁋ Sed nunc est ita quod filius et spiratio 
          acti<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>ua non sunt omnibus modis idem mutuo sibi a par 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>te rei quibus vtraque sibi ipsi iuxta illud principium 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>tactum illa non sunt sic omnibus modis idem sibi 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>inuicem quorum vnum non est aliquid et reliquum 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>non est illud sic est hic.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e252">
          ⁋ Spiratio enim actiua est 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>pater siue paternitas et filius non est paternitas 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e260">
          ⁋ Sed quo ad secundum quod inquiritur 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>Dico primo quod quantum videtur ex isto 
          anteceden<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>te quod precise assumeret quod pater et filius et spiritus 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>sanctus sunt tres persone realiter distincte et vnus 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>deus nec aliquid plus ex fide vel aliunde 
          suppone<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>ret non sequeretur consequentia formali et 
          euiden<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>ti siritu sancto procedit a filio nec per consequens ex 
          op<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>posito consequentis sequitur euidenter oppositum 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>antecedentis quia sicut arguit okam et bene ex 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>ista hypostasi precise non sequiti spiritus sanctus sidenter es 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>se vel habere relationem oppositam relationi 
          fi<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>lii cum ex isto antecedente precise non sit euidens 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>nobis quin possit realiter sufficienter distingui re 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>lationibus absolutis disparatis nec sit ex isto ante¬ 
          <!--217.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="66"/>cedente precise est nobis euidens quod filius est 
          spi<lb ed="#Pa" n="67" break="no"/>ratio actiua quantum pertinet ad communem entitatem 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>dat etiam iste alius articulus quod filius e siritus sanctos sunt 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>producti cum quo staret quod solus pater sufficientur 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>producat tam filium uspitus sancto.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e306">
          ⁋ Secundo dico quod 
          secun<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>dum veritatem vtraque consequentia est bona et for 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>malis licet non sit euidens nobis pro modo sicut 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>ista consequentia est bona et formalis quamuis non 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>sit nobis nunc euidens sed tantum creditam nullus 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>deus generat deum aut spirat igitur deus non est 
          de<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>us sic in proposito sequiti spiritus sancto distinguitur a filio 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>igitur procedit ab eo et econuerso negatiu spitus sancto non 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>procedit a filio igitur non distinguitur ab eo quia 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>secundum veritatem omen quod in diuinis est filiatio 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>est realiter spiratio actiua igitur ex opposito 
          con<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>sequentis sequitur negatiue a. non est spiratio 
          acti<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>ua igitur a. non est filiatio diuina remoto enim ab  
          <lb ed="#Pa" n="83"/>aliquo communi quod est idem realiter cum 
          pro<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>prio remouetur proprium ab eodem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e339">
          ⁋ Sed 
          acti<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>ua spiratio secundum veritatem communis est 
          pa<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>tri et filio et eadem realiter cum proprio scilicet cum 
          fi<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>liatione quia aliter cum ea poneret in numerum 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>et esset quaternitas in diuinis contra decretum 
          igi<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>tur si filius non est spiratio actiua filius non est 
          fi<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>lius igitur filius nihil est et per consequens non di 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>stinguitur a spiritu sancto.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e357">
          ⁋ Et licet ista sit necessaria filiatio 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>diuina est realiter spiratio actiua non tameni est 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>euidens ex terminis sed sola fide nec etiam 
          euiden<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>ter sequitur ex hoc precise quod pater et si spitu sanctos sunt 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>tres persone et vnus deus sed hoc tantum ex alio 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>fidei articulo tenemus scilicet qui ex patre 
          filio<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>que procedit nam cum illo priori articulo sine isto 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>staret quod solus pater sine filio principiaert spiritus sanctus ideo. 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>Tertia conclusio non repugnat secunde et secundum 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>istas conclusiones qui vellet posset opiniones 
          ali<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>quas adinuicem concordare aliqualiter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e381">
          ⁋ Sed  
          <lb ed="#Pa" n="102"/>contra predicta instatur primo contra 
          conclusio<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>nem secundam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e388">
          ⁋ Arguitur quod ista consequentia sit 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>euidens deus est trinus et vnus igitur spiritus 
          san<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>ctus procedit a filio probo quia ex isto 
          consequen<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>te sequitur quod tres persone sunt essentialiter idem 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>et quod persona quelibet est summe simplex et si hoc 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>igitur nulle due persone in diuinis distiguntur 
          di<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>stinctione disparatorum et si hoc igitu spiritus sancto 
          proce<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>dit a filio eo quod distinctio disparatorum non stat cum 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>summa simplicitate. probo quia omnis distinctio 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>disparatorum est tanta quod ipsa sine omni alia 
          distin<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>ctione sufficit ad hoc vt sit distincta vnirentur et 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>componerentur adinuicem sed impossibile est quod 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>persone que sunt essentialiter vnus deus tali 
          di<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>stinctione distinguantur que sufficeret ad 
          compo<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>sitionem igitur non distinguntur disparate. minor 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>est euidens quia talibus personis distinctio 
          essen<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>tialis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e426">
          ⁋ Ista autem distinctio que sufficit ad vnio 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>nem et compositionem distinctorum infert 
          distin<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>ctionem essentialem illorum. maiorem probat quia 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>omnis distinctio disparatorum est talis qualis 
          di<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>stinctio absolutorum quia taliter distincta non plus 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>referuntur adinuicem quam absoluta: sed omnis 
          ta<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>lis distinctio qualis est distinctio absolutorum 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>quantum est ex parte distinctionis sufficit ad hoc 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>quod ista absoluta vnirentur et componerentur et per 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>consequens est distinctio essentialis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e448">
          ⁋ Forte 
          di<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>citur quod cum distinctione absolutorum staret 
          essen<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>tialis ydemptitas.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e455">
          ⁋ Contra omnis talis 
          distin<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>ctio absolutor sufficit ad hoc vt sit disticta realiter 
          <!--218.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="87-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>possunt componi et vniri igitur omnis talis distictio 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>est essentialis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e471">
          ⁋ Confirmatur quia maior est ydemptitas 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>que excludit omnem distinctionem disperationis quam quae non 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>patet quia omnem totum est maius sua pte. Sed in diuinis est 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>summa ydemptitas essentialis igitur et quae excludit 
          di<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>stinctionem disperationis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e482">
          ⁋ Et conclusionem istam 
          conce<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>dunt illi scilicet quod euidenter sequitur filius spit sancto sunt idem 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>deus spiritu sanctus non procedit a filio igitur non distinguitur 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>ab eo quia si est idem deus cum eo et distinguitur ab eo 
          igi<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>tur distictione relatiua ab opposito et tunc procedet 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>ab eo aut distinctione disparatorum et tunc non esset 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>idem deus cum eo quia talis distinctio vt probatum est non 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>stat cum summa ydemptitate essentiali nec cum summa 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>simplicitate persone.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e502">
          ⁋ Ad primum dicendum est quod siue 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>distinctio disparator stet cum summa simplicitate 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>persone et cum summa ydemptitate essentiali siue 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>non quia secundum omnem sententiam doctoris persone non  
          <lb ed="#Pa" n="18"/>sunt absolute sed vel sunt relationes originis vel 
          ta<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>libus relationibus constitute tamen hoc secure dico 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>quod ex solo articulo de trinitate personali et ydemptita 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>te essentiali circunscripto articulo de processio sisitu sancto a 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>filio non sequitur consequentia nobis euidenti qui aliquam persone 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>diuine possunt realiter distingui proprietalibus tantum 
          di<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>sparatis relatiuis vel absoluti ymo cum hoc staret 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>quod due persone essent producte productionibus passiuis 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>alia nascendo alia vt data alterius rationis hypote 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>tice seu personalis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e534">
          ⁋ Iste tamen articulus cum alio 
          ar<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>ticulo additus scilicet qui ex patre filioque procedit euidei 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>ter infert quod non est persona diuina aliqua quin il 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>sius ad quacunque personam diuinam sic oppositio 
          re<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>latiua et non sola disparationis distinctio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e545">
          ⁋ Et cum 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>probas quod articulus prior non additus secundo euidi 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>ter inferat conclusionem omnis distinctionis 
          disparato<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>rum quia omnis distictio disparator est tanta etc. 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>dico quod illa propositio non est euidens nec etiam 
          euiden<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>ter sequitur ex illo articulo fidei nec etiam vera est 
          se<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>cundum multos quia filiatio est spiratio passiua et 
          ite<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>rum paternitas est spiratio passiua secundum istos non 
          di<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>stinguitur relatiue et tamen realiter distiguitur et per 
          con<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>sequens distinctione disparationis secundum eos puta 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>okat. sco. gandem. syrant.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e569">
          ⁋ Et cum probas eam quia omnis 
          di<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>stinctio disparator est talis qualis est distictio ab  
          <lb ed="#Pa" n="43"/>solutorum dico quod si loquaris de talitate generali 
          ma<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>ior conceditur et minor negatur si autem loquaris de 
          tali<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>tate distinctionis in speciali negatur maior nec 
          proba<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>tio ad istum sensum habet euidentiam aliquam. Item 
          se<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>cundum communem opinionem filiatio non opponitur relatiue 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>spirationi passiue igitur volendo distictionem dispa 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>rator quoruncumque non oppositor filiatio et spiratio 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>passiua distinguntur disparate secundem communem opinionem 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>et tamen sunt eadem deitas id est distinctio disparatorum sta 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>cum vnitate essentiali.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e595">
          ⁋ Et si in contrarium arguitur 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>filiatio est vel filius est illud quod opponitur spirationi 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>passiue quia est spiratio actiua igitur opponitur sibi 
          rela<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>tiue dicitur quod non sequitur plusquam sequatur deitas est illud quod 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>opponitur vel generat igitur deitas opponitur vel generatur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e606">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#Pa" n="57"/>secundum ille qui diceret non repugnare illis quae fidei sunt quin 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>possit saluari deias personas distigui per absoluta 
          dice<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>ret quod aliquor absolutor distinctio bene stat cum 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>ydemptitate essentiali et ita negaret antecedens sed qui 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>hoc no sustineret diceret quod hoc non esset omnino simile 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>de distinctione absolutorum et de distinctione per 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>relationes oppositas seu disparatas.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e624">
          ⁋ Ad tertium 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>dicitur quod maior non est euidens plusquam propositio 
          pro<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>banda nec tenet per illud medium quod omnem totum etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e587-d1e632">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#Pa" n="66"/>quartum dicitur quod filius est filiatio disparate determinata 
          <!--218.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>spiritu sanctuo vel spiratione passiua secundum communem opinionem et 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>non sequitur quod ideo non sit idem deus cum eo quamuis tamen 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>etiam filius sit spiratio actiua qua distinguitur a spiritu 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>sancto di. relatiua ab opposito.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>