<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 11</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 11</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="150-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e102"><!-- GHYaf3-l4q11 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e102-Hd1e108">Quaestio 11</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e102-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum aliqua poena infernalis possit esse insensibilis in damnato.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="23"/>VTrum aliqua pena 
          in<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>fernalis potest esse insensibilis damnato
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e121">
          <lb ed="#Pa" n="25"/>Uidetur quod sic quia quolibet actu quia est 
          pe<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>catum mortale posset esse eiusdem specie 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>in dupio remissior igitur et pena infernalis corre 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>spondens poterit esse in duplo remissior et per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>sic diuidendo tandem poterit deueniri ad penam infer 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>nalem insensibilem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e137">
          Item 13. q. 2 tempons recitatur illuo 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>augustinus in ench. et ponitur li. 4 di. 45 cap. 2 est quidam 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>viuendi modus nec tam bonus vt non requirat ista 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>post mortem scilicet suffragia etc. et quibusdam interpositis. 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>Cum igitur sacrificia siue altaris siue quaruncumque rerum 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>pro baptisatis omnibus offeruntur pro valde bonis gra 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>tiarum actiones sunt pro non valde malis propiciationes 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>et pro valde malis etiam si nulla sint adiumenta mor 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>tuorum tamen qualescunque viuorum consolationes sunt 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>quibus vero prosunt vel ad hoc prosunt vt sit plena 
          re<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>missio vel certe vt tollerabilior fiat eoru damnatio 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>super quod dicit. Apparatus sic. Hic augustinus distinguit 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>quattuor genera hominim valde bonos valde malos 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>mediocriter bonos mediocriter malos suffragis 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>non prosunt defunctis valde bonis nec valde 
          ma<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>lis mediocriter vero boeotois nec valde malis 
          medio<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>criter vero bonis vt citius liberentur ab igne pur 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>gatorii mediocriter malis prosunt ad hoc vt minus 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>puniantur nunquam tamen liberabuntur et hoc etiam patet in 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>oratione vbi oramus specialiter pro illis qui decesserunt 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>cum mortali dum modo non sint summe mali hec ille. Et 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>si dicis si pena illorum potest minui pari ratione potest 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>totaliter tolli. Respondet ibidem negando consequentiam quia 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>si per aliquam elemosinam tollitur aliqua pars pene s 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>quarta non oportet quod secunda elemosina equalis tollat 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>tantam partem in quantitate sed in proportione et sic 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>semper remanet aliquid oe pena et ponit exemplum de 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>indulgentiis et eandem sententiam finaliter tam quo ad 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>propositum quam quo ad indulgentias tenet glosa extra 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>de celebratione missarum. Cum marthe. Sed ista 
          re<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>sponsio non vitaret nisi tandem veniretur ad penam 
          insen<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>sibilem Ista responsio fundatur in falso quia eadem causa. s. s 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>13 qua scilicet pro obeuntibus dicitur quod congruit quod sacerdos 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>pro catherisatis mortuis faciat memoriam et inten 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>dat non tamen pro impins quamuis Christiant fuerunt aliqud  
          <lb ed="#Pa" n="65"/>agere tale licebit. Set hic leuiter diceretur quod loquitur 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>de impiis morientibus in excommunicatione vel precisis 
          <!--344.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/> 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>ibi inquiritur pro quibus licitum est orare hic autem 
          in<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>quiritur an valeat ipsis mortuis si pro ipsis oretur quod non 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>valeat ipsis ex priori cap. tempus potest argui primo per 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>augustinus dicetem quod aliquis eit tam malus nec his valeat 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>cum hic a vita transierit adiuuari tamen quia dicit ibidemque  
          <lb ed="#Pa" n="73"/>pro valde malis non sunt adiumenta mortuorum sed 
          vi<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>uorum consolationis. Sed hic leuiter diceretur quod 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>augustinus non loquitur ibi de omnibus damnatis sed de pessimis 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>ymo nec de eisdem loquitur absolute sed conditionater 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>inquiens si nulla sunt adiumenta mortuorum Tu etiam 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>quia non loquitur ibi de specialibus suffragus sed de 
          fa<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>ctis in communi pro defunctis omnibus dicens cum sacrificia al 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>taris siue quaruncumque elemosinarum pro omnibus 
          baptisa<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>tis offerantur. Tum etiam quia augustinus ibide dicit quibus autem 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>prosunt ad hoc prosunt vt plana sit remissio aut 
          tolle<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>rabilior sit eorum damnatio igitur damnatis prosunt suffra 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>gia
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e262">
          Item dicit augu. secundum antisiodorum quod pena arrii 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>incerta est quia incertum est quot per doctrinam etus sunt 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>subuertendi. Si vero augetur pena eius qui male docuit 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>cum homines corrumpuntur per eius prauam doctrinam multo 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>fortius diminuitur pena alicuius damnnati cum per eius 
          do<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>ctrinam bonam edificantur homines deus enim pronior est ad  
          <lb ed="#Pa" n="90"/>miserendum quam ad damnandum Probatur grego. eripuit 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>traianum de foribus inferni et si ad preces vnius sancti 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>liberatus est aliquis totaliter a penis inferni multofor 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>tius ad praeces totius ecclesie liberatur quis a parte pene 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>sue probatur suffragia facta pro illis qui sunt in purgatorio 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>impetrant accelerationem generalie quare igitur non eis qui 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>sunt in inferno valerent ad mitigationem pene 
          nul<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>lum bonum irremunerandum. Sed iste damnatus 
          mor<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>taliter totam vitam suam vsque ad horam vltimam in qua pec 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>cauit bene vixit et multa bona fecit pro quibus non est 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>remuneratus in presenti igitur remunerabitur in  
          <lb ed="#Pa" n="101"/>futuro et non in generalia igitur in mitigatione pene 
          de<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>bite sue culpe vnde etiam secundum ma. et doctores opera 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>facta extra charitatem valent ad minonem penam post 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>mortem probatur prepositus qui tenet hanc viam dicit quod in  
          <lb ed="#Pa" n="105"/>vita sancti bradani continetur quod vidit quendam 
          inceden<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>tem per prata etetc. et cum queritur quare non esset in  
          <lb ed="#Pa" n="107"/>inferno. Respondet quod ad tempus habuit refrigerium 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>propter bona quae fecit in vita sua.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e317">
          Contra conclusionem vi 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>detur esse iob in inferno nulla est redemptio. Item 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>ma. li. 4 di. 12. cap 2 vbi prius et est glosa augu 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>super illo primo teste. quarto nolumus vos ignorare 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>et .c. dicit non est ambiguum ista prodesse defunctis. Set 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>in talibus qui vixerunt ita ante mortem vt possint eis hec 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>vtilia esse post mortem nam qui sine fide operantem per dile 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>ctionem eiusque sacramentis ve corpre exierunt frustra 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>illis a suis huiusmodi pietatis officia impedimur cuius 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>dum esset pignore caruerunt non minam sibi thesaurisam 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>tes sed iram. Dicit augustinus vt allegat antistes. Si sciren 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>patrem meum damnatum nullo modo orarem pro ipso sicut 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>nec pro dyabolo probatur si ecclesia esset certa de aliquo  
          <lb ed="#Pa" n="121"/>viatore quod damnaretur non oraret pro ipso igitur multo 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>fortius non oraret pro aliquo damnato scito esse 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>huiusmodi assumptum patet per <ref xml:id="GHYaf3-d1e102-Rd1e351">augu 12 de ciuitate dei 
            <lb ed="#Pa" n="124"/>cap. 23</ref> vbi. dicit demum si de aliquibus certa esset 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>ecclesia vt qui sunt illi qui licet adhuc in hac vita consti 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>tuti prodestinati tamen sunt ineternum ire ignem cum dya 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>bolo tam pro eis oraret quam nec pro seiso probatur suffra 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>gia non prosunt beatis igitur nec damnatis igitur 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>consequentia tenet quia non minus meruissent beati vt per  
          <lb ed="#Pa" n="130"/>talia cresceret eorum generalia quam illi vt minueretur eis 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>pena Antecedens patet per augustinus vt recitat ma. vbi prius 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>et est super epistolam ad hebreos 12 Iniuria est pro 
          <!--345.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="151-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>martire orare in ecclesia cuius debemus 
          oratio<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>nibus commendari. Item augustinus super illud secunde corin 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>thiorum quinto omnes nos manifestari oportet ante 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>tribunal etc. et recitat ma. vbi suffragia huiusmodi pro 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>valde bonis sunt gratiarum actiones. Non autem di 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>cit quod propter hoc augeatur eorum gloria probatur illi 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>dicuntur valde boni qui statim euolant igitur a contra 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>rio sensu dicuntur valde mali qui statim ad infernum 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>descendunt igitur. Probatur dicit augustinus in eadem glosa 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>et recitat mai. vbi supra non igitur mortuis noua 
          me<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>rita operantur cum eis aliquid boni operantur sui sed eorum 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>precedentibus consequentia ista redduntur nam ista quisque fu 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>mens vitam nisi quod in ea non meruerit non poterit 
          ha<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>bere post eam hec ibi. Sed domuns per ezechielem dicit quod 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>si auerteret se iustus a iustitia sua igitur et etc. igitur 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>cum iste finaliter damnatus auertit se a iustitia sua omnes 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>iusticie eius non recordabuntur amplius et per consequens non 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>reuelabitur per merita que ipse fecit in hac vita 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>nec etiam per merita alioru secundum auctoritatem au 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>gustini allegatam Probatur in inferno secundum quam 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>titatem culpe est quantitas pene secundum illud ysaie. 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>127. in mensura contra mensuram cum abiecta fue 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>rit iudicabit eam et mathei 7 in qua mensura messi 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>fueritis remetietur vobis et in apocalipsi quantum 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>se glorificauit in delitus etc. Sed per nulla suffragia 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>facta pro damnatis minuetur eorum culpa igitur nec 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>eorum pena. Confirmatur antecedens quia per augustinus in enchir. 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>In celo secudum quantitatem gratie mensuratur 
          propor<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>tionabiliter generalia igitur in inferno pari ratione secundum 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>quantitatem culpe mensuratur pena. Ad propositum 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>concederetur illud scilicet quod aliqua pena infernalis posset 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>esse totaliter insensibilis vbi daretur quod omni peccato 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>mortali commissionis posset dari in duplo remissius 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>non esset peccatum mortale et etiam posset dari in duplo 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>et sic in infinitum quorum quodlibet foret mortale 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>Sed respondet hic repperis quod aliquod est mortale 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>peccatum sicut est odium dei quod si esset in duplo remissius 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>non esset peccatum mortale. Et per hoc vlterius esset di 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>cendum quod omnis pena debita odio dei vel alteri actur 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>in gradu in quo esset peccatum mortale esset satis possi 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>bilis. Sed hanc responsionem credo esse falsam quia 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>intensio et remissio actus non variant speciem pecctie 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>ideo secundum doctores nulla multiplicatio venialium 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>ceteris paribus equiualet mortati possibile tamen 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>esset quod odium dei ad indeliberatum tam vere quam inter 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>pretatiue non esset peccatum mortalem in gradu remisso 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>cum prius vere vel interpretatiue deliberatum in 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>eodem gradu vel intensiori esset mortale vt post tan 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>getur Ad q. distinguendum mihi videtur de pena infer 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>nali eo quod poterit sumi vel pro obiecto actus vitalis 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>qui sit dolor vel pro ipso actu primo modo nulla est 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>pena infernalis isensibilis quia eo ipso quod aliquis actu 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>vitalis respectu alicuius obiecti esset in tali 
          po<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>tentia illud obiectum cognosceretur vel appeteretur 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>vel displiceret seu odiretur vt ita loquar non enim 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>esset possibile ponere in potentia visiua visionem 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>aliquam ita remissam quin per illam videretur illud  
          <lb ed="#Pa" n="58"/>cuius esset visio sicut obiecti. Secundo dico quod sic quia 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>secundum phsantum de sensu et sensato et versus finem primi 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>de celo et mundo contingit dare minimum sensibile 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>vel maximum quod sentire non potest virtus data 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>finita per se existens ceteris paribus ita in proposito 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>eadem enim est causa vtrobique scilicet finitas virtutis 
          po<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>tentie cognitiue vel appetitiue vlterius tamen cre 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>do quod nullus moritur nec mori posset de lege communi in  
          <lb ed="#Pa" n="66"/>mortali peccato alio ab originali cui in inferno 
          <!--345.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>pena totalis sibi debita sit insensibilis quia licet 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>voluntas absolute possit velle vel non velle tamen 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>non est in eius ptante ceteris paribus omni velle ha 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>bito duplo remissius velle vel nolle nam si volet. vo 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>let secundum efficatiam causarum concurrentium numquam autem 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>cause huiusmodi puta delectationis obiecti vel 
          appre<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>hensionis et c. concurrunt vel concurreret precise in 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>ea efficatia que voluntas eligere valeat habita 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>plena deliberatione de eligendo vel non eligendo  
          <lb ed="#Pa" n="76"/>velle vel nolle cui debeatur precise pena insensibi 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>lis secus autem est si actu dato vel dabili posset exple 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>ta deliberatione vera vel interpretatiua dari 
          du<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>plo remissior et quadruplo et etc. sicut ymaginatur 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>prima ratio ad opposita et cum hoc oporteret quod quis 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>omni peccato mortali dato posset in illa specie duplo 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>remissius peccare. Iuxta hoc notandum michi videtur 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>quod licet voluntas possit aliquando precise causare 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>successiue partialiter volitionem aliquam mediante 
          sim<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>plici apprehensione proportionaliter causata 
          succes<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>siue nunquod tamen hoc potest quando ex plena 
          delibe<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>ratione vera vel interpretatiua elicit nolle vel velle
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e574">
          <lb ed="#Pa" n="88"/>Et per hoc patet ad primam rationem ante oppositum 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>qiel quod procedit ex falsa ymaginatione quod voluntas posset 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>de lege communi peccare mortaliter volendo vel nolendo  
          <lb ed="#Pa" n="91"/>nullam parte illius actus qui primo esset peccatum subita 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>causando vnde negatur assumptum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e587">
          Ad secundum argu.¬ 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>bene possum credere quod in purgatorio peruenitur 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>aliquando aliquis ad penam insensibilem prius dicto. Set in  
          <lb ed="#Pa" n="95"/>damnatis finaliter hoc non credo quia ratione posset 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>quis totaliter tolli vtrum autem suffragia facta pro 
          dan<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>natis finaliter valeant pro eis vel non ad mitigatio 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>nem pene nescio nec apparatus posset moueri suffi 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>cienter ex verbis augustinus vt patet ex dictis vel etiam 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>cum dicit augustinus vel vt tollerabilior sit ipsa damnatio 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>intelligi potest per damnationem pena temporalis 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>debita in purgatorio sicut etiam in euangelio sumi 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>tur damnatio pro temporali pena cum dicitur neque tu 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>times deum qui in eadem damnatione es et secundum 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>hoc esset intentio augustinus quia talibus valeret vel ad  
          <lb ed="#Pa" n="106"/>hoc vt statim plenarie liberarentur a penis purga 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>torum vel ad hoc vt mitius intensiue vel intensiue 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>se habeant etiam dici potest quod augustinus loquitur ibi 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>disiunctiue. Ideo sufficit veritas vnius partis s 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>prime. Apparet tamen michi quod si mitigetur pena 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>finaliter damnatorum per suffragia eis facta non 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>erit secundum remissionem eterne pene debita pro 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>mortali bene tamen credo quod mitigetur aliquando et tam 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>dem aliquando tollatur ad damnatis pena ipsius de 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>bita pro venialibus et etiam mortalibus pro qui  
          <lb ed="#Pa" n="116"/>bus sufficienter contriti fuerint et absoluti et 
          pe<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>na eterna quo ad hoc commutata fuit in eis in tem 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>poralem potest etiam esse quod pena eorum eterna per talia 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>suffragia differretur vsque ad tempus interpollaretur 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>sicut supra visum est per visionem sancti brandini et 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>et alias hystorias consimiles. Et secundum illud 
          con<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>cedi potest glosa supradicta non tamen quo ad hoc 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>quod ponit penam infernalem posse secudum legen dei communem 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>mitigari eternaliter secundum remissionem eternam intemsiue 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>per suffragia pro eis facta nec est simile de 
          indulgen<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>tus quia mitigatio pene defunctorum est secundum legem 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>iusticie. Sed mitigatio pene viuorum per indulgentias 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>est secundum legen gratie papalis vel sactalis concessa 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>que apud me est lex voluntaria et presumpta potius 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>quam secundum tramitem iusticie conseruata nec videtur 
          incon<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>ueniens quod pena debita vni in terra dum viuit vel 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>in purgatorio possit sibi de lege communi eo viuente per 
          <!--346.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="151-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>tales indulgentias totaliter relaxari si indulgentie tantum 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>valent quantum sonant cuius contrarium dicit ista glosa 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>tum quia sepe indulgentia conceditur de 7 vel tertia parte 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>ponente iniuncte. Sed relaxata septima septima residui 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>non est septima penitentie iniuncte tum quia si occurerent 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>duo vel tres indulgentiarii et aliquis vere contritus 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>et confessus misteret simul et eadem voluntate 
          singu<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>lis illud sub cuius conditione conceditur relaxatio 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>septime non esset rationabile quin due septime 
          to<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>talis ponentie sibi relaxentur per vnum quam per alium igitur si 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>daret simul septem talia sine omni ordine tota pena 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>esset relaxata igitur pari ratione si successiue ymo 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>fortius quia tunc ceteris paribus haberet plures 
          bo<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>nos actus meritorios Et probatur sicut prius tactum 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>est non esset maior ratio quare minueretur pena dam 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>nati diminutione eterna per suffragia huius quam per 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>talia facta pro beatis similiter crescat eorum generalia quod non  
          <lb ed="#Pa" n="18"/>conceditur fieri. Ex dictis patet ad tres primas ratio	¬ 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>nes pro opinione glosatoru factas.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e724">
          Ad quartam factam 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>pro eadem opinione de arrio. Respondeo sicut et antistes quod  
          <lb ed="#Pa" n="21"/>et pena accidentalis et non essentialis augetur cum 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>videt descendere illos in infernum qui sunt corrupti per 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>eius aduersam doctrinam et etiam glosa accidentalis et 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>non essentialis sanctorum augetur cum homines conuertuntur per  
          <lb ed="#Pa" n="25"/>eorum doctrinam secundum illud gaudium est in celo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e740">
          Ad 5  
          <lb ed="#Pa" n="26"/>potest dupliciter responderi secundum antistes. primo quod non est simile quia 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>bene permittit iustitia aliquem renouari a statu 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>culpe ad statum gratie in quo mereatur et postea sal 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>uetur sed non permittit penam remitti post hanc vitam 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>non remissa culpa etiam traianus non erat damnatus 
          fi<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>naliter ymo secum ysidorum ad vitam reuocandus erat 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>precibus beati gregorii et multi reuocati sunt de 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>morte corporis ad vitam ad preces sanctorum qui forte de 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>cesserunt in tali statu informes fidei vel prope finem 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>fuerunt in aliquo proposito merendi apud deum licet 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>insufficienti. q. possunt reuocari Ad sextam concedi 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>potest conclusio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e770">
          Ad 7 dupliciter potest dici primo quod remune 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>ratur per interpolationem pene vel mitigationem temponalem 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>Unde antistes posset dici quod bene possunt impetrare 
          di<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>lationem pene non quod est contra iustitiam dei quin damnnati 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>ad momentum habeant refugium sed quod diminuitur de 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>pena supple eterna et nihil minuatur de culpa hoc est 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>contra iusticiam dei hec ille id est hoc non permittit diuina 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>iusticia. Alio modo respondet idem et bene quod iste qui fuit in 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>charitate quasi per totam vitam et pro aliquo mortali in  
          <lb ed="#Pa" n="46"/>fine vite id est sue commisio eternaliter damnatur amplius 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>meruit quam sibi retribuatur in vita sua sed non habebit 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>istam gloriam quam meruit quia destruxit per peccatum sequens 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>meritum suum et radicem meriti scilicet gratia hec ille vnde 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>eius iusticie dicit ezechiel non recordabuntur etc. 
          pro<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>pter demeritum et est simile de isto sicut de aliquo qui  
          <lb ed="#Pa" n="52"/>colendo vineam alicuius meruit aliquos denarios et 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>antequam recipiat destruxit penitus quod fecerat et tali 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>non debetur quod meruerat quia destruxit meritum suum
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e809">
          <lb ed="#Pa" n="55"/>Ad octauum dicendum quod concludit verum secundum istum modum 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>respondendi. Ad argumenta quae probant quod nullam omnino 
          mi<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>tigationem habent damnati. Dicendum ad primum sicut respondet 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>prepositiuus quod in inferno nulla est redemptio quantum 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>ad liberationem totalem vel partialem eternam aliqua 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>tamen est ibi quantum ad mitigationem pene modo pre 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>concesso. similiter ad secundum dicitur quod frustra foret pro ta 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>libus orare vt per hoc totaliter liberarentur non tamen 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>quo ad hoc quod eorum pena aliqualiter mitigaretur 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>dum modo saltem meruerunt sic iuuari posse dum hic 
          vi<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>xerunt quia hic omne meritum comparatur vt dicit augustinus per  
          <lb ed="#Pa" n="66"/>illud ad tertium dicendum quod isto casu posito non oraret 
          <!--346.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>pro eius deliberatione totali sed pro mitigatione pene 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>non hic forte diceret augustinus sed tantum dum vixerat tantum doni 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>meruit quod meruit talibus quo ad hoc posse iuuiari 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>quod tamen non meruit dyabolus ymo ad hoc quo ad  
          <lb ed="#Pa" n="71"/>posse. Ad quartum dicendum quod concludit verum prius con 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>cessum. Ad quintum dicendum quod per valde malos 
          intel<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>ligendi sunt illi qui secundum hanc via qui dum vixerunt 
          fue<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>runt ita mali quod nec talia bona fecerunt vnde mere 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>bantur modo predicto posse iuuari. Ad sextum dicen 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>dum quod tales iusticie non recordabuntur quo ad re 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>munerationem vite eterne sed temporaliter possunt post hanc 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>vitam remmunerari. Ad septimum concludit vnum verum pre 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>concessum. Sciendum est tamen de principali quaesito quod absolute 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>loquendo nulla est pena insensibilis. Et cum arguitur quod 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>quolibet peccato mortali dato potest dari in duplo 
          re<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>missius et quadruplo etc. igitur proportionater est de pena 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>conceditur sed ex hoc non sequitur quod dabitur pena 
          insensi<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>bilis quia conformiter sicut posset dari pena remissior 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>sicut et potest dari potentia in perceptiuitate perfectior 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>loquendo tamen de lege ordinata dicendum est quod no quolibet 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>mortali peccato dato vel dabili posset dari in duplo 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>remissius tam quo ad culpam quam etiam ad correspondentem 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>penam. Item de alio peccato pretacto sciendum est quod satis 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>communiter tenetur pariset quod damnatis nulla prosint suffra 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>gia in aliquo quia totu meritum eorum si quod habuerunt 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>destruxerunt vt pretactum est et licet eorum accidentalis 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>pena augeatur nulla tamen pena eorum minuitur nec per 
          suf<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>fragia nec per sacramenta ecclesie nisi forte deus gratio 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>se disposuerit pro aliquibus quandam interpolationem vel 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>etiam quandoque ad tempus dilationem antequam mittantur ad penam. 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>Et secundum hoc diceretur quod pena eis debita pro veniali vel 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>inquam per vnam prionem contritionem mutata fuerit eterna 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>si mansissent in charitate nec mitigabitur nec tolletur 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>quia eis non remittetur culpa venialis cum sint extra cha 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>ritatem et precluserint sibi viam remissionis culpe igitur 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>nec tolletur nec remittetur pena debita pro culpa.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e920">
          ⁋ 
          Di<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>ces cum talis pena infligenda pro veniali vt dicit 
          eter<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>naliter sit certi gradus sequitur quod in casu tanta pena in 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>fligeretur pro veniali sicut pro mortali conceditur consequens quo  
          <lb ed="#Pa" n="106"/>ad gradum pene non autem quo ad eius spem vel fugibili 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>tatem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e933">
          ⁋ Aliter dicitur concedendo consequens simpliciter quia alias 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>vnus tenuit respondendo pariset quod quodlibet peccatum de sui 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>natura inquantum peccatum esset mortale et malicie 
          infi<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>nite mereretur penam eternam ex gratia tamen diuina est quod 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>aliqua peccata sunt venialia quae non grauiter deus imputat 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>in presenti vita nec etiam post hac vitam dummodo homo 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>maneat in tali dispositione quod dimittatur sibi culpa scilicet dum 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>modo recedat in charitate.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e102-d1e951">
          ⁋ Si autem dum hic viuit 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>finaliter precludit sibi hanc viam et decedit extra 
          chari<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>tatem eo ipso meretur sibi non dari venia de aliqua 
          cul<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>pa in qua manebit et per consequens nec mitigari penam 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>correspondentem culpe.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>