<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="4-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e225"><!-- GHYaf3-l1prolq2 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e225-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e225-Hd1e111" type="question-title">Utrum studium Sacrae Scripturae impositum alicui in foro poenitentiae pro
          omissione contraria sit meritorium.</head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="41"/>Secundo queritur 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>ubiis nondum solutis. Utrum studi 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>im sacre scripture impositum ali 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>ui in foro penitentie sit meritorium
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e125">
          <lb ed="#Pa" n="45"/>brobatur quod non per argumentum prius 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>tactum probat quod sic quia alias non expediret 
          pe<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>nitenti quod aliquod opus suum in foro penitentie sibi in  
          <lb ed="#Pa" n="48"/>iungeretur cuius oppositum facit ecclesia consequentia 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>probatur quia non expedit alicui impor vnde opera que essent 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>alias meritoria fierent non meritoria. Conclusio 
          ta<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>le studium sic impositum et ex charitate executum est 
          meri<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>torium vite eterne probatur quia omnis actus bonus viatoris 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>ex charitate sic procedens est meritorius vite eterne igitur 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>Item si non tunc sufficienter primiaretur per relaxationem 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>pene sed hoc est falsum quia tunc pro redimenda pena 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>intensiue et extensiue finita omitteret amquale 
          pre<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>mium vite eterne sed illa non esset expediens compensatio 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>nec conueniens infinite mine dei eo quod talem penam solue 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>re esset incomparabiliter minus malum quam amittere 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>quantumlibet paruum praemium eternum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e162">
          ⁋ Item facientes 
          ta<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>le opus ex charitate merentur primium sed pnimia obedientia 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>lis et gratia sacramenti adueniens non minuit bonitatem 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>meritoriam operis sed auget igitur etc. Sed contra aliquam 
          <!--36.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="64"/>pena debita pro mortali est praecise ita mala. sicut 
          gra<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>dus eterni premi correspondens tali bono operi 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>est bonus igitur sufficiens est compensatio quando pro tali 
          <lb ed="#Pa" n="67"/>opere bono homo precise liberatur a pena et quandoque 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>pena debita pro mortali est magis mala quam tale praemium 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>sit bonum igitur tunc melius agitur cum illo qui 
          libe<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>ratur a pena quam cum illo cui pro simili actu datur 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>tantum premium. Antecedens probatur quia pena predicta 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>ad premium dictum modo predicto habet 
          proportio<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>nem finitam igitur potest dari tam graue peccatum cuius 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>pena sit eque vel magis mala sicut illud premium 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>est bonum praeterea faciant sor et plato actiones meritori 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>as similes. sortes autem faciat suam pro peccato cui 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>tanta pena debetur quantum praemium platoni pro sua tunc 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>sic tam vtile est sorti non habere illam penam sicut 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>platoni habere illud premium sed plato sufficientur 
          prae<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>miatur per suum premium igitur et sor. per absolutio 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>nem a sua pena. Si concedcitur conclusio scilicet quod tale opus 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>solum sit satisfactorium et non praemiabile in vita eterna 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>quamuis bene iuuet quod citius pertingat ad gradum 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>beatitudis alias sibi debitum quam si sine illo merito 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>pertingeret. Contra ex hoc sequitur quod aliquis potest facere 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>in charitate tot opera bona et meritoria sicut vnquam 
          fe<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>cit petrus vel paulus et tamen secundum legen ordinata non 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>plus haberet oe premio quam infans nouiter baptiza 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>tus decedens quod non videtur dicendum. 
          Conse<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>quentia patet posito quod aliquis pluribus annis tam 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>grauiter peccasset quod omnia merita sua ab instanti 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>quo incepit penitere vsque ad instans mortis sue vix 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>sufficienter ad hoc vt essent satiffactoria igitur. etc. 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>forte concederetur conclusio quia aliter vilissimus peccator 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>in fine vite penitens quantuncumque remisse dum modo 
          suf<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>ficeret ad salutem foret in celo gerosior quam innocens qui num 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>quam deum offedisset quod forte quibusdam non videtur conueniens 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>diuine iusticie ordinate. Sed contra videtur secundum 
          le<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>gem dei ordinatam statim habita contritione quantuncumque  
          <lb ed="#Pa" n="100"/>parua habetur charitas et gratia iustificans igitur 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>sic contrito non debetur pena nisi temporalis et finita 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>in vita hac vel in purgatorio soluenda. nulla autem 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>pena intensiue finita et extensiue est ita mala et 
          odi<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>bilis sicut gradus beatitudis est desiderabilis igitur 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>absolui a pena non est sufficiens compensatio pro actu 
          me<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>ritorio proueniente ex gratia Preterea omnis ac us penitendi 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>d est vera contritio est dignus aliquo gradu beatitudis 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>quia omnis sufficienter penitens est dignus praemio eterno sed 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>sicut patet in quarto sententiarum et in decretis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e276">
          ⁋ In omni 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>ee penitente reuiuiscunt omnia merita que vnquam 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>fuerunt viua igitur reuiuiscit est plenarie meritum 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>gratie baptismalie et cum hoc vt probatum est habet meritum 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>per actum pnimalem igitur sceleratissimus peccator si 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>conuertitur et moritur in gratia gloriosior erit in 
          ce<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>lo quam si decessisset inocens nouiter baptizatus: quod 
          conceden<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>do non nego tamen quin paganus posset sic conteri de peccatius 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>sufficienter ad salutem et tamen ita remisse quod si moriatur 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>haberet minus praemium quam deberetur puero nouiter 
          ba<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>ptizato. Secunda conclusio nulla actio mer itoria est mi 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>nus meritoria primim eterni ex hoc praecise quod est 
          satiffa<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>ctio vel redemptio pene debite pro peccato. Pro hac 
          con<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>clusione et contra tenentes oppositum: autur sicut praetactum est 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>quod tunc opera deuotionis est meritoria non essent penitenti 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>tibus iniungenda. fal sitas patet per consuetudinem ecclesie: 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>consequentia probatur quia citius esset eis consulendum quod 
          ta<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>lia opera praecise facerent ad placendum deo et ad merendum. 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>btitudinem et pro peccatis expectarent penam purgatorii quae a 
          <!--37.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="5-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>minus mala est quam omissio illius partis primum pro talibus 
          operi<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>bus debiti. Set forte respondetur quod nulla iusticia exigit 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>pro actu minus laudabili deberi praemium equale licedt i 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>pro posito ceteris paribus reatus pene et obligatio ad 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>tantam penam soluendam et ad tandiu carendum beatitudine est 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>circustantia quae reddit actum penitenti minus meritorium 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>vnem non videntur eius fccta ita acceptabilia regi qui ad hoc 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>dignus est excludi a palatio et detineri in carcere 
          si<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>cut eius est qui dignus est actu regi assistere igitur non  
          <lb ed="#Pa" n="10"/>est mirum si illi cui adhuc debetur carcer purgatorii 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>et exclusio a conspectu dei non soluetur equale primium 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>pro actu consii sicut ille qui esset dignus statim deo 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>assistere et non cruciari talitr.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e352">
          ⁋ Sed contra notum est 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>theologis et supra assumptum e quod in prima contritione 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>et mortal culpe remissione reducitur penitens ad 
          gra<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>dum pristinum gratie ponatur igitur quod gradus 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>restiuus nunc penitentis cui adhuc restat soluendi 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>peua in purgatorio sit ita magnus sicut gradus 
          cha<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>ritatis ilius qui nihil habet soluendu de pena purgatorii 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>tunc sequitur quod opera istorum ceteris paribus sunt equam 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>meritoria quia isti sunt eque boni eo quod habent equalem 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>gratiam vnde augui. 1n cuch. ca. lxxxiii. et oe paruis xc vi. 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>Charitas in quocunque maior est tanto melior est in  
          <lb ed="#Pa" n="24"/>quo est. Siliter per illud 1. Corx. xiii. si tradidero 
          cor<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>pus meum ita vt ardeam dicit glosa bona opera non  
          <lb ed="#Pa" n="26"/>ex quantitate sed ex charitate plus vel minus 
          pro<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>sunt.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e385">
          ⁋ Item secundum legem commuem equalem habens 
          gra<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>tiam gratificantem seu charitatem est equaliter deo 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>gratus igitur equaliter operans equaliter 
          pla<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>cet et meretur apud eum cui est eque gratus et charus igitur nec 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>vestrum exemplum adductum in contrarium quia in tali casu 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>si rex dimisisset illi plene offesam tantum acceptant 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>opera ipsius in carcere detenti sicut alterius sibi assistem 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>tis. Aliter sequitur quod opus bonum factum ab habente con 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>tuplam gratiam factam respectu alterius ceteris paribus praeter 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>obligationem istam esset minus meritorium quam equale opu 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>factu ab habente gratiam praecise subcentuplam quod non videtur 
          con<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>cedendum con sequetia patet quia si obligari ad penam temponalem 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>praedictam ceteris paribus reddit actum bonum minus 
          lau<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>dabilem tunc obligatio ad penam maionem reddermt eun 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>adhuc minus laudabilem igrad tanta penam finitam posset 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>obligari quod sequitur pro posita conclusio Ex dictis 
          in<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>fertur tertia conclusio quod cuilibet actioni satiffactioni 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>meritorie debetur tantum prmium vel maius quantum simili 
          a<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>ctioni ipsomet vel in alio vbi non esset talis satisfactio vel 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>tene redemptio patet ex dictis. Set contra tunc deus pro 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>merito equali plus praemiat peccantes si peniteant quam non  
          <lb ed="#Pa" n="48"/>peccantes ceteris paribus quod videtur iconveniens: 
          proba<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>tur sequitur quod peccatum sortis remanet impunitum quia 
          sor<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>tes non plus punitur quam platorplato autem non punitur sicut 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>non demeruit igitur. Forte diceretur quod vertute sacramenti 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>et obedientie iuuatur Contra tunc non omnia sunt paria praeter 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>hoc quod vnus habet satiffacere et alter non cuius oppositum 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>supponitur. Item confiteatur iterum peccata sua quae prius confessue est 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>et de quibus satiffacit et ponatur casus vi prius tunc stat argu. 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>preterea nullus sit melior nisi per maionem gratiam vt 
          su<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>pra probatum est per augu. sed plato qui ni quam peccauit potest 
          ha<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>bere tantam gratiam quantam habet sortes virtute sacramenti 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>obedientie et omnium similium igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e457">
          ⁋ Item si sortes post 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>satisfactionem subdit se sacramentis in dicto casu sibi 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>plus correspondet de praemio quam prius quando habuit 
          satisfa<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>cere et per consequens plusquam actui equali innocentis quod vi 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>detur absurdum quia tunc videtur expedire fuisse peccorem 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>pretrea penitentes magis faciunt opera sua perper commo¬ 
          <!--37.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="65"/>dum proprium et euadendum penam innocentes autem amore 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>dei et iusticie igitur inocentes plus merentur Preter eadato 
          <lb ed="#Pa" n="67"/>quod vere penitens non habeat oportunitate confessoris 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>et voluntarie assumat sibi opera satist actoria ad 
          pla<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>candum deum et ad redimendum penam Imocens ant similiter ope 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>retur. vt deo placeat et ne peccet tunc dicta euasio 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>non habet locum quia si tunc actus penitentis simul est 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>satiffactorius et cum hoc meritorius equalis beatidinis 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>cum actu innocentis tunc penites plus premiabitur 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>quam innocens Pro bono opre equali.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e496">
          ⁋ Et si dictur quod actus 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>penitentis est minus meritorius beatituoins. quam innocentis 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>hoc est contra conclusiones probatas.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e503">
          ⁋ Aliter forte re 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>spondebitur ad rationem contra vltimam conclusionem iuxta 
          il<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>la quae dictasunt insolutione tertii principalis scilicet quod opus 
          ex<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>terius nihil meriti addit super volitiones minores Et 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>ideo letopera exteriora sortis et platonis sint equalia tamen 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>neuter eorum praecise pro eis praiemiat sed pro bonis 
          voli<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>tionibus ex charitate procedentibus et ille non sunt in 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>eis equales quia vltra actum volendi sic facere et eius 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>executionum talem habet plato sortes habet actum obedien 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>tie quo vult implere iiunctum ad redimendu penam 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>Et ideo vltra primium equale praemio platonis pro tali 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>actu obedientie sibi remittitur pena. Et per idem dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>ad secundumsi icet quod sortes plus punitur quam plato quia obligatur 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>ad actum obedientie et vult implere iniunctum et magna 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>pena est sic necessitari Set contra credat plato se 
          obli<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>gari et subdat se sacramentis tuc stat ratio Forte dicis 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>quod penalius est vere obligari sic a culpa sua quam credere 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>sic obligari. Contra nec est maior pena sensus ex iniunctio 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>ne nec ex obligatione eo quod penitens satiffacit nec est 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>maior pena damni eo quod vterque eorum equaliter 
          praimia<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>bitur igitur etc. Ido aliter posset dici sicut uunc scribit 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>vnus doctor modernus corrigens responsionem suam 
          ali<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>am contra quam supra ponatur illa conclusio negatiua. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e554">
          <lb ed="#Pa" n="99"/>⁋ Dico inquit fine piudicio melioris sententie quod  
          <lb ed="#Pa" n="100"/>actio meritoria satiffactoria semper est equalis 
          me<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>riti respectu premii in celo sicut actio non satista 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>ctoria cum eisdem circunstantis exceptis 
          circun<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>stantiis quae sunt necessarie ad hoc sit satiffactoria 
          ma<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>gis tamen est accepta deo quantum ad remissionem 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>pene propter vnam circunstantiam suam quam illa 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>non satistactoria habet qui scilicet sit voluntarie 
          recom<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>pensatione pene pro peccato sibi debite cui 
          cir<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>cunstantie non debetur premiumi aliquod eternum 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>sed sola remissio pene contra hec responsio non 
          re<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>spondet de bonis operibus illius qui habet satiffacere 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>non tamen facit opera ex intentione satiffaciendi de 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>pena debita sed placendi deo vel ex alia intentione 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>charitativa et tamen pie credendum est quod talia 
          bo<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>na opera penam redimant etiam quando non intenditur. 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>Item talis circunstantia que est ad redimendum 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>penam suam reddit actum suum magis charitati 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>uum igitur etiam magis meritorium priemim etrni Antecedens probatur 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>quia ad talem circunstantiam charitas vel dilectio nobis pra 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>cepta specialiter inclinat vel obligat igitur etc. 
          assum<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>ptum probatur quia hoc ex charitate tenetur velle liberari 
          pro<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>ximum a pena purgatoru vnde sancta et salubris est 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>cogitatio pro defunctis exorare secundi machu. xi 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>sed plus tenetur seipsum diligere vel saltem non minus quam 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>proximum igitur etc. Confirmatur secundo omissio 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>libera illius circunstantie foret demeritoria igitur 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>positio eius est meritoria:cantecendens probatur quia si homo 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>alium posset liberare per hoc quod vellet opus suum esse 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>satiffactorium pro illo et cum hoc sciret quod non minu 
          <!--38.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="5-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>est meritorium quo ad se et tamen nollet ipsum esse 
          sa<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>tiffactorium talis vtique peccaret igitur similiter respectu 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>sui.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e635">
          ⁋ Aliter igitur respondeo licet sit multum 
          diffici<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>le et dico primo quod vere penitenti solum restat penam 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>temponal in quam pena eterna prius et debita est 
          commuta<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>ta. Et per hoc soluuntur argumenta prima quibus 
          pro<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>babatur quod relaxatio pene debite pro mortali esset 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>compensatio sufficiens. Secundo dico quod talis vere 
          peni<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>tens potest quantum est ad propositum triplices actus 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>bonos facere etc. Dum intendit redimere penam sibi 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>debitam quosdam scilicet pura et sola affectione iusticie 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>quosdam sola affectione commodi prius priuati sibi 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>liciti et tertios mixtos qui simul sint affectiones 
          con<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>modi et iusticie vel procedentes ex talibus et ita 
          propor<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>tionabiliter ex procedentibus a prioribus oe primis qo 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>sunt pure charitatiui et ad placendum deo videtur mihi 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>dicedum quod quando sunt omnino similes et equales in penitente et 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>innocente habentibus equales gratias quod tunc sunt equa 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>meritorii respectu beatitudinis eterne vt superius 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>est argutum et cum hoc redimeret in penitente partem 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>pene debite vel aliquando totam quia ieiunans motus 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>principaliter vel potius totaliter ex amore dei ea cum 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>hoc intentione vt expediatur a dilatione fouendi dilectio 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>eo quod sibi sit penale ex nimio amore dei perper seipsum 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>carere ipsius desiderato aspectu talis meretur 
          mi<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>tigationem pene sibi addite quam pro tali casu 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>optat abreuiari principaliter vel totaliter quia 
          me<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>liorem actum non videtur quis posse habere quae optet vel intem 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>dat penam redimere quod talem igitur talis vel nullus 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>videtur dignus pene talis mitigatione.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e696">
          ⁋ Sed tunc 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>videtur quod de peccato suo lucretur. Respondetur primo 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>negando consequentiam perper hoc quia inmocens non habet 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>actum tot aliter similem eo quod non optat per suum actum 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>liberari a pena cum sciat se non obligari. Sed 
          con<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>tra hoc est recedere a casu qui ponit actus omnino si 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>miles in vtroque et igitur oportet quod innocens in 
          di<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>cto casu recedat vel timeat se obligari ad penam 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>quam optet sibi remitti vt citius pertingat ad  
          <lb ed="#Pa" n="39"/>dilectum motus amore dilecti et non amore sui nisi 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>propter illum et tunc stabit difficultas Respondetur 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>quod vterque dictorum actuum valet ad premium eternum 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>et ad mitigationem pene quam operatur in illo qui 
          in<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>diget sicut sol rem habendam humidam et frigidam 
          cale<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>facit et desiccat sed rem eque frigidam non tamen 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>humidam eque calefacit sed non desiccat quia non 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>oportet.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e733">
          ⁋ Sed etiam similis tunica pro equali 
          mer<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>cede data vni tantum valet contra frigus alteri 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>vltra hoc valet ad tegendum corpus turpe. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e740">
          <lb ed="#Pa" n="49"/>⁋ Item indulgentia septime partis pene debite 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>concessa a papa ex ihesauro ecclesie vel 
          sufficien<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>tia mortis Christi vni plus valebit in centuplo quam 
          al<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>teri et tamen ille non lucratur illum valorem ex 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>peccato suo sed potius ex bono opere suo et 
          me<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>rito mortis Christi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e756">
          ⁋ Sic in proposito penitens de 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>peccato suo quantum in se est patitur iacturam 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>quia est dignus ad tempus priuari dei beatifica 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>fruitione et ea etiam affligi sensibiliter nisi 
          adiu<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>uetur specialiter et non reportat de ipso lucrum 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>sed de bono facto suo lucratur illud bonum ad quod 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>alter non est dispositus quia non indiget et sicut 
          di<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>ctum est de actu predicto ita dici potest de 
          quoli<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>bet actu bono ex sola affectione iusticie 
          prouenien<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>te sicut est dilectio dei gratuita super omnia vel 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>alterius cuiuscunque precise praescientie propter deum 
          <!--38.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="65"/>Nota illud quod dicitur in solutione non ex 
          valo<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>re actuum in se vel ex se sed ex diuina acceptione 
          <lb ed="#Pa" n="67"/>et ordinatione et possibile est sic esse ordinatum 
          si<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>cut hic dicitur sed in scriptura non inuenitur 
          expres<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>sum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e796">
          ⁋ Aliter potest dici quod innocenti valeat actus 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>suus etiam ad bonum temporale puta sanitatem 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>etc. Toco remissionis pene ad quam penitenti 
          va<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>let actus suus. Sed prior responsio est certior 
          a<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>pud me.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e807">
          ⁋ Secundi actus fiunt ex naturali 
          affe<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>ctione commodi priuati respectu sui vel 
          amico<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>rum et non ex amore dei gratuito sicut quilibet 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>naturaliter appetit scire vel sicut omnes homines 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>volunt esse beati idque vnum ardentissimo amore 
          ap<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>petunt et propter hoc cetera queque appetunt. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e820">
          <lb ed="#Pa" n="79"/>⁋ At dicit augustinus decimo quintod trinitate 
          ca<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>pitulo quinto. constat autem quod non omnes 
          appe<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>tunt sic beatitudinem ex amore gratuito dei 
          pro<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>pter se nec omnes plus deum diligunt quam seipsos 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>talis affectio est mere naturalis et per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>actus bonus elicitus tales actus licet sint cum 
          cha<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>ritate non tamen procedunt ex charitate. Et ideo 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>secundum intentionem scripture et sanctorum non 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>sunt digni premio eterno sed meritorii bonorum 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>temponalium scilicet redemptionis pene etc. si pro 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>eis detur premium eternum quando fiunt precise 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>ex motu naturali hoc erit ex mera dei gratia et 
          li<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>beralitate probatur per beatum gregorium in 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>omelia communi de apostolis dicentem Ille veraciter 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>charitatem habet qui et amicum diligit in deo et inimicum 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>propter deum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e857">
          ⁋ Subdit nam sunt non nulli qui diligunt 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>proximos per affectum cognationis et carnis quibus 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>tamen in hac dilectione sacra elonquia non contradicunt 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>sed aliud est quod sponte impenditur negatur aliud  
          <lb ed="#Pa" n="98"/>huod preceptis dominicis ex charitate debetur 
          obe<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>dire nimirum et proximum diligunt et tamen ista summa 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>dilectionis premia non assequuntur quia amorem 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>suum non spiritualiter sed carnaliter impendunt hec 
          il<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>le Multo fortius affectio naturalis commodi perper 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>non repugnat preceptis de qua ad episosoli quinto. 
          ne<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>mo carnem suam vnquam odio habuit vnde sciendum 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>quod si tales actus non referuntur aliquomodo in deum 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>tunc homo sic agens fruitur creatura igitur peccat 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>mortaliter. Si vero refert eos in deum non explicite 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>per modum charitatis sed implicite et vniuersaliter 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>per modum actionis nature seu naturalis affectioni¬s 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>quem sequitur ita quod actualiter solum considerat 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>motum carnalem seu naturalem tamen si interrogatus 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>pluries resolueret seripse tandem responderet quod sic 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>ageret propter deum. Et videtur quod etiam charitas 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>ibi comparetur quanuis alii motus faciant hoc non 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>apparere sic potest esse ex ordinatione diuina quod illis 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>actibus non correspondet premium eternum quia non 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>referuntur in finem per modum charitatis sed per  
          <lb ed="#Pa" n="118"/>modum naturalis affectionis fortius et explicite 
          mo<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>uentis tamen propter conformitatem recte rationis 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>et relationis in finem debetur eis premium temponale 
          li<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>cet in eis venialiter peccetur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e918">
          ⁋ Aliis tamen actibus 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>qui per modum charitatis vincentis motus naturalium 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>affectionum simul concurrentium ad productionem 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>talium actuum referuntur in deum meretur homo 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>premium eternum licet simul venialiter peccet nec se 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>quitur quod existens in peccato mortali per actus agt 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>fectionis naturalis aliquod temporale mereatur 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>quia existens in charitate gratus est principi qui 
          <!--39.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="6-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>ideo eius opus acceptat ad premium opus vero 
          con<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>simile in genere alterius qui sibi ingratus est non  
          <lb ed="#Pa" n="3"/>acceptat ymo stat quod quicquid alter facit stante illa 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>ingratitudine totum deo est ingratum propter 
          ingra<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>titudinem operantis. dicendum igitur quod si penitens 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>et innocens faciant tales actus omnino equales 
          iux<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>ta modum praedicetum scilicet quod innocens timeat penam 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>quam velit redimere tunc fit compensatio 
          innocen<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>ti in aliquo bono temponali iuxta vltimum modum 
          solutio<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>nis prius positum et iuxta illud vt sis longeuus in 
          ter<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>ra vel secundum prionem modum penitenti valet actus 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>suus ad remissionem pene et non innocenti quia non 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>est aptus pro tunc ad illum effectum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e970">
          ⁋ De actibus 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>tertii modi dicendum quod pro pter affectionem 
          iusti<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>cie sunt digni premio eterno sed ex affectione commodi 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>premio temporaliet ex hoc sunt meliores quam illi qui 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>ceteris paribus fiunt amore dei et iusticie et ex iam 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>dictis satis apparet ad omnia argumenta prius 
          fa<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>cta. Ad sextum argumentum prime questionis conceditur 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>quod visio dei est nobis possibilis et non sequitur quod esset 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>i infinite praefectionis quia non quod talis sit proportio nrarum 
          <lb ed="#Pa" n="22"/> cognitionum qualis est obiector inter se sicut declarabi 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>i tur in proxima quaestione.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e995">
          ⁋ Ad tertiam probationem. dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>quod visio infinitor obiectorum cuiuslibet distincte 
          so<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>lius dei nec esset possibilis creature igitur conceditur 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>i quod sitalis esset estet infinite perfectionis elicet deus sit 
          <lb ed="#Pa" n="27"/> obiectum equiualens ymo preponderans illis obiecti 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>p infinitis si esset non tamen sequitur quod visio qua intellectus 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>noster videt deum sit perfectionis infinite quia visio crea 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>i ture respectu dei in infinitum plus deficit ab adequam 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>tiua apprehensione diuine comprehensiuitatis 
          immen<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>se quam faceret talis visio infinitor alior obiectorum 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>cuiuslibet distincta si daretur a comprehensibilitate 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>et cognosciuitate suorum obiector.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1021">
          ⁋ Ideo infinitas 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>llius in perfectione non infert infinitatem perfectionis 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>illius quae est ex parte dei quia cetera non sunt paria. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1028">
          <lb ed="#Pa" n="37"/>⁋ Ad secundam probationem dicitur quod mediante tali 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>visione deus apparet illud quod est et si clara dei visio 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>non sit euidens iudicium quod deus est infinitum bonum 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>quia non est iudicium cum non sit composita vel diuisiua sed 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>simplex intelligentia tamen ipsa posita statim potest 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>haberi iudicium alicuius actus intellectus quo deus 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>apparet esse bonum infinitum ymo potest contingere 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>vt verius estimo quod eodem actu appareat esse bonum 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>infinitum ita vt ipsamet visio faciat suum obiectum 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>apparere infinitum sicut visio baculi cuius pars est 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>in aqualet pars supra facit apparere baculum 
          fra<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>ctum licet ipsa corporalis visio non sit iudicium de 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>hoc et ita de similibus quia alioquin stante clara 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>dei visione posset intellectui sic videnti sicut tetigit 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>argumentum principale non impedito sed suis na 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>turalibus vlterius relicto aliud a deo apparere 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>melius et diligibilius quod non credo quia tunc 
          cla<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>re videns deum posset rationabiliter et licite plus 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>deo aliud a deo diligere quia licite potest illud plus 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>diligi quod iudicatur rationabiliter melius esse 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>deo saltem dum modo ibi non sit error ex peccato 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>proueniens preterea aliter non apparet beatis 
          om<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>nibus eque bonus et eque amabilis contra magisterm 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>versus finem quarti libri. Forte enim diceretur 
          li<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>cet deus mediante clara sui visione nituitiue 
          ap<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>pareret clare videnti tantus quantus est. Contra 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>ista abstractiua aut est ipsamet visio aut alia 
          co<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>gnitio posterior naturaliter si primum videtur mi 
          <!--39.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="65"/>rabile quod eodem actu cognoscatur obiectum 
          bea<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>tificum intuitiue et abstractive et tamen imperfectius 
          <lb ed="#Pa" n="67"/>intuitiue cum nulla cognitio sit beatifica nisi ex hoc 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>quod ipsa est clara dei visio. Si secundum vel est 
          sim<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>plex dei intelligentia vel compositio et diuisio si 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>primum tunc de natura sua imperfectius 
          repre<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>ientat obiectum quam intuitiua correspondens 
          natu<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>raliter sibi penitentia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1113">
          ⁋ Item si aliqua ratio 
          pro<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>baret deum non apparere bonum infinitum visio 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>ne clara iutuitiua eque probaret quod non abstracti 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>ua. Si vero dicitur quod ista abstractiua posterior 
          na<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>turaliter visione sit compositio vel diuisio siue 
          iu<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>dicium vel ergo est euidens exterminis vel non si 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>primum hoc esset per adiutorium visionis intuitiue 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>quod falsum est quia sicut dicit ista responsio per 
          vi<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>sionem intuitiuam deus solum apparet bonum 
          fi<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>nitum igitur per eam non iuuatur cognitio qua 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>deus iudicatur esse bonum infinitum ymo potius 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>iuuatur iudicium oppositum si ista abstractiua non est 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>nota ex terminis sed habetur per discursum sumptum 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>aliunde ex clara visione tantum tunc ante comple 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>mentum talis discursiue inuestigationis voluntarie 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>et rationabiliter et licite poterit creatu ra aliquam plus 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>diligi et appretiari quam deus clare visus et consequens est 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>inconueniens consequentia tenet vt praeus in 
          argumen<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>to. Tunc vltra dicitur ad hoc quod tangitur in 
          argu<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>meto negando quod deus sit comprehensibilis ab intellectu 
          crea<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>to quia nulla creatura cognitio est vel esse potest itaper 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>fecta dei cognitio sicut deus est cognoscibilis et 
          si<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>cut ipsemet est sua cognitio creatura tamen 
          com<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>prehensibilis ab intellectu creato quia ita perfecte ab  
          <lb ed="#Pa" n="96"/>huiusmodi intellectu est intelligibilis sicut ipia est ens vene 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>licet musca infinite fit cognoscibilis a deo pro vt ly 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>ifinite notat magnitudinem cognitionis vel perfectionem 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>modi cognoscendi tamen ipsa solum finite est cognoscibilus 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>et precise tantum quantum ipsa est ens etiam a deo pro vt 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>ly finite vel ly tantum determinat ipsum cognitum 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>Sed contra dictam solutionem sol totaliter visus 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>apparet minor quam est igitur sic potest esse de deo clare 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>viso. Item sicut obiectum improportionatum visui 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>puta lux solis non perfecte videtur proportionatum 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>aut perfecte videtur sic licet creatura aliquam itellectui 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>proportionata appareat quanta et qualis est deus 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>tamen qui ifinite improportionatus alicui intellectui 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>i infinitum apparet minor intuitiue quam est.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1196">
          ⁋ Item si 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>luminosum infinitum distaret infinite ab oculo 
          ap<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>paret sibi finitum igitur pari ratione possibile est 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>quod obiectum infinitum intensiue appareat finitum 
          in<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>tensiue.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1207">
          ⁋ Item semicecus iudicat colorem vel 
          lu<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>cem intuitiue sibi apparentem remissiorem quam est 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>vel quam iudicet bene videns sed acuties intellectus 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>creati in infinitum distat a deo respectu intellectus dini 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>igitur intellectus creatus non iudicabit illud quod a 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>solo visu intellectuali infinite acutiei est comprenensibi 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>le tante perfectionis esse in tali intuitione quante est. 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>Respondetur ad prima tria dicitur quod siue luminosum 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>ponatur esse finitum siue infinitum non quelibet pars 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>eius est sufficienter presens oculo corporali tota 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>autem dei immensitas est sufficientissime presens 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>oculo mentali beati per essentiam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1234">
          ⁋ Ideo non est simile 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>hic et ibi sed per improportionabilitatem bene probatur 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>quod deus non potest comprehensiue videri ab intellectu 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>creato et sic apparet minus bonum intellectui creato 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>quam increato pro vt ly minus determinat ly apparet 
          <!--40.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="6-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>et non li bonum. Et eodem modo dici potest ad illud 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>de semiceco vel dicitur quod in semicecm est indispositio 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>organi sed hec causa non habet locum in proposito. 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>Contra dicta arguitur quia talis clara visio dei vel 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>est ipse deus vel visio creata non primum quia in 
          con<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>silio vienensi de hereticis Capitulo ad nostrum 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>i Clementiva damnatur opinio dicens quod anima non 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>idiget lumine glorie ipsam eleuante ad deum 
          vi<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>dendum et eo deatifice fruendum sed nec opinio 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>ibi condemnata nec aliqua alia vnquam posuit vt 
          vi<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>detur quod anima possit deum videre et eo beatifice frui 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>fine lumine glorie quod est deus igitur decretalis 
          il<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>ia diffinit lumen glorie aliud ab anima et peo 
          re<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>quiri ad videndun deum et fruendum eo sed 
          nul<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>lum aliud lumen requiritur necessario nisi visio et 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>dilectio igitur non potest dici secundum videlicet quod 
          ta<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>lis visio sit creata quia si sic cum creature videantur 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>i verbo a beatis et non solum sicut in lumine nec 
          prae<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>cise sicut in ymagine sicut probauit socius ille 
          con<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>tra magistrum sententiamrum et secum idem teneo 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>oportet quod hoc sit eodem actu cognitiuo quo 
          cogno<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>uit verbum et creaturam et hoc est sibi concedo quod  
          <lb ed="#Pa" n="23"/>eodem actu creato potest anima beata videre verbum et 
          <lb ed="#Pa" n="24"/> creatumram in verbo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1304">
          ⁋ Sed contra hoc arguit iste 
          <lb ed="#Pa" n="25"/> socius et primo sic quia vel per talem actum beatus 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>i potest videre aliam rem creatam vel creabilem quam 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>incumque distincte vel ad videndum aliam rem ab  
          <lb ed="#Pa" n="28"/>i illis quas nunc videt requiritur alius actus. non  
          <lb ed="#Pa" n="29"/>primum quia tunc ille actus esset cognitio perfectionis 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>finite eo quod ipse idem nunero potest esse distincta 
          co<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>gnitio dei et cuiuslibet cognoscibili. Si secundum 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>t cum talis actus sit visio vel igitur adueniente secundo  
          <lb ed="#Pa" n="33"/>corrumpitur prior vel remanet si primum tunc 
          a<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>ctus ille non fuisset beatificus quia secundum augustinum 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>xiii. de trinitate cap. vii. de magnis. et xvii. de 
          per<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>iuis nullus actus deficiens et non semper per mansurus 
          <lb ed="#Pa" n="37"/> est beatitudo et indem vult. 2xi. de Cnuitate dei ca. xil 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1335">
          <lb ed="#Pa" n="38"/>⁋ Preterea ibi non est talis successio actuum vt patet per 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>augustinus decimo quinto de trinitate ca. 2vi. et est. 2vi. 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>de magnis vbi dicit quod <quote xml:id="GHYaf3-d1e225-Qc8ahhh" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1874/@78-97">non erunt ibi volibiles 
            co<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>gitationes nre ab aliis in alias euntes et redeuntes 
            <lb ed="#Pa" n="42"/>sed omnem scientiam nostram vno simul aspectu 
            vi<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>debimus</quote> et non potest dare secundum quia cum 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>vterque sit visio verbi cresceret beatifica cognitio 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>et per consequens beatitudo quod non videtur dandum et iterum 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>ibi ponere tot similitudines simul in intellectu 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>cum melius saluari possit per vnam increatam vi 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>detur superfiuum similiter sicut aliquando haberm 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>plures congnitiones beatificas et quandoque pauciores 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>sichaberet quandoque plures delectationes et quandoque  
          <lb ed="#Pa" n="51"/> 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>si visio verbi esset actus distinctus a verbo tunc 
          a<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>nima Christi non posset habere tam perfectam notici 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>am de aliqua creatura in genere proprio sicut 
          a<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>nima lini supposito quod sint equales in natumranlibus 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>consequentia probatur quia vt patet per magistrum. iii. sententiarum 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>anima Christi habet clarissimam dei visionem cuius est 
          ca<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>pax sed cum intensissima cognitione non stat in eadem 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>potentia alia cognitio intensissima quia pari ratione 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>staret tertia et quarta. et sic fine stantum Iterum quia 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>experimur quod venea cognitio circa obiectum multum 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>plancens remittit cognitionem que est circa aliud  
          <lb ed="#Pa" n="63"/>vel eam totaliter suspendit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1394">
          ⁋ Item augustinus septimo 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>super genesim ad ltram ca. 2v. dicit quod potentie anime in  
          <!--40.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="65"/>actibus suis mutuo se impediunt igitur a fortiori 
          a<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>ctus intensus eiusdem potentie impedit intensionem 
          <lb ed="#Pa" n="67"/>alterius cum ipso igitur anima Christi habens intensiuam 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>beatitudinem cuius est capax si habebit cognitionem 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>creature in genere proprio ita perfectam sicut ipsa potest 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>hare anima lini sibi per omnia equalis in naturalibus cum 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>remissa sua beatitudie oportebit remitit beatitudinem 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>anime Christi quod est inconueniens. Tertio augustinus 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>super genesim octauo ad ltram ca. xii. de magenis vel 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>xxxtiiii oe paruis ostendens quomodo diuersimode loquitur 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>deus creatitris super illud genesis secundo quacumque die 
          co<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>mederitis etc. si modum inquit quaerimus quomodo locutus sit 
          de<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>us certissime tenere debemus deum aut per substantiam 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>suam loqui aut per subiectam sibi creatum ram sed si per 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>substantiam suar nisi ad creandas omnes creaturas 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>spirituales nostre atque intellectuales non solum 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>creandas sed etiam illuminandas cum ille possint 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>capere locutionem eius qualis est in verbo eius quod 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>i principio apud deum eratur et deus erat verbum et 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>post igitur si adam tunc erat posset capere istam 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>locutionem dei quam mentibus angelicis prebet per suam 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>substantiam hec ille ex hoc patet propositum scilicet quod dei 
          sub<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>stantia sit angelis cognitio. Quarto si aliquid 
          obsta<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>ret hoc maxime siue potissime videtur quod non posset sal 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>uari tunc quod vnus beatus clarius videretut quam alius. 
          falsi<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>tas probatur quia eque faciliter saluabitur hoc sicut 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>siritus sanctusit charitas anime vt dicit magister in eo et tam 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>venus est charior deo quam alius igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1464">
          ⁋ Deus est 
          sun<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>me presens intellectibus beatis per illapsum et 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>ipse est cognitio quare non poterit ita bene esse tali 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>itellectui creatio esse cognitio sicut vnus actus creatus 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>qui non esset intimus ei presens.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1475">
          ⁋ Sexto quare non 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>poterit ita bene praoni dnerbum supplere vicem alicuius 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>creati sicut vicem speciei nec itam perfecte 
          represen<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>tabit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1485">
          ⁋ Septimo tunc beatus per talem actum 
          pos<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>set aliquid nouiter cognoscere in verbo. et ita pos 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>set proficere in cognitione creaturarum eo quod non  
          <lb ed="#Pa" n="102"/>cognoscit simul per talem actum omnia cognosci 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>bilia falsitas probatur quia tunc posset 
          profice<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>re in amore dei et per consequens in beatitudine quia 
          quan<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>to deus plus facit pro aliquo tanto plus tenentur 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>eum diligere id est falsitas patet perbeatum augustinum. iiis. 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>confessionum capitulo octauo vbi loquens de scientiis 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>secularibus dicit
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1507">
          ⁋ Infelix homo deus qui scit ista 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>omnia te autem nescit qui vero te et ista nouit non  
          <lb ed="#Pa" n="110"/>propter ista beatior sed propter te solum beatus est 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>Octauo. 2xiii. de trinitatem capitulo septimo de 
          ma<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>gnis vel xiii. e paruis loquens de felicitate dicit 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>et quod est omnino beatissimum ita semper forte certum erit 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>igitur beatus per suum actum quantum est de ratione actus co 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>gnoscit suam securitatem igitur de ratione actus 
          bea<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>tifici est quod per ipsum cognoscitur aliquid aliud a deo 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>et qua rantione vnum pari ratione quodlibet 
          cognoscibi<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>le et per consequens est perfectionis in finite igitur est deus 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>Nono aliquod cognoscibile non poetest cognosci 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>in verbo visione beatifica et non est maior ration de vno 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>quam de alio igitur etc. Antecedens probatur quia non stat simul 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>aliquem habere visionem beatificam et cognoscere 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>se non esse beatum igitur etc. Preterea anselmus 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>de libero ar. cap. vii. Quodlibet cognoscibile co 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>gnoscitur sua propria cognitione.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1546">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>conceditur quam praer eundem actum creatum potest 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>cognosci verbum et aliqua creatura vel multe non 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>tamen oportet quod omnes distincte nec etiam per 
          <!--41.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="7-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>eundem actum potest videri verbum et creatura 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>possunt tali actu omnia cognoscibilia videri 
          di<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>stincte in verbo quia tunc ille actus foret cognitio 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>infinita dico igitur quod iste actus qui semel representat po 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>tentie quam informauit obiectu aliquod vel aliqua 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>semper dum informat talem potentiam precise eadem 
          obie<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>cta sibi representabit per modum cognitionis et hoc 
          in<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>telligitur de obiectis per se et non solum per accidens 
          si<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>cut est in visione albedinis et subiecti eius.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1581">
          ⁋ Tunc 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>vltra dico quod potest ibi haberi successio talium 
          actu<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>um siue dicatur quod nulla verbi visio est de communi 
          le<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>ge istius status incorporalis vel quod vna sola quae sit 
          vi<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>sio verbi praecise sit ibi perpetua sed alie non quia 
          suffi<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>cit quam nunquam cessat prior actus qui est verbi visio siue 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>sit verbi solius siue verbi et simul alterius quin in 
          lo<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>co illius cessantis immediate succedat alius equa 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>lens et praecipue representans verbum sicut prior et tunc 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>non oportet quod idem beatus quandoque clarius quandoque 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>minus clare videat deum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1605">
          ⁋ Ad augustinum dicitur quod ipse 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>non describit ibi beatitudinem sed beatum volens quod 
          il<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>le non esset beatus qui quandoque esset cessaturus videre 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>deum et illofrui si tamen desineret habere vnum talem actum 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>dummodo nunquam esset sine equalenti non cessaret es 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>se beatus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1618">
          ⁋ Ad aliam auctoritatem augustini dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>primo quod hoc ipse non ponit determinatiue sed dubi 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>tatiue de fortassis non erunt ibi volubiles 
          cogita<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>tiones nre etc. Et iterum statim post hoc fiunt.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1628">
          ⁋ Ecce 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>quod profert hoc semper cum nota dubitationis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1633">
          ⁋ Secundo  
          <lb ed="#Pa" n="29"/>dicitur quod non negat ibi successionem actuum sed 
          di<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>cit quod ibi non erunt volubiles cogitationes nostre ab  
          <lb ed="#Pa" n="31"/>aliis in alias euntes atque redeuntes et hoc est verum 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>pe illis cognitis in quibus consistit beatitudo 
          essentia<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>lis sicut de diuinitate vniuoce et de tribus personis. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1646">
          <lb ed="#Pa" n="34"/>⁋ De aliis autem non potest hoc intelligi etiam dato quod non 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>per actum creatum sed per verbum videret anima beata vt 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>statim probabo contra eum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1655">
          ⁋ Dico tertio quod auctoritas 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>est contra eum quia statim additur ibi cum hoc fuerit 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>si hec fuerit formata erit creatura quae formabilis 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>fuit sed impossibile est quod deus sit eius forma igitur 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>per aliam rem a deo est formata cum sic videt et 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>prius tantum isto modo formabilis erat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1668">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>deducitur auctoritas contra eum quia per verbum 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>supplens vicem cognitionis vt ipse dicit vel videt 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>intellectus creatus beati omnia alia simul a deo et 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>quodlibet distincte vel non si primum tunc verbum 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>est intellectui creato cognitio infinita quod ipse 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>negat. Si secundum cum quodlibet posset 
          distin<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>cte cognosci in verbo pari ratione sicut in proprio 
          ge<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>nere igitur ibi poterit esse transitus ab aliis ad alia 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>cognoscibilia quod est contra auctoritatem augustini 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>vtipsemet dicit vel potest dici quod vno actu videtur verbum 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>seu illa in quibus consistit beatitudo essentialis et ille 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>actus nunquam deficit sed alia visa in verbo videntur 
          distin<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>ctis actibus eis distincte correspondentibus causatis 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>a verbo clare viso per actum primum et ita in talibus 
          vi<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>sionibus creaturarum in verbo que dicuntur 
          cogni<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>tio matutina verbum obedientialiter potentiam 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>cognitiuam mouet non vt speculum vel ymago sed  
          <lb ed="#Pa" n="59"/>vt species obedientialis non terminatiue ad se sed 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>ad creaturas quas videns verbum visione prima 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>videt non eadem visione sed aliis. de quibus est dictum 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>sed tales quandoque possunt desinere et quandoque oe nouo 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>fieri de hoc est vide notatum in marginealibi. q. 44.  
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1718">
          <lb ed="#Pa" n="64"/>⁋ Ad secundum negatur consequentia quia tales actus non 
          repu<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>gnant et possunt recipi non tot quin plures simul in ea 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>dem anima sub gradibus intensissimis difficultas autem in  
          <!--41.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>contrarium experta est pena peccati sed tales defectus 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>non erunt in patria et idem dicitur ad augustinum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1737">
          ⁋ Ad 
          ter<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>tium dicitur quod sicut deus creat per suam substantiam sine aliquo 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>actu medio non tamen fine nouerei impositione sic fine me 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>dio comprincipiante efficit illuminationem et cognitio 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>nem qua angelus cognoscit etiam hoc fit fine subiecto 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>medio quod directius est ad intensionem augustini quia statiem 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>addit illis. Aut qui eamlocutionem qualis est in verbo 
          ca<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>pere non possunt cum eis loquitur deus non nisi per 
          creatu<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>ram aut tantum modo spiritualem aut in sonnis aut in  
          <lb ed="#Pa" n="77"/>extasi aut in similitudine rex corporaliumaut etiam 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>per ipsam corporalem de sensibus corporis aliquiam speci 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>es apparent vel insonant alique voces hec ille. Ecce 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>plane quod vocat locutionem per creaturas quando illa est 
          ob<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>iectum mediatum alicuius alterius ducens in alterius rei 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>noticiam sicut per voces significatiuas auditas 
          conci<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>pimus res et per hoc no excludit actum medium cuius 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>immediatum obiectum sit substantia dei sed excludit 
          ob<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>iecta media in verbi visione. Preterea licet deus 
          loqua<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>tur creature per substant iam sua ostendendo creature se 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>metipsum sine omni medio ex parte sui tamen creatura audit 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>per actum suum in se subiectiue receptum. Ad quartum dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>quod magisterli hoc communiter non tenetur etiam ille videt 
          cla<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>rius in quo est clarior visio et fruitio. Ad quintum dicitur quod  
          <lb ed="#Pa" n="91"/>etiam deus intime posens est damnatis non tamen per hoc est 
          vi<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>sio. Ad sextum non pono vsquam aliquam speciem 
          re<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>cipi in potentia quae sit praeuia primo actuim sed solum in 
          me<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>dio et organis sensunm et si conceditur species tamen vbi 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>obiectum est immediate praesens potentie obiectaliter quo  
          <lb ed="#Pa" n="96"/>ad se ibi omnino poneretur superfiue sic est de deo etc. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1800">
          <lb ed="#Pa" n="97"/>⁋ Et cum dicit apostolus id est ad corinth. 5 per fidem 
          am<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>bulamus et non per speciem intelligit per speciem idem quod per 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>presentiam. Ad septimum dicendum quod in isto amore qui 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>praesupponit compositionem et diuisionem de quo 
          proce<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>dit argumentum non consistit essentialis beatitudo 
          beatitudi<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>nes autem accidentales bene possunt intendi ibi et 
          remit<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>ti etiam cessare quandoque et resumi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1818">
          ⁋ Ad octauum dicitur quod 
          so<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>la deitas obiectiue beatificat essentiali beatitudine 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>sicut probat auctoritas augustinus quinto confes. allegata 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>et ideo negatur quod alicuius alterius a deo tam quam obiecti 
          opor<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>teat esse actum beatificum nec securitas perpetuitatis 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>est pars vel obiectum huius beatitudinis sed beatitudis 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>aggregate ex omni parte accidentalis beatitudinis. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1834">
          <lb ed="#Pa" n="110"/>⁋ Ad nonum dico quod cum clara dei visione posset stare quod  
          <lb ed="#Pa" n="111"/>sic videns non semper habiturus esset beatitudinem et 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>ita non esset beatus: nec visio sua esset beatificali 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>esset clara veruntamen bene concedendum est quod per visionem 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>in verbo non potest scire quodlibet ab eo cognoscibile 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>quia non potest scire se non videre verbum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1850">
          ⁋ Ad anselmum 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>dicitur quod ipse solum loquitur ibi de cognitione possibili in 
          ge<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>nere proprio Nota circa solutionem sexti dubii quae 
          po<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>nitur in principio secundu articuli quod quando visiones seu 
          cogni<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>tiones producuntur in potentta vel potentiis secundum 
          natura<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>lem influxum seu actiuitatem et secundum vltimum posse 
          obie<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>ctorum remotis omnibus impedimentis ex parte potentie et 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>quoruncumque alior: tunc talis erit proportio 
          cognitio<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>num qualis est obiector interise. In aliis vero non ope 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>de hoc vide plus in sequenti. q.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1872">
          ⁋ Preterea sciendum est 
          cir<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>ca secundam partem eiusdem solutionis quod non optet visionem 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>vel cognitionem propter hoc esse perfectionem visionem quod  
          <lb ed="#Pa" n="127"/>eam videntur multa similia omnior quia per visionem eandem 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>per quam videt homo vnum ouum videret ou a simplicitur 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>infinita omnino similia si ceteris paribus essent sibi equalitur 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>presentata vnde si deus in aliquo situ faceret infinita 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>oua equalia et angelus esset praesens illi situi et cuilibet 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>eius parti eadem visione finita quae videret vnum videret 
          <!--42.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="7-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>omnia et quodlibet eorum distincte simplici visione et est 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>eadencognit ioene complexa distictiua qua distigueret 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>inter duo eti am distigueret quodlibet a quolibet et ita 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>etiam talis cognitio esset finita distictiue. Nos aute 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>dum cognoscimus vel videmus simul pauca similia vel 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>distinguimus inter ea non eadem facilitate videmus 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>multa vel distinguimus inter ea hoc est propter impotem 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>tiam nam et cognitiue potentiente et etiam propter indebus 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>tam applicationem obiector ad potentiam nfam quanta 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>tamen per aliquam visionem distiguitur inter magis 
          simi<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>lia tanto illa visio est perfectior distinctio vel 
          distin<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>ctiua cognitio igitur videtur quod visio beati qua 
          distin<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>guit inter patrem et filium sit ifinite perfecta distictio non 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>tamen est immensa quia infinities infinite distinctius cognoscit 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>seipsam trinitas quam aliquis beatus nec sequitur quod quolibus 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>beatus tam perfecte videat distinct iue sicut aia Christi quae 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>forte vltra quemlibet alium beatum pluribus modis 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>distinctiue cognoscit inter personas diuinas vel potest 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>dici quod illa visio solum est finita distictio vel cognitio 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>distinctiua sicut visio essentie diuine solum est finita 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>visio quia ita faciliter distinguitur inter magis simi 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>lia qn quodlibet eorum determinate inter se et in 
          con<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>paratione ad aliud eorumdem apprehenditur sicut 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>est in personis diuis quae disticte et determiate se ostem 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>dunt cuilibet beato per actum visionis et distictio 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>nis finitum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1956">
          ⁋ Ulterius sciendum quod visio vel 
          co<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>gnitio tantum bene est perfectior visio quantum per 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>ea plura differentia specie vel aliis modis 
          distin<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>cte videntur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1965">
          ⁋ Et ideo si aliqua visione creata vide 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>rentur simul infinita specie distincta vel alia in modo  
          <lb ed="#Pa" n="31"/>essendi et cognoscendi diuersitas talis esset infinita 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>visio non tamen esset immensa nec equiparabilis divi 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>ne visioni qua vltra hoc infinities infinita videntur 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>nec sequitur visio qua videntur distincte infinita sic 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>differentia est perfectionis infinite vel est infinita vi 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>sio igitur visio qua videtur deus qui obiectum in 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>finitum est visio infinita et causa est quia creatura vi 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>dens deum non videt distincte quodlibet 
          enuncia<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>bile de deo sicut in dicto casu aliquis distincte videtur 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>quodlibet illor infinitorum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e1991">
          ⁋ Ex his videtur quod si anima 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>Cpriti distincte simpliciter sciret omnia que scit deus et quod 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>libet illorum ipsa sciret immense et haberet scientiat 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>smensam et ita clare sciret sicut deus quia non videtur 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>penes quid possit accipi claritatis equalitas in  
          <lb ed="#Pa" n="45"/>cognitione penes hoc nisi quod quicquid per vnam 
          co<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>gnitionem scitur simpliciter et distincte tam complexe 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>quam incomplexe in toto vel in partibus hoc scitur per aliam 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>tunc vtique videntur esse equales.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2011">
          ⁋ Si vero dicis 
          de<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>us scit independenter creatura aut non sic. Contra 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>independeter se habere non perficit cognitionem nec 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>facit eam esse clarionem ymo nec aliqud videtur facere 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>ad claritatem visionis nisi distincta apprehensione 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>obiecti quare si deus solum sciret de triangulo vna 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>propositionem quam aliquis homo scit certitudi 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>naliter et sine errore videtur quod deus clarius non 
          sci<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>ret triangulum quam talis ho etiam si deus vnam propositionem 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>sic sciret simplicitur absque hoc quod sciret infinita enuncia 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>bilia de eadem vel circa eandem tunc etiam solum sciret eam 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>finite nec videtur inconveniens concedere quod deus rem 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>creatam per vnam propositionem praecise cognouit fini 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>te. verbi gratia triangulum per istam triangulus habet tres etc. 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>quia licet deus qui est noticia istius fit in se noticia 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>infinita cum solum est finite noticia trianguli per illam 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>triangulus habet tres etc. sicut est contingenter noticia 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>quod antixpus et contingenter causa effectuum ad extra 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>sicut quemlibet effectum ad extra contingenter et finite 
          <!--42.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>agit et cuiuslibet talis est finite actio licet in se sit actio 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>infinita.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2061">
          ⁋ Sed nunc ita est quod de qualibet re deus scit 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>simpliciter infinita igitur etiam concedendum est quod 
          quali<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>bet res est infinite scibilis in se et quantum ad 
          natu<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>ram suam sed tamen aliqui dicunt quod nulla res est plus 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>scibilis in se et ex parte sui quam ipsa est ens.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2072">
          ⁋ Dico 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>quod hoc intelligitur quantum ad praedicata eius 
          essen<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>tialia quibus ostenditur species rei seu exprimitur 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>entitas eius quantum ad perfectionem eius specificam. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2082">
          <lb ed="#Pa" n="76"/>⁋ Unde etiam de anima Christi dicunt doctores aliquique co 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>gnoscit omnia que deus icit scientia simplicis visionis 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>s presentia praeterita et futura. Sed contra tunc 
          di<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>stincte videret quodlibet punctum et quaelibet 
          par<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>tem et quaelibet figuram cuiuslibet continui et per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>videret visione infinita sed de ista materia alibi 
          vi<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>debitur deo dante. Sciendum etiam quod non sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>ista visio scilicet que est in angelo est nobilior qualitas 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>quam ista que est in anima humana igitur est nobilior 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>vel perfectior visio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2106">
          ⁋ Abi sciendum est quod aliquid dicit 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>clarius cognosci ab alio quadrupliciter. Primo quod 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>imperturbabilius et sic deus eandem propositionem 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>quam etiam prius homo certitudinaliter noscit sine 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>errore. verbi gratia. istam triangulus habet tres etc. 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>scit infinite clariuo quam talis homo quia nulla 
          pro<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>positio est tam homini certe cognita quin turbari 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>posset per suasionibus tantum quod dubitaret de ea 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>et ita multi negauerunt primum principium. Secundo  
          <lb ed="#Pa" n="94"/>sic quod eandem rem vnus noscit noticia que est in se 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>clarior quam sit noticia per quam alter noscit eandem rem 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>et sic licet homo et adlla videant eundem circulum eque 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>singulariter et distincte tamen clarius videat eum aqdlla 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>quia visio sua clarior est per quam in maiori distantia 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>posset videre disticte eundem circulum in qua non visus 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>homis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2141">
          ⁋ Tertio clariusid est magis proprie sed tunc ille 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>qui videt seu cognoscit rem minus clare vel minus 
          im<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>proprie vtique deficit in aliqua illius rei vel in aliqua 
          pro<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>prietate illius rei quam non cognoscit et quam tamen 
          al<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>ter cognoscit. Quarto clarius id est singularius vel 
          spe<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>cialius vt si cognosco quod hoc ambulans est sortes ali 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>autem quod hoc ambulans est homo. vel animal et nescit 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>quod est sortes tunc ego clarius cognosco sortem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2159">
          ⁋ Ex 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>his etiam melius intelligentur praedicta.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2164">
          ⁋ Adhuc 
          ar<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>guitur contra praedicta si eodem actu videtur deus et 
          crea<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>tura et non est maior ratio ode vna quam de quauis alia 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>igitur ipsamet visio videbitur seipsa in verbo et tunc idem 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>actus erit rectus et reflexus intensus et remisius 
          scien<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>tia et opinio quod non videtur. Item tunc eadem cognitio 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>esset affirmatiua et negatiua. Preterea dixi quod homo 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>potest vltra omnem gratiam habitam proficere vltra omnem 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>gratiam ex hoc videtur quod viator possit venire ad 
          tan<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>tam gratiam qua habita potest cauere omne peccatum tam 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>mortale quam veniale. Istud consequens aliquis concedunt 
          iu<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>xta finem vbi dicit non contendo cum illis qui asserunt 
          ho<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>minem posse in hac vita fine vllo peccato viuere nec 
          con<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>cedo nec contradico. Item anselmus hoc potest semper seruare 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>rectitudinem si habet eam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2197">
          ⁋ Item deus vult hominem esse sine 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>peccato.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2203">
          ⁋ Item si non potest omnia venialla vitare vel hec 
          impo<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>tentia prouenit sibi ex culpa aliena vel propria. Si ex 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>aliena illa non foret nisi culpa originalis et hoc non 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>quia illam excludit gratia si ex propria illam potuit 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>vitare et per consequens impotentiam si non 
          po<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>tuit illam vitare vel hoc est ex culpa propria vel 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>aliena et sic processus in infinitum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2219">
          ⁋ Preterea 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>ista impotentia esset pena alicuius culpe vel 
          igi<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>tur venialis et hoc esset nimis durum dicere vel 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>mortalis et hoc non quia secundum sanctos omnis 
          <!--43.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="8-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>culpa mortalis habita ista gratia vitari potest 
          di<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>cens quod ista impotentia prouenit ex peccato 
          origi<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>nali quod manet in renatis quantum ad penam. 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>licet non quantum ad culpam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2243">
          ⁋ Contra nulla 
          pe<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>na iuste remanet deleta culpa. Item originali 
          so<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>lum debetur pena damni igitur. Pro istis dubiis 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>pono aliquas conclusiones.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2252">
          ⁋ Prima quod eodem 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>actu creato potest videri verbum et creatura quia 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>sancti dicunt quod creature a beatis videntur in 
          ver<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>bo et non solum sicut inlumine nec sicut in ymagi 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>ne nec quouis alio modo cognitionis alterius 
          ra<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>tionis ab omni cognitione vespertina sicut de quo  
          <lb ed="#Pa" n="13"/>libet in speciali posset argui si daretur licet 
          cogni<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>tio matutina et vespertina sint eiusdem rationis 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>quo ad hoc quod sicut vespertina sit per species sic 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>matutina per essentiam diuinam pro vt habet 
          vi<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>cem speciei cum inter se et intrinsece et specifice 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>differunt et sunt diuersarum rationum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2278">
          ⁋ Item si 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>non maxime esset ex hoc quod distinctarum rerum 
          co<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>gnoscibilium sunt distincte cognitiones sed hoc 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>non oportet quia licet vt communiter distincte 
          pos<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>sunt haberi vt vult anselmus deli. ar. ca. septimo 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>tamen non semper oportet quod eodem actu sciendi 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>scitur conclusio et premisse demonstrationis alias 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>enim scientia contingenter esset scientia contra 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>aristotelem septimo methaphisices particula 33  
          <lb ed="#Pa" n="27"/>dicentem non contingit scientiam quandoque 
          sci<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>entiam quandoque ignorantiam esse. Item sicut 
          pa<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>tet per doctorem communem parte prima. q. 5 5  
          <lb ed="#Pa" n="30"/>articulo 33 illa que representantur per plures 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>scientias in angelo inferiori representantur per 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>pauciores in superiori igitur per vnam speciem 
          pos<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>sunt representari plura simpliciter distincte igitur 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>potest hoc fieri per vnum actum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2315">
          ⁋ Item vna 
          dile<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>ctione que est actus vtendi qua diligitur 
          creatu<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>a propter deum diligitur tam creatura quam deus igi 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>ur vtrunque potest eodem actu cognosci.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2325">
          ⁋ Per hoc 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>id rationem primam conceditur quod idem actus sit 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>ectus et reflexus quia cognitio cui subordinatur 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>ly ens vel intellectio est etiam cognitio sui ipsius 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>Etiam notandum est quod non sit maior ratio de vna 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>creatura que cognoscitur primo actu quam de quauis 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>alia et ideo. non oportet ipsummet actum videri 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>in verbo licet nullum sit inconueniens etiam non  
          <lb ed="#Pa" n="45"/>est inconueniens quod idem actus sit remisse 
          cogni<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>tio vnius obiecti et intense alterius sicut idem actus 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>est vsus idem respectu creature quo etiam 
          crea<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>tura minus diligitur et fruitio respectu dei quo  
          <lb ed="#Pa" n="49"/>etiam plus diligitur deus. etiam non est 
          inconue<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>niens eundem actum respectu vnius esse cognitio 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>nem affirmatiuam et respectu alterius negatiuam 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>Item respectu vnius scientiam et respectu 
          alte<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>rius opinionem. Secunda conclusio quod non est in  
          <lb ed="#Pa" n="54"/>hominis potestate naturali etiam habita gratia 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>fine miraculo speciali quale fiebat circa beatam 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>virginem vel simile istam vitam transire sine 
          om<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>ni peccato veniali non nego quin possit aliquando  
          <lb ed="#Pa" n="58"/>esse sine omni peccato. hoc probo per illud augu. 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>quod abeo allegatur quia licet augu. nolit 
          con<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>tendere contra contradicentes tamen sententia eius 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>ibidem est quod non est ita sicut illi dicunt vnde 
          imme<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>diate quod ante illa verba recitata per socium dicit 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>satagentibus inquit vigilantibus quod nec peccent 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>cauerepossunt quodam modo ex humana 
          fragili<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>tate peccata qua uis parua quamuis pauca non 
          ta<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>men nulla hec ille. Item hoc probat augu. ibidem sic 
          <!--43.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>Iohannes inquit sic dixit si dixerimus quod peccatum non 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>habemus nos ipsos seducimus et ve. nm. no. non est 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>hic certe non ille aut christianis omnibus hoc 
          di<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>citur hec ille. Item. 3 de li. ar. ca. 20 sumit inquit 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>necessitate facta improbanda vbi vult homo 
          re<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>cta facere et non potest nam bene sunt ille voces 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>non quod volo facio bonum sed quod nolo hoc 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>ago malum. Et dicit ibidem plane quod de talibus non 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>intelligit illud quod nullus peccat in eo quod vitare 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>non potest similite id est retrac. ca. 12 dicit sic sicut hic 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>quod non intelligitur de peccato quod est pena 
          pec<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>cati preterea de fi. ad pe firmissime tene et 
          nulla<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>tenus dubites etiam iustos atque sanctos homines 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>exceptis paruulis baptisatis fine peccato 
          nemi<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>nem viuere. Item gregorius morali. 16 quedam 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>sunt peccata que a iustis vitari possunt et sunt no 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>nulla que ab eis vitari non possunt et 
          exemplifi<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>cat de peccato cogitationis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2434">
          ⁋ Item bernardus 
          su<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>per cau. sermone 34 quantumlibet in hoc 
          corpo<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>re manens pro ceteris erras si vicia putas 
          enor<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>mia vitare velis nolis infra fines tuos habitat 
          ie<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>buseus subiugari potest sed non exterminari de hoc 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>etiam vide ma li. 2 di. 3 ca. illud autem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2447">
          ⁋ Ad 
          pri<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>mum argumentum in contrarium est responsum 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>quod augu. ibi et in multis locis tenet contrarium 
          li<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>cet nolit ibi contendere contra contrarium 
          asseren<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>es.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2458">
          ⁋ Ad secundum anselmus vult quod gratia ipsa 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>est rectitudo ista et verum est quod ista habita semper 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>poterit seruari ab habente sed certe cum gratia 
          be<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>ne stant venialia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2467">
          ⁋ Ad tertium deus vult hoc 
          vo<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>luntate signi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2472">
          ⁋ Ad quartum dicitur quod culpa 
          pro<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>pria vere et subiectiue sed originaliter aliena 
          di<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>cit enim Ansel. ve concep. virgi. ca. 25 non portant 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>infantes peccatum ade sed suum nam aliud fuit 
          pec<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>catum ade et peccatum infantis illud enim fuit 
          cau<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>sa et istud est effectus non est igitur idem peccatum 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>ade et infantum qua propter condemnatur infans pro 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>peccato originali non damnatur pro peccato ade sed 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>pro suo hec ille. Quando igitur dicitur quod deleta 
          cul<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>pa non remanet iuste pena et quod pena originalis 
          pec<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>cati solum sit damni negatur vtrumque quia mors et 
          mul<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>te alie pene infliguntur pro originali culpa etiam 
          dele<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>ta similiter deleta culpa actuali remanet pena 
          pur<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>gatorii vel alia pena temporalis. Sciendum circa 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>primam dictarum conclusionum quod cognitio 
          matuti<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>ia est qua cognouit beatus in verbo seu in essentia 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>diuina verbum et creaturas quas tali visione et 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>cognitione sibi diuina essentia non vt speculum re 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>flectens nec vt ymago figuralis sed tanquam speciea 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>obiectalis sibi representat ita quod ipsa essentia diuina 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>vicem supplet speciei intellectualis vel specierum 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>intellectualium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2521">
          ⁋ Sed cognitio vespertina est rerum 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>in proprio genere per suas species quam etiam pos 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>sunt habere beati quia preter illa que cognoscunt 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>primo modo possunt cognoscere alia per suas 
          speci<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>ces in proprio genere scilicet quae prius cognouerunt hic in  
          <lb ed="#Pa" n="123"/>via non enim oportet quod species talium et 
          cogni<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>tiones per illas species desinant esse in prima. vel 
          eti<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>am que ibi de nouo cognoscunt per species eorum 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>quia non obstante visione quam habet angelus vel 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>anima beati petri in verbo potest cognoscere multa quae 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>sibi presentantur vel que sibi per superiores 
          reue<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>lantur proprias de eis species formando vel 
          ab<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>strahendo vt si deus iam crearet vnum lapidem 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>circa vnum angulum quem non ostenderet sibi 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>primo mod scilicet matutine cum angelus ex suis naturaliu 
          <!--44.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="8-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>posset eum intelligere in proprio genere per 
          su<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>am speciem etiam eadem que cognoscunt primo 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>modo possunt cognoscere simul. secundo modo quia 
          li<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>cet anima Christi cum esset hic in via simul videret in 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>verbo omnia ista corruptibilia tum de his quae quotidie 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>cognouit per sensus potuit formare species 
          intelligibi<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>les quibus eadem in verbo cognita etiam 
          cognosce<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>ret in proprio genere et secundum hoc modus cognitionis 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>in verbo est alterius rationis a cognitione 
          vesper<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>tina.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2582">
          ⁋ Sic etiam posset concedi quod clericus vnus 
          bea<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>tus plura sciret quam rusticus beatior eo licet rusticus 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>plura noscat in his quae sunt ad beatitudinem 
          essentia<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>lem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2591">
          ⁋ Et forte adam dicens modum cognitionis in 
          ver<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>bo non est alterius rei a cognitione vesprtina vult quod  
          <lb ed="#Pa" n="15"/>beatus vno solo actu cognoscit et quod ille actus re 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>spectu eorum que cognoscit de deo in quibus consistit 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>beatitudo essentialis dicitur cognitio matutina 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>sed respectu creaturarum in quibus consistit 
          beati<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>tudo accidentalis dicitur vespertina nec est 
          inconveni<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>ens quod ibi desinant esse species priores quando vicem 
          ip<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>sarum supplet essentia diuina et vicem diuersarum 
          co<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>gnitionum supplet vnus actus longe nobilior 
          omni<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>bus prioribus et tunc etiam diceretur quod anima Christ 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>etiam in via non cognouisset res per species earum 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>propter claram noticiam quam habuit in verbo et 
          vti<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>que non videtur necessitas ponere in verbo tales 
          co<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>gnitiones realiter distinctas quantum ad actus tamen 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>primus modus loquendi plus videtur consonare 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>dictis doctorum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2628">
          ⁋ Item sciendum quod non omes tenent 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>secundam conclusionem praedictam vbi aduertendum 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>quod de rigore naturalis iusticie homo tenetur face 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>re totum suum posse seruiendo suo creatori et hoc 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>etiam dicit primum praeceptum legis quisquis ergo 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>tantum ab hac iusticia deuiat quod ea contempta crea 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>ture plus seruit quam eis creatori mortaliter peccat 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>sed qui deum charitatiue super omne diligens 
          nota<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>biliter in pluribus remisse agit vel delectationibus 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>vel aliis negociis se implicat quibus impeditur vt mi 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>nus deo seruiat venialiter peccat et quamuis vt di 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>cit augu. li. 2 de peccatorum meritis et remissione 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>et baptismo paruulorum homo possit esse fine 
          pec<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>cato tam primo quam secundo modo etiam in hac vita per 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>dei gratiam et liberum arbitrium tamen est valde 
          diffici<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>le.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2663">
          ⁋ Et ideo dicit ibidem. Si quaeratur vtrum aliquis possit 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>fine peccato esse non credo tamen istius vltimi dicti 
          ali<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>qui ponunt oppositum credentes multos quandoque dum 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>insistunt certis bonis actibus esse fine peccato. 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>Contingit etiam quod antecedens per contritionem et 
          con<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>fessionem et penitentiam a peccatis prioribus 
          exu<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>tus tanto conatu fertur in deum quod etiam pro tunc 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>non apparet aliquod quo minus faciat quam debet non 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>tamen hoc facit omnino toto posse ymo si angelus 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>vel alius illum defectum considerans ipse 
          fatere<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>tur se defecisse ab vltimata iusticia regule 
          natu<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>ralis et diceret ego nesciui me hoc posse et tale 
          li<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>cet sit peccatum in se propter defectum ab illa ple 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>na iusticia tamen possibile est quod deus non imputet hoc 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>ad culpam nec ad penam quia sic sumendo peccatum 
          vi<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>detur quod nullus viator habens vsum liberi 
          arbi<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>trum possit esse fine peccato ve communi lege 
          secun<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>dum quam non potest homo facere simpliciter 
          se<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>cundum vltimum sui posse. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e225-d1e2705">
          <lb ed="#Pa" n="63"/>⁋ Sequitur prima distinctio.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
