<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="69-r"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e466"><!-- GHYaf3-l1d17q5 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e466-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e466-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum in augmentatione caritatis vel alterius formae gradus omnis praeexistens corrumpatur cum novus gradus inducitur ita videlicet intelligendo quod in omni instanti sit totaliter nova forma.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="94"/>QUinto circa 
          distinctio<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>nem decimam septimam quero vtrum 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>charitatis vel alterius forme 
          om<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>nis gradus preexistens 
          corrumpa<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>tur cum gradus noius introducitur 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>ita videlicet intelligendo quod in omni instanti fiat 
          no<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>ua forma. Uidetur quod sic quia secundum commentatorem et 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>hilosophum tertio de anima pluries optet recipiens denudari 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>a natura recepti igitur anima quando nouum gradum 
          charita<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>tis recipit denudatur ab omnibus gradibus praecedentibus. 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>Contra tunc nullus actus meritorius procederet a 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>charitate quia sicut quis meretur deus sic auget 
          cha<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>ritatem igitur si quis in hoc instanti nouiter meretur 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>in hoc instanti nouiter datur sibi noua charitas ab  
          <lb ed="#Pa" n="108"/>ista non procedit ponens meritum quia ipsa est post 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>timor natura vel tempore vel causalitate hoc 
          meri<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>to pro quo confertur nec ab alia quia nulla est alia 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>in hoc instanti nisi remaneat preexistens. Item tunc 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>frigidum sub centuplo frigore per suum frigus 
          re<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>mittendo minimum gradum caloris centupli 
          destrue<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>ret illum totum calorem quia statim erit ibi alius 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>calor hic teneo quod non propter rationes ad opposi 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>tum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e166">
          ⁋ Et pro hac conclusione arguit okam libro 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>primo di. 17 q. quinta contra opinionem primam 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>primo quod in indiuiduis eiusdem speciei non est ordo 
          se<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>cundum perfectius et imperfectius nisi propter ma 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>ionem pluralitatem partiu quere argumenta ibi. 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>Item secundo per hoc quod nulla repugnantia est 
          charita<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>tis ad charitatem cum sint eiusdem ratiiones. Tertio per 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>argumentum scoti quod actus meritorius vel vetutis 
          ha<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>bitum vertutis augmentat igitur habitus praecedens 
          rema<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>net et habetur propositum vel non remanet et tunc ille 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>actus non esset ab habitu quia nec a praecedenti nec a 
          no<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>uo igitur
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e192">
          ⁋ Quarto arguit scotus quod actus augmentans Scotus. 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>habitum posset esse impefectior actu primo vel secundo 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>Quinto sic arguit sco tunc calidum remittens 
          fri<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>gidum produceret frigus. Item in positione sua arguit 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>ducendo ad inconuenientia primum quod tunc in tali 
          <!--182.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="69-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>augmentatione essent infinite forme quarum 
          nul<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>la est pars alterius nec alique partes eius 
          fuis<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>sent pertransite quere scotum. q. 4. di. 17 primi 
          se<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>cundum inconveniens quod tunc esset dare vltimum rei 
          per<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>manentis in esse.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e222">
          ⁋ Ex quo vlterius infert quod naturali 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>ter fieri potest quod aliqua res permanens duret tantum per 
          in<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>stans.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e229">
          ⁋ Et ex hoc vltra infertur quod deus potest simul 
          fa<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>cere actu infinita quod est contra multos contrarium 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>opinantes.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e236">
          ⁋ Preterea sicut tangit sco. tunc non sal 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>uaretur motus secundum talem qualitatem nec vnitas 
          mo<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>tus ad qualitatem nec continuitas quia statim quando 
          rece<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>ditur a termino a quo generatur alia forma et etiam 
          vi<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>deretur motus vel successio continua componi ex 
          indi<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>uisibilibus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e249">
          ⁋ Istam etiam rationem facit commentator et 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>probat consequentiam quia non est hic maior vnitas motus 
          pre<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>ter vnitatem subiecti quam si continue deus faceret an 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>gelum post angelum vel dicam ego animam post animam in 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>eodem corpo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e260">
          ⁋ Item iuxta argumentum scoti videtur 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>conueniens magnum quod actus peccati commissionis 
          remit<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>tens habitum virtutis causet habitum vertutis minus 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>intensum vel quod actus odiendi deum producat actiuo 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>amonem dei habitualem nec valet responsio oe 
          pro<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>ducere per accidens quia non est hic alia causa 
          suffi<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>ciens de facto que per se producat illum et per idem 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>potest argui quod optimus actus generaret vicium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e278">
          ⁋ Pre 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>terea ista via non saluat augmentationem quia nihil hic 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>maneret intra speciem forme cui aliquid accresceret 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e286">
          <lb ed="#Pa" n="28"/>⁋ Item arguit siransis primo quod sequaretur quod alteratio 
          fa<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>cta secundum tales formas componitur ex 
          indiuisibi<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>libus et mutatis esse quod repugnat sexto phisico 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>rum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e297">
          ⁋ Item tunc instans esset immediatum instanti 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e300">
          <lb ed="#Pa" n="32"/>⁋ Preterea sequitur quod eadem qualitas generet 
          seip<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>sam quia omnen agens naturale in agendo repatitur si 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>igitur caliditas generata in frigido corrumpitur 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>frigiditas preexistens et generatur vna frigiditas 
          re<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>missior quesit b.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e313">
          ⁋ Similitudo in calido generatur per  
          <lb ed="#Pa" n="37"/>reparationem frigiditas que sit .c. et caliditas 
          re<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>missior que sit. d. tunc ex quo in omni motu mouens et 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>motum simul sunt in rerum natura in omni generatione et 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>actione agens et factum sunt simul quando quod nihil est 
          ni<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>hil facit sequitur quod a. et. b. ex vna parte generarentur 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>in hoc instanti ab aliquibus qualitalibus quae sunt in hoc 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>instanti et non sunt alie qualitates in calido agente 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>quam c. et. d. ita nec alie in frigido reagente quam. a. et. b. 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>et econuerso igitur eadem qualitas generat se mediate 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>quia generat generans se immediate quod est propositum. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e337">
          <lb ed="#Pa" n="47"/>⁋ Preterea retento eodem casu sequitur quod nulla qua 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>litas passi remittitur per aliquam qualitatem illius acti 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>ui quia quod adhuc est non corrupitur. Item natura 
          hu<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>ius agentis quae nunc est non erit post hoc instans igitur 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>non corrumpet aliquid post hoc instans nec etiam nunc 
          ali<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>quid corrumpit in passo alio qui simul produceret 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>et corrumperet idem eo quod nunc producit istam qualitatem
          <lb ed="#Pa" n="54"/>que est in passo vt patet ex priori deductione.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e357">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>tunc agens naturale in centuplo perfectius alio in  
          <lb ed="#Pa" n="56"/>passo minus resistente et hoc agens secundum vltimum 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>potentie sue produceret effectum in centuplo 
          imper<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>fectiorem quam agens subcentuplum in passo magis 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>repugnante quia istud agens scilicet calidum 
          pro<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>ducit in frigido calorem subcentuplum illi quem 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>producit illud frigidum in tali calido remittende 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>per reactionem calorem illius ponatur enim quod sint 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>in tali proportione.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e380">
          ⁋ Item specialiter argui pos 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>set hic in proposito de charitate quia charitas non 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>corrumpitur nisi adueniente peccato mortali. Sed  
          <lb ed="#Pa" n="66"/>in augmentatione charitatis peccatum mortale 
          <!--182.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>non interuenit. vnde et in isto casu de charitate te 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>net campsale sequens conclusionem oppositam quod 
          cha<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>ritas prior non corrumpitur sed aduenit continue 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>alia et alia non componentes cum prioribus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e402">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>istam conclusionem arguitur quia secundum philosophum 
          ge<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>neratio vnius est corruptio alterius sed in fine 
          au<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>gmentationis charitatis aliquid est oe nouo 
          ge<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>nitum igitur aliquid ibi corrumpitur et non nisi 
          cha<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>ritas.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e415">
          ⁋ Item in motu locali mobile desinit habere 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>aliquem prehabitum vel partem illius igitur a simili 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>in motu ad formam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e422">
          ⁋ Item termini motus sunt 
          incon<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>possibiles sed in augmentatione charitatis 
          chari<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>tas prehabita est terminus a quo et charitas sequens 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>terminus ad quem igitur iste charitates sunt natura 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>liter incompossibiles in eodem et siiiliter arguitur de 
          cu<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>iuslibet alterius forme augmentatione.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e435">
          ⁋ Et si 
          di<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>cas quod per se terminus a quo non est charitas sed 
          pri<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>uatio seu non est charitatis acquirende contra 
          alte<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>ratio est motus apositiuo in positiuum quinto phisico 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>rum probatur contraria non compatiuntur se sed charitas 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>maior et minor contrariantur quia quinto phisicorum 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>dicitur quod minus album contrariatur magis albo. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e451">
          <lb ed="#Pa" n="89"/>⁋ Et probatur hoc quia impossibile est idem 
          subie<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>ctum simul et semel esse minus album et magis album 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>et hoc non est nisi propter aliquam repugnantiam vel 
          con<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>trarietatem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e463">
          ⁋ Preterea tunc forma posterior esset 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>compositior precedenti falsitas probatur quia est magis 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>simplex eo quod est perfectior videmus enim quod 
          quam<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>to aliqua species perfectior est tanto simplicior sed  
          <lb ed="#Pa" n="96"/>sicut se habent magis et minus in diuersis speciebus 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>ita se habent in indiuiduis vnius speciei.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e476">
          ⁋ Similiter 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>quanto forma substantialis est perfectior tanto sima 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>licior et similiter est in accidentibus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e483">
          ⁋ Item tunc 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>beatifica visio posset augeri per additionem alicuius 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>gradus vt visionis falsitas probatur quia actus 
          beati<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>fici sunt indiuisibiles alioquin vna visio 
          beatifi<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>ca includeret infinitas visiones dei et etiam tunc ad  
          <lb ed="#Pa" n="104"/>eam posset esse motus. Item visio corporalis potest esse 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>magis perfecta et minus perfecta respectu eiusdem 
          ob<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>iecti sensibilis et tamen visio non est forma partialis. 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>Similiter arguitur de specie albedinis in 
          me<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>dio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e505">
          ⁋ Item non includit contradictionem quod vbi in 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>aliqua specie quodlibet indiuiduum est simplex 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>unum sit perfectius alio non enim oportet quod talia 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>indiuidua sint simillima.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e514">
          ⁋ Confirmatur hoc per 
          ar<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>ticulum qui ponit quod error est dicere quod anima Christi 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>non sit nobilior quam anima iude quod non posset 
          in<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>telligi secundum proprietates accident ales 
          tantu<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>quia ad istum intellectum fuit ista conclusio 
          pyden<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>ptifica sicut patet per verba articuli igitur hoc est 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>secundum substantiam sed constat quod anima est 
          in<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>diuisibilis igitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e532">
          ⁋ Item recipiens debet esse 
          denu<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>datum a natura recepti.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e538">
          ⁋ Item in sex principiis forma 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>est compositum contingens simplici et inuariabili essentia 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>consistens.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e545">
          ⁋ Ad primum istorum dicendum quod philosophs ibi loquitur 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>de generatione simplicitur que est substantiarum tantum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e550">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#Pa" n="123"/>secum dicendum quod non est simile de motu locali et 
          de<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>aliis nec tamen de per se est ex natura motus loca 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>lis communis per aliquam potentiam posset esse motus 
          lo<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>calis acquisitus fine deperditione.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e561">
          ⁋ Ad tertium 
          ne<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>gatur quod termini motus sunt incompossibiles Item 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>cum dicit philosophus quod motus est de assignato in assignatum non 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>intelligit deipositiuo contrario in positiuum 
          contra<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>rium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e572">
          ⁋ Sed quod subiectum motus quod est sub 
          vtro<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>que termio debet esse ens in actu non enim optet in productio 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>ne lumins quod teminus a quae sit qualitas positiua contraria 
          <!--183.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="70-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>lumini.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e588">
          ⁋ Ad quartum dicitur quod ibi capitur 
          contra<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>rietas valde large secundum hoc quod repugnet idem 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>simul esse magis album et nimus album et talis 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>repugnantia etiam reperitur in quantitate 
          ma<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>iore et minore vbi tamen est vera contrarietas. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e600">
          <lb ed="#Pa" n="6"/>⁋ Ad quintum dicitur quod non oportet semper spem 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>perfectiorem esse simpliciorem vt patet comparam 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>do hominem ad igne vel terram.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e609">
          ⁋ Ad sextum 
          con<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>cedo quod deus bene potest augere visionem 
          beatifi<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>cam et quod ipsa est diuisibilis in infinitas visiones 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>dei nec est inconueniens ad eam posse esse motum 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e618">
          <lb ed="#Pa" n="12"/>⁋ Et per hoc patet ad septimum quia conceditur 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>quod visio corporalis est diuisibilis vel per motum 
          ocu<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>li vel per successiuam dispositionem medi vel per 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>amotionem impediti vel per successiuam 
          augmen<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>tationem alicuius requisiti ad perfectionem 
          vi<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>sionem habendam et sic de similibus causis
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e634">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>species in medio non est indiuisibilis nec extensiue 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>nec intensiue.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e641">
          ⁋ Ad octauum negatur antecedens 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>vna cum probatione oportet enim quod illa que 
          con<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>ueniunt in conceptu specifico substantiali et absoluto 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>speciei specialissime sint simillima vel essentialiter 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>vel ex similibus composita.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e652">
          ⁋ Ad nonum 
          respon<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>det okam quod ille arguens male intelligeret 
          articu<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>lum quia articulus est contra illos qui posuerunt 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>vnam animam non posse esse nobiliorem alia nisi 
          pro<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>pter maiorem perfectionem corporum vel nisi 
          es<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>sent diuersarum specierum quod esset erroneum 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>quia anima Christi quando erat separata erat 
          nobi<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>lior anima iude et tamen non fuit vnita nobiliori 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>corpori nec fuit alterius speciei sed non sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>est nobilior igitur est sic nobilior sed est fallacia 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>consequentis sequitur enim econuerso.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e677">
          ⁋ Ad 
          cu<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>ius intellectum notandum quod hec sunt verba 
          arti<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>culi sicut iacent capitulo octauo articu. 23 quod 
          incon<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>ueniens est ponere alios intellectus nobiliores 
          a<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>liis quia cum ista diuersitas non possit esse apte 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>corporum oportet quod sit a parte intelligentiarum 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>et sic anime nobiles et innobiles necessario essent 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>diuersarum specierum sicut intelligentie error sic 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>anima Christi non esset nobilior anima iude hec ille
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e697">
          ⁋ Ex 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>quibus verbis patet vbi bene dicit okam quod in 
          ar<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>gumento est fallacia consequentis vbi 
          aduerten<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>dum est quod si teneretur sententia communis doctorum 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>et multorum aliorum que permittitur licet falsa 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>scilicet quod intellectus sit accidens anime 
          intelle<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>ctiue realiter ab ipsa distinctum tunc patet quod 
          sub<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>stantiis animarum exesentibus substantialiter equalibus 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>posset sicut placeret deo perfectior intellectus 
          fie<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>ri in vna quam in alia nec oporteret ad hoc quod vnus 
          in<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>tellectus esset nobilior alio quod vna anima 
          intelle<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>ctiua esset diuerse speciei substantialis ab alia vel 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>vna nobilior alia sicut non oportet quod intellectibus 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>equalibus sint beatitudines equales vt patet per  
          <lb ed="#Pa" n="55"/>alium articulum condemnantem hoc quod pares in na 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>turalibus non possunt esse impares in 
          beatitudi<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>nibus sed habentes meliora naturalia semper 
          ha<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>bent meliorem beatitudinem quod est error ita est 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>diceretur quod si anima Christi haberet nobiliorem 
          intel<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>lectum quam anima iude nobilior esset ipsa et tamen 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>non propter hoc esset alterius speciei nec excedens 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>eam substantialiter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e745">
          ⁋ Alio modo posset intelligi 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>articulus oe nobilitate maiori per dona virtutes 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>et scientias et fruitionem et multa alia que tamen 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>non se tenent ex parte corporis nec ex hoc sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>quod vna sit substantialiter perfectior alia quia hec illa¬ 
          <!--183.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>tio est per alium articulum iam allegatum 
          conden<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>nata tertius intellectus posset poni quod anima Christi 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>tam in substantia quam in potentia esset nobilior anima iu 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>de quia nobilitatur et sublimatur etiam in substantia 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>resistat hypostatice diuina substantia filiali nec tamen 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>equitur quod ipsa sit essentialiter perfectior.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e774">
          ⁋ 
          Quar<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>to posset intelligi melior ex hoc quod haberet plures 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>gradus eiusdem speciei et esset per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>compositio alia per modum quo vna causalitas in  
          <lb ed="#Pa" n="76"/>sua specie est perfectior est nobilior alia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e785">
          ⁋ 
          Quin<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>to modo quod vna esset substantialiter perfectior 
          a<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>lia et tamen eque simpliciter vel simplicior et 
          si<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>ne dubio iuxta argumenta okam et scoti non video 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>quin eo ipso essent alterius speciei sicut ipsi 
          argu<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>unt. Treuius mihi apparet quod excessus 
          nobilita<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>tis quo anima Christi excedit animam iude secundum 
          ar<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>ticulum est in actibus anime in his vel aliquo 
          eo<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>rum que contingenter vel accidentaliter sibi 
          con<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>ueniunt aliquo trium primo modorum et quia 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>primus non est apud me verus licet sit opinio 
          pro<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>babilis Ideo secundus vel tertius modus mihi 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>verisimilior apparet vnde adhuc tenetur 
          parisi<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>us a multis reputatis quod anima non est secundum 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>ubstantiam nobilior aut ignobilior quacumque alia 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>anima intellectiua et hic plane tenet. Magister sypim. d 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>naronis libro tertio. q. 4 tamen quia infra eandem 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>spem non posset esse maius et minus nisi per 
          gra<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>dus eiusdem rei sicut exemplificat de charitate tamen 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>quia excessus in talibus indiuiduis substantialibus 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>et simplicibus non est nisi per posteriora se cum in 
          omni<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>bus que sunt de essentia sint equalia et paria 
          po<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>teriora aut aliquomodo sunt ei accidentalia igitur 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>in substantialibus nullomodo excedunt hec ille.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e837">
          ⁋ Hec 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>media in virtute posuerunt okam et sco vt habi 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>tum est nec valet inquit fugere ad intensionem et re 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>missionem graduum infra eandem spem quia 
          ani<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>ma intellectiua non habet in se tales gradus reali 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>ter differentes ex quarum pluribus componatur 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>perfectior quam minus perfecta primo quia tunc es 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>set diuisibilis in infinitum sicut continuum quia qui  
          <lb ed="#Pa" n="107"/>libet gradus est eiusdem rationis cum tota forma 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>sed res eiusdem rationis habent easdem per se 
          pas<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>siones igitur sicut tota forma ponitur diuisibilis 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>in gradus et ita quilibet gradus vltimus est di 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>uisibilis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e867">
          ⁋ Item tunc quilibet gradus anime esset 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>anima quia in homogeneis omne predicatum 
          es<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>sentiale conueniens toti conuenit et parti et per 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>consequens quot gradus sunt in vna anima tot sunt 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>partes in ipsa.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e878">
          ⁋ Tertio sequitur quod ex omnibus 
          a<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>nimabus posset fieri vna anima quia quecumque sunt 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>vnius rationis si vnibilitas conuenit quibusdam 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>eorum conuenire debet et omnibus. Et ideo sicut 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>quattuor gradus vnius anime sunt inter se vnibi 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>es ita sunt vnibiles cum aliis quattuor gradibus 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>alterius anime sibi similibus ymo simpliciter 
          om<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>nes adinuicem vnibiles erunt sicut omnes aque  
          <lb ed="#Pa" n="123"/>vel omnes charitates.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e898">
          ⁋ Quarto sequitur quod ex 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>vna anima innumerales anime fieri poterunt quia 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>quilibet gradus natus est ab alio separari sicut sine 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>eo produci cum realiter differant nec habeant 
          or<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>dinem essentialem et sic de gradibus graduum in 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>infinitum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e911">
          ⁋ Quinto sequitur quod anima esset 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>inducibilis per motum quia tales gradus sicut 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>possunt simul ita etiam poterunt successiue 
          produ<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>ci hec ille in sententia hec omnia citius concede 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>rem quam quod perfectior forma secundum substantiam esset equae 
          <!--184.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="70-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>simpliciter vel simplicior tamen minus perfecta et 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>tamen quod essent eiusdem rationis specifice et hoc ex 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>sententia sponte concessit beseuson ponens quod de mille 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>animabus posset deus facere vna et de vna milie 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>et per consequens omnia alia hic illata haberet con 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>cedem ex sensu supraposito.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e942">
          ⁋ Sed videtur quod predi 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>cta non sufficiant pro articulo quia iuxta primum 
          mo<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>dum articulus non haberet rationem damnandi illam 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>opnionem nisi per hoc quod oporteret ponere quod 
          intel<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>lectus sit accidens anime etc. cuius tamen oppositum 
          ma<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>gis tenetur nec secundus nec tertius modus sufficit 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>quia non est verisimile aliquos theologos de hoc 
          du<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>bitasse quin anima Christi esset nobilior in virtutibus et 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>donis gratuitis quam aliqua alia anima et etiam quin 
          es<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>set per vnionem hypostaticam plus aliis sublimata nec 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>quartus sufficit quia licet aliqui talem compositionem 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>gradualem in anima posuerunt et adhuc ponant 
          conceden<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>tes ea que prius sunt illata tamen magis communi 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>ter negatur illa propositio et ponitur quod anima intello 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>ctiua sit simpliciter indiuisibilis ideo talis 
          po<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>tentia compositionis non sufficit pro articulo nec 
          quin<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>tus modus etiam quia licet multi concedant quod vnum 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>indiuiduum eque simplex cum alio eiusdem speciei sit 
          sub<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>stantialiter perfectior alio oc tamen non est euidens 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>ratione nec auctoritate quod etiam aliquod 
          indiuidu<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>um siue compositum siue simplex sit prefectius 
          substantiali<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>ter alio indiuiduo eiusdem speciei. Unde oppositum 
          li<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>cet tenetur sicut de simplicibus satis patet ex 
          di<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>ctis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e994">
          ⁋ Item probabilius videtur dicendum quod vna 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>anima intellectiua est nobilior alia in suis naturalibus 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>non quidem substantialiter sed per lumen intellectus agentis 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>sibi connaturale et secundum naturam sibi 
          concrea<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>tum tale namque lumen reputatur inter dona natura 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>lia et videtur diuersificatum in diuersis ita quod 
          stan<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>te omnimoda paritate aliquorum in dispositionibus 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>corporum vnus est in duplo perspicatoris ingenii quam alter 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>quia plus percipiat de tali luine quam alter et 
          verisimi<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>le est quod anima Christi lumen tale habuerit perfectissimum 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>et modo perfectissimo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e1019">
          ⁋ Ad 10 respondet si ransi 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>et bene quod illud dictum debet intelligi de recepto in  
          <lb ed="#Pa" n="41"/>actu sic scilicet quod non sit pars alicuius sue speciei in  
          <lb ed="#Pa" n="42"/>recipiente sed non sic est in augmentatione forme 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>in eadem parte adequata subiecti quia quelibet 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>forma que post recipitur sit pars qualitatiua et 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>gradualis forme prioris sue speciei que est in 
          recipien<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>te. Aliter et bene respondet 4 quod recipiens in pro 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>posito denudatur a natura recepti quia vna pars 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>non recipit aliam sed habet idem recipiens quem et 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>istud non debet denudari a natura recepti
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e1043">
          ⁋ Aliter 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>respondent aliqui et probabiliter quod ad hoc quod ali 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>quid recipiat oportet quod illud passum ex natura fua 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>non habeat aliquod simile et ideo ignis qui 
          natu<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>raliter est calidus non est alterius caloris receptiuus 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e1054">
          <lb ed="#Pa" n="54"/>⁋ Aliter ad litteram intelligitur quod recipiens non est 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>eiusdem nature secundum spem cum recepto sicut 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>pupilla si debet recipere omnes colores oportet 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>quod sit de natura sua non color et intellectus iste suffi 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>cit philosopho et commentatori pro questione ibi probanda 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>de intellectu possibili quod est simplex et immixtus ex na 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>turis rerum intelligibiltum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e1072">
          ⁋ Ad 1. dico quod 
          for<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>ma non est composita copositione essentiali ex 
          mate<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>ria et forma propria et intriseca que materia possit ad  
          <lb ed="#Pa" n="63"/>talem formam transmutari vel de forma ad formam 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>variari licet aliqui contrarium tenuerunt 
          ponen<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>tes in omni genere predicabili sua propria et 
          intrinse<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>ca principia materiam et formam et priuationem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e466-d1e1088">
          ⁋ Et 
          <!--184.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>ideo dicitur quod accidentia non habent materiam 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>ex qua sed in qua Ad argumentum principale 
          pa<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>tet sicut ad 10
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>