<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="106-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e718"><!-- GHYaf3-l2q7 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e718-Hd1e108">Quaestio 7</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e718-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum Deus possit creare finitam caritatem aliquam qua non possit creare maiorem vel aliquam aliam ita magnam secundum extensionem quod non possit maiorem illa producere, et sic de similibus.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="72"/>SEptimo quero circa 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>distinctionem primam secundi vtrum 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>eus possit creare finitam 
          quali<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>tatem qua non possit creare 
          maio<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>rem intensiue vel aliquam 
          magni<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>tudine qua non possit maiorem producere extensiue 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e130">
          <lb ed="#Pa" n="78"/>quod sic <ref xml:id="GHYaf3-d1e718-Rd1e134">secundo de anima</ref> omnium natura constantium et etc. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e138">
          <lb ed="#Pa" n="79"/>⁋ Item <ref xml:id="GHYaf3-d1e718-Rd1e142">commentator tertio phisicorum commento. 60</ref>. 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>dicit quod vbi est processus ad formam quantum contingit 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>esse in potentia tantum contingit esse in actu. Sed  
          <lb ed="#Pa" n="82"/>in augmento qualitatis vel magnitudinis est pro 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>cessus ad perfectionem et formam igitur contingit 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>dare in actu ibi maximum possibile. Contra <ref xml:id="GHYaf3-d1e718-Rd1e156">2 de 
            <lb ed="#Pa" n="85"/>anima</ref> dicitur quod ignis in infinitum cresceret si conbusti 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>bilia apponerentur etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e165">
          ⁋ Probatur non videretur 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>aliter deus iuste et sufficientur punire posse 
          quemli<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>bet delinquentem consequentia probatur accipiatur 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>vnus qui circa principium mundi damnatus est 
          eter<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>naliter pro culpa mortali qua meruit secundum leger 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>dei communem maxima ista pena posiibili et alium qui  
          <lb ed="#Pa" n="92"/>mille annis post pro culpa omnino equali damnatur aut 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>igitur secundus habebit penam intensionem primo vel pro 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>semper vel pro aliqua finita duratione et habeoitur 
          in<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>tentum quod non erit dare maximam penam possibilem 
          se<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>cundum intensionem vel non et tunc secundes non iuste 
          pu<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>nietur eo quod minus secundum tempons punietur quam prius 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>et tamen eque grauiter peccauerunt.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e194">
          ⁋ Hic primo 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>ponende sunt conclusiones secundo oubia et eorum 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>olutiones. Conclusio prima dato quod esset dare 
          maxi<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>mam charitatem vel aliam rem creabilem adhuc alicui 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>charitati vel qualitati assignabili posset fieri in  
          <lb ed="#Pa" n="103"/>infinitum additio ita quod cum priori in eodem ordine 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>sumptibilium esset dare maionem possibilem per huiusmodi 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>additionem etiam in infinitum procedendo hoc posset 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>quia diuisa vna tali forma vel quanto posset reliqua 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>pars diuidi in infinitum et semper altera medietas 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>addi integro et residua vlterius diuidi et et hanc 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>conclusionem phphuns ponit plane tertio phisicorum 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e220">
          <lb ed="#Pa" n="110"/>⁋ Tertia conclusio cuilibet charitati in infinitum 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>posset fieri additio tam secundum partes eiusdem 
          quan<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>titatis quam secundum partes eiusdem proportionis 
          pro<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>batur omnem quantum secundum intensionem vel extensionem 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>quod est eiusdem rationis in toto et partibus posset 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>deus facere maius sic est de gratia vel charitate 
          igi<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>tur maior nota est quia si totum est eiusdem 
          ratio<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>nis cum suis partibus et cum alie partes eiusdem 
          ra<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>tionis possint inueniri et prioribus addi totum 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>fiet maius probatur hoc etiam in simili de augmen 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>tatione extensiua que fit per additionem aque ad  
          <lb ed="#Pa" n="121"/>aquam et humiditatis ad humiditatem et sic de aliis 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>homogeneis de quo videm okam li i est di. 16 q. 6  
          <lb ed="#Pa" n="123"/>vbi ad hoc probandum supponit tria que videntur esse 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>euidentia primum quod deus non posset tot indiuidua 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>creare in eadem specie quin possit plura creare. 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>Secundum quod quocumque indiuiduo posito in specie in qua 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>possunt esse plura potest deus aliud indiuiduum 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>eiusdem rationis creare illo non destructo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e264">
          ⁋ 
          Ter<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>tium quod quecunque eiusdem rationis sunt equaliter 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>vnibilia sicut alia illius speciei si tamen aliqua. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e271">
          <lb ed="#Pa" n="131"/>⁋ Tertia conclusio sic de augmentatione extensiua 
          <!--257.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="107-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>secundum vnam dimensionem cum diminutione 
          se<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>cundum aliam dimensionem sine appositione ex 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>trinsecorum. Sed precise ex transpositione partium 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>liet quod de quanto quantuncumque paruo vt puta de gutta 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>aque vel de folio posset fieri pallium circundantiuum 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>celi et hoc per diuisionem secundum vnam 
          dimen<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>sionem vel appositionem secundum aliam partibus non 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>corruptis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e300">
          ⁋ Quarta conclusio omnis forma 
          intensi<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>bilis in infinitum potest crescere intensiue modo pre 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>exposito in secunda q. huius. di.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e308">
          ⁋ Contra dicta 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>arguitur per argumenta sco li. 3 di. 13. q. prima 
          ac<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>cepta aliqua gratia que sit a. tunc si vltra posset 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>illam posset procedi in infinitum sequitur quod quanto 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>aliqua magis excedit tanto est perfectior et per 
          con<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>sequens aliqua magis excedit tanto est perfectior 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>et per consequens aliqua alia que in infinitum 
          exce<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>dit est in infinitum perfectior et ista erit in se 
          inten<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>siue infinita et cum ipsa ab intellectu diuino videatur 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>sicut vnum creabile poterit tunc vna creatione 
          crea<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>ri.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e332">
          ⁋ Secundo et accipitur ex secundo phisicorum 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>cap. de infinito quantum contingit esse in potentia 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>tantum contingit esse in actu et ideo necesse fuit in 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>forma quacunque perfecta ponere terminum maximum 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>possibilem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e343">
          ⁋ Tertio quantancunque realitatem potes 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>deus creare tantam potest creare ponatur igitur inesse 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>quod tantam creet quantam potest creare igitur non potest 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>maiorem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e352">
          ⁋ Ad primum conceditur quod quanto aliqui 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>magis excedit a tanto est perfectior Et quanto in  
          <lb ed="#Pa" n="29"/>fertur igitur que in infinitum et et. negatur consequentia quia 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>ibi implicatur quod 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>cedit a. quod est falsum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e363">
          ⁋ Ad secundum dico quod aucto 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>tas aristo in hac parte non est retinen 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>loquitur secundum modum agendi carum naturalium in 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>quo ponitur certus terminus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e372">
          ⁋ Ad tertium dic 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>quod non debet sic poni in esse prout sciunt layci et eti 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>ad secundum posset ista propositio concedi quantum 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>contingit in potentia tantum contingit in actu et non 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>sequitur quod sit ponere terminum maximum possibilem. 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>Secundum dubium videtur i 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>ximam gratiam possibilem. quia potest facere gratiam 
          infi<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>nitam quod probatur ex hoc quiai 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>tancunque distincte apprehe 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>prehendere quasi actuali 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>omni finita apprehensa appr 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>apprehendit infinitam poss 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>rit producere infinitam Resp 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>cognoscit infinitam cathegorice.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e404">
          ⁋ Ad probationem 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>gatur penultima consequentia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e409">
          ⁋ Tertium 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>an tale augmentum charitas prosit homini in quo sits 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>detur quod non quia operans ex mi 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>quem actus minus operat 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>equalem ex minori chari 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>minus difficilis et per consequens mis 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>cum virtus sit circa difficile secundo et hicorum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e425">
          ⁋ Re 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>pondet syrensis exclusio est vera nec ex hac sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>quod augmentum charitatis obest quia habens maio 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>rem charitatem potest virtuosius operari si velit quam 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>alius ceteris paribus quia si vterque secundum vltimum po 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>tentie siue operatur tunc habens melionem 
          chari<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>tatem feruentius operatur et melius potest tamen 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>esse quod habons moiornem charitatem non tantum tenetur 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>bene operari sicut habens minonem et credo quod tunc 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>minus meretur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e447">
          ⁋ <ref xml:id="GHYaf3-d1e718-Rd1e449">Henricus. 6 q. quolibeti</ref>: qua i9d 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>dicit quod equaliter merentur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e455">
          ⁋ Sed hoc erit vt 
          mi<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>chi videtur rarissime si plurimum inequaliter sicut 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>in alia questione diffusius prosecutus sum. Sed  
          <!--257.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>posset contingere quod equaliter et potest contingere quod 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>plus et potest contingere quod minus secundum regulas 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>ibi tactas ideo responsio syrensis in proposito non  
          <lb ed="#Pa" n="70"/>est vera nisi particulariter intelligatur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e475">
          ⁋ 
          Quar<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>tum dubium potest esse de illo qui continue meretur per 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>momentum aliquod augmentando meritum suum si 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>tamen hoc sit possibile in casu aliquo secudum cursum 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>egis ordinate an talis continue habeat maiorem 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>charitatem et maionem et teneo quod sic qui si continue 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>augmentetur eius meritum igitur continue fit melior 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>et charior et per consequens plus habet de charitate 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>quia vnusquisque tanto melior est quanto maionem 
          ha<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>bet charitatem secundum augustinum en chiel 8 3 cap. 
          Con<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>tra augmentet sic igitur petrus meritum suum vsque  
          <lb ed="#Pa" n="81"/>ad instans mortis sue et hoc miraculose quia aliter 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>perderet vsum rationis ante instans mortis tunc 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>cum talis nunquam habuerit maximam charitatem quam 
          ha<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>buit in hac vita non esset aliquod premium debitum 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>sibi. Siliter posset fieri argumentum de augmentante 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>meritum suum vsque ad instans finiens vsum rationis. 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>Respondetur quod illi debetur premium secundum gradum 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>meriti quem habuisset si in illo instanti vixisset quia 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>illum gradum meruit et etiam in tali gradu habebit 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>charitatem in anima. Sed contra per nullum actum me 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>ruit istum gradum beatitudinis quia nullus fuit 
          maxi<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>mus gradus actus sui meritors 4. Respondetur 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>sufficit quod in isto instanti mortis fsset maximus 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>gradus illius actus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e531">
          ⁋ Ad vfiumieprincipale dicen 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>m quod auctoritas philosophi velstendet communem natu 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>re cursum naturalem
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e718-d1e538">
          ⁋ Asecundum responsum est 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>primo dubio articuli secundi.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>