<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="140-r"/>
        <cb ed="#Pa" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e935"><!-- GHYaf3-l4q3 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e935-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e935-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum omni rite suscipienti sacramentum baptismi vel confirmationis conferatur gratia salutaris.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="56"/>VTrum homini 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>rite suscipienti 
          sacramen<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>tum baptismi vel 
          confirma<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>tionis conferatur gratia 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>alutaris quod non quia aut 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>qualis vni sicut alteri re 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>ilariter et hoc non quia 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>inc infans baptisatus tan 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>am reciperet gratiam qua 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>sens equalem gloriam si vterque  
          <!--323.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="66"/>statim moreretur
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e145">
          quod non videtur verum quia 
          <lb ed="#Pa" n="67"/>adultum oportet habere proprium motum vt 
          pa<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>tet per augustinum in libro de penitentia et ponitur 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>di. 4 cap. primo vbi dicit omnis qui iam sue 
          volu<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>tatis arbiter constitutus est cum accedit ad 
          sacra<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>mentum fidelium nisi peniteat eum veteris vite nouam 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>non poterit inchoare. Sed talis motus bonus si 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>assit videtur iuuare aut inequalis et nec hoc 
          vide<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>tur quia vtraque anima est equalis gratie 
          recepti<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>ua et sacramentum est vniformis efficatie 
          vtrobi<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>que. Probatur tunc duo paruuli baptisati mortui 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>alter confitmatus non haberent inequalem 
          glo<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>riam in patria quod videtur inconueniens cum neu 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>ter aliquid plus meruerit reliquo etiam tunc 
          vi<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>deretur vtrumque simul sacramentum propter 
          pericu<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>la omnibus pauulis confirmandum quod est contra 
          consuetu<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>dinem ecclesie.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e182">
          Oppositum. patet per ma. li. 4 di. 4  
          <lb ed="#Pa" n="83"/>ca. 4. vbi dicit quod in habente gratiam augetur in 
          ba<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>ptismo gratia adiutrix et omnis vertus et non habenti 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>confertur nouiter etc. vide ibi. Et de vtroque 
          sacra<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>mento simul dicit rabanus et allegat ibidem di. 7  
          <lb ed="#Pa" n="87"/>et ponitur di. quinta de conse. ca. nouissime in 
          vnctio<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>ne baptismi dict spiritus sanctus descendere ad habitationem 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>deo consecrandam in hac vero eiusdem septiformen 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>gratiam aut plenitudine omni sanctitatis et 
          veri<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>tatis venire hominem. In ista questione est tenendum 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>quod sic sicut patet per ma. et doctores communiter. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e207">
          <lb ed="#Pa" n="93"/>⁋ Primum dubium. An puer baptizatus forma 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>ecclesie ab infideli recipiat gratiam et charitatem 
          ba<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>ptismi quod sic patet q. p. Si quis per ignorantiam et de 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>consecratione di. 4 ad romanos et ca.lo solet. 
          Contrari<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>um videtur eadem di. quod a paganis. Sed intelligitur vbi 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>forma ecclesie non seruat secundum glo. Io. Sed dices 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>nemo dat quod non habet. p. q. dyaberium. 
          Item<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>ve consecratione di. 4 factum dicit augustinus in 
          episto<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>la ad fortunatum quod auctoritas traditionis 
          baptis<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>mi per dominim ad apostolos per eos in episcopos et 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>sacerdotes etiam et in laycos et Christianos sub eadem 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>origine et stirpe viuentes nec alios ibi tangit et in  
          <lb ed="#Pa" n="105"/>exemplo sequenti in isto capitulo dicit quod sic dedit 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>quod acceperat.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e240">
          ⁋ Respondetur quod baptisatus a 
          pa<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>gano vere recipit sacramentum et hoc posset 
          intel<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>ligi iuxta multa capitula in casu necessitatis esti 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>mo tamen quod ecclesia generaliter tales baptizatos 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>approbat nec in talibus fit inquisitio in casu 
          necessi<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>tatis. Sed de forma verborum vel de materia 
          sa<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>cramenti quamuis tales peccent extra necessitatem 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>baptizantes.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e258">
          ⁋ Ad argumentum in oppositum 
          ne<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>mo dat quod non habet verum est quod non habet virtualiter 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>nec formaliter paganus autem habet satis vertutem 
          lauan<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>di et proferendi verba sacramentalia cum intentione 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>faciendi quod facit ecclesia totum residuum facit 
          de<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>us.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e271">
          ⁋ Secundum dubisi ponatur quod aliquis bapti 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>set puerum sub conditione tali. Si cras placuerit 
          pa<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>tri tuo. Ego nunc baptizo te in nomine pa. et fi et 
          mori<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>atur statim puer ante consensum patris aut igitur 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>baptismus contulit gratiam aut non. si sic igitur an 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>te consensum patris est in celo et postea est 
          necessa<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>rium quia equiualet vni oe preterito. Sed in 
          po<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>testate patris est talem post lapsum temporis in 
          cra<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>stino consentire vel non et si pater non consentiat 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>non est baptisatus nec fuit quia baptismus ille non  
          <lb ed="#Pa" n="128"/>videtur firmus non stante conditioe extra de conditionibus 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>appositis super et extra de sponsalibus li. 6 si vero 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>pater consentiat tunc videtur esse verus baptismus 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>quia extra de baptismo de quibus est docetur quod in  
          <!--324.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="140-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>casu potest quis sub conditione baptisari de quibus 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>dubium est dicit. An sint baptisati baptisentur his 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>verbis premissis. Si baptisatus es non te baptiso 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>si non baptisatus es ego baptiso te sequitur igitur 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>quod non est nec essarium oe preterito quod sit damnatus 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>vel quod sit saluatus tamen vtrumque indifferenter pro 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>instanti morti pueri sit in libera potestate et 
          libe<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>ra voluntate patris futura. Sed dicatur quod baptis 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>mus non admittit conditionem futuram incertam 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e328">
          <lb ed="#Pa" n="10"/>⁋ Contra talis conditio non est contraria substan 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>tie sacramenti eo quod simul stant quod pater assentiat et 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>quod ille sit baptizatus et talis conditio non est 
          tur<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>pis aut impossibilis et si esset talis deberet 
          reci<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>tari et validus esset baptismus ex quo ita est in 
          ma<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>trimonio propter eius fauorem vt patet extra de 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>conditionibus capitulo vltimo et baptismus eque 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>fauorabilis vel fauorabilior est igitur ex quo ista 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>conditio non esset contraria baptismo nec turpis 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>nec impossibilis manebat in sua virtute sicut in 
          ma<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>trimonio. Respondetur probabiliter quod si 
          baptis<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>mus admittat conditionem talem quod ille paruulus 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>in dicto casu non est vere baptisatus eo quod ante 
          con<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>ditionem stantem est extra forum illius ecclesie et 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>sic per sequentis consensum patris non efficitur 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>quod ipse sit baptisatus nec sacerdos prius contulit 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>ministerialiter sibi gratiam vel baptismum 
          condi<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>tione non exstante. Contra extra de sententia 
          excom<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>municationis 32 ca. a. nobis habetur quod mortui 
          li<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>gantur et soluuntur et sic patet de foro ecclesie di 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>citur quod propter facta precedentia quibus hoc me 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>ruerunt potest hoc esse alias non. De hoc est 
          augu<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>stinus de cura pro mortuis agenda et sic intelligitur 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>illud 24. q. p. quodcunque sed sic non est in proposito 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>quia iste paruulus nihil meruit et etiam hoc tenet 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>in iuriditionibus non autem in sacramentalibus 
          ec<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>clesie nemo enim post mortem baptisatur vel 
          confir<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>matur potest tamen aliter: probabiliter dici potest 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>quod nec baptismus nec aliud sacramentum conferens 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>gratiam recipit conditionem nisi de presenti vel 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>preterito et hoc propter certitudinem quam 
          reci<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>pit sacramentum nec in in contractu matrimonia 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>li ante conditionem quam requirit sacramentum 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>existentem est matrimonium nec sacramentum sed  
          <lb ed="#Pa" n="44"/>sponsalia. Credibile tamen mihi est quod in casu vbi 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>hoc pie ageretur verbi gratia seruus Christianus 
          ali<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>cuius pagani inclinati ad fidem in periculo 
          mor<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>tis patre absente faciat hoc non audens absolute 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>hoc facere in presentia conseruorum timore domi 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>ii sui credibile est mihi quod fides serui cum tali 
          ope<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>re paruulo subueniret. Item si duo sacerdotes 
          eun<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>dem puerum simul baptisarent vterque sub hac 
          for<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>ma. Ego baptiso te si alter non te baptiset et quod 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>uterque non intendat agere contra communem 
          for<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>mam ecclesie sed in bona innocentia vel 
          nesciens<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>ve consocio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e430">
          ⁋ Tunc quero An vterque baptismus 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>illi valeat vel non si sic. Contra neutra conditio 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>est impleta vterque igitur debet sibi valere si alter 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>et alter non. Contra non est maior ratio oe vno quam 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>de alio. Et quod talis conditio admit tatur patet per 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>illud capitulum de baptismo et eius effectu de 
          qui<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>bus. Item dicat vterque sine conditione ego 
          bapti<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>so. Quero vtrum iste puer sit bis baptisatus vel 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>non. si sic est irregularis vt patet ve consecratione 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>distinctione quarta quibus quod videtur graue. 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>Item tunc haberet duas caracteres si non est bis 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>baptisatus igitur non est bia baptisatus igitur non 
          <!--324.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>est baptisatus quia qua ratione non ab vno 
          isto<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>rum nec a reliquo. Falsitas probatur quia si 
          ver<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>ba solum essent ab vno prolata iste esset 
          baptisa<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>tus sed verba vnius non impediuntur per verba 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>ilterius omnino similia igitur. Ad illud dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>probabiliter quod talis conditio addita vtrobique est 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>contraria effectui baptismi in isto casu vt patet ex 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>argumento ideo non esset sacramentum quamuis 
          con<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>ditio esset impleta sicut de matrimonio extra de 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>conditionibus appositis capitulo vltimo. Et ita 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>generaliter est dicendum de omnibus insolubilibus quae 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>ponuntur in casibus iuris hec credo saluo meliori 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>iudicio. Si tamen vterque pie ageret nolens puerum 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>omnino esse baptizatum et ex scrupulositate nolens caue 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>re regularitatem tunc puer esset baptisatus. Sed si 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>vterque ageret cauillatorie. q. d. valeat illud factum 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>quantum solum verba dant tunc puer non esset bapti 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>satus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e501">
          ⁋ Ad alium casum dicendum quod si vterque ba 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>ptisans intenderet principaliter baptisare et eque 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>primo baptiset tunc talis vere ab vtroque est bapti 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>satus ministerialiter et dicitur solum semel bapti 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>satus secundum intellectum canonis nec incurrit 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>irregularitatem quia ipse est stricti iuris nec 
          de<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>bet extendi vltra illud quod in iure expressum est extra 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>de sententia excommunicationis li. 6 si quis quia 
          neu<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>ter intendit iterare hoc sacramentum nec iteratur 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>quod ante collatum est et idem statutum fuit in pe 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>nam et detestationem hereticorum iterantium et 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>istud credo bene dictum sicut in consecratione cris 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>matis in quo plures assistentes episcopo verba 
          si<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>mul proferunt consecratoria crismatis. Aliqui 
          ta<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>men modificant sic et hoc. scilicet si vterque credat alium 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>velle dimittere ipso agente. Si autem omnino vult 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>vterque et non intentione dimittendi propter facti 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>temeritatem et iteratio interpretatiua et sit irre 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>gularitas in baptisante illud non credo nisi vnus 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>baptisaret vel intenderet baptisare scienter post 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>alium et tunc tam iste quam baptisatus esset 
          irregu<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>laris de hoc extra de bigamis capitulo mirum. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e549">
          <lb ed="#Pa" n="106"/>⁋ Quartum dubium ponitur casus communis 
          do<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>ctoris quod mancus dicat verba requisita ad 
          baptis<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>mum et mutus immergeret puerum tunc videtur 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>quod talis sit baptisatus quia sacramenta tante sunt 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>vnitatis quod ab vno inceptum impleri potest ab alio 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>patet de sacramento misse 7 q. prima nihil. Et 
          pro<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>batur ibi per hoc quod omnes unum sumus in christo 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>gitur ita erit in proposito nec requiritur quod vnus 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>tantum sit complete baptisans cum in aliis hoc baptisatus. 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>non requiratur sicut patet in consecratione 
          episco<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>pi eucharistie et extreme vnctionis cum dicat 
          apo<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>tolus sacerdotes vngent eum io vltimo. Simili 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>ter christus matuem. vltimo. pte baptisate etc. non  
          <lb ed="#Pa" n="119"/>dixit vade et baptisa. Item videtur quod suppletio 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>aut adiutorium factum per alium ministrum 
          va<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>lere debeat propter necessitatem et si hoc in 
          sacra<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>mentis aliis multo magis in sacramento maxime 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>necessitatis quod est baptismus. Ad illud posset 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>secundum quosdam responderi sustinendo quod 
          ta<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>lis esset baptisatus quia vnus spiritus ibi 
          opera<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>tur per duos ministros quos vna contungit 
          inten<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>tio. Et si arguatur quod di. 23 quorumdam. habetur 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>quod episcopo imponente manus et altero dicente 
          ora<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>tionem non valet quod agitur in ordinatione igitur 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>similiter in proposito dicunt isti quod iste textus facit pro 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>eis secundum faciem quia ibi dicitur quod sic ordinati 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>debent deponi ab ordine quem sunt adepti igitur 
          <!--325.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="141-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>ordo ibi collatus fuit tamen quia glosa dicit ibi 
          or<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>dinem non fuisse collatum in deo potest dici quod est 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>ex eo quia alter scilicet sacerdos orationes legens 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>non habuit potestatem ordinandi ministerialiter 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>quia non fuit ad hoc ordinatus cum non esset 
          epi<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>scopus hic autem vterque habuit potestatem 
          ordi<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>nandi quia vterque non potuit exequi forte enim. si 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>ambo fuissent episcopi in casu dicti apostoli 
          fuis<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>set sibi collatio sacramenti.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e636">
          ⁋ Tenendo tamen 
          con<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>munem opinionem doctorum dicendum foret quod  
          <lb ed="#Pa" n="11"/>oportet quod sit vnus complete baptisans et tamen 
          vl<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>terius dicendum quod ista sunt que sunt de bene esse 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>sacramenti et eius completione secundum vsum 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>ecclesie possunt per alium compleri sicut patet 7 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>q. p. nihil.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e652">
          ⁋ Essentialial autem non possunt inter 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>partes vel personas diuidi sicut sunt verba ista hoc 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>est enim corpus meum et in baptismo intentio et 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>verba bene possunt tamen similia cogitari et dici 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>tamen estimo quod deus suppleret in casu talis 
          neces<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>sitatis propter fidem sic operantium et ratificaret 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>totum tamen virtute operis operati talis 
          bapti<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>satus non esset quia proferens verba si loqueretur 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>in singulari. Ego te baptiso siue in plurali nos te 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>baptisamus falsum diceret qui iste mancus non 
          iniunge<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>ret nec lauaret eum et per consequens nec baptisaret ex 
          dif<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>finitione communi baptismi et per consequens falsum 
          dice<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>ret huiusmodi verba proferendo sic arguunt com 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>muniter doctores. Item credo talem si superesset 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>sub conditione nouitur baptisandum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e685">
          ⁋ Quintum 
          dubi<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>um ponatur quod sacerdos duobus sibi collatis vnum intem 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>dat baptisare nec aduertat quod duo simul offeruntur 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>nec habeat plus noticiam vnius sibi collati quam alterius 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>nec distinctius habeat intentionem super vnum quam super 
          alte<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>rum sed cogit in generali volo puerum mihi nunc 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>offerendum baptisare et bene percipit quod puer ali 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>quio sibi supponitur infundat igitur aqua super 
          vtrum<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>que sibi sic oblatum et dicat ego te baptiso etc. Et tunc 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>est dubium vtrum vterque est baptisatus vel non. Et 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>similiter potest poni casus de monstro bicipiti quia 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>si baptisans vtitur singulari et precise intendo vnum 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>solum baptisare et super neutrum plus intendat 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>quam super reliquum supposito quod ibi sint due anime 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>videtur quod in illo casu vterque est baptisatus eo quod 
          ver<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>ba prolatam sub intentione et auctoritate 
          baptisan<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>di et materia est congrua. Sed appositio vnius 
          pue<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>ri non impedit alium quia mala fides offerentium non 
          no<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>cet vt patet ve conse. di. 4 non idem. Et est augu. ad  
          <lb ed="#Pa" n="48"/>bonifacium igitur nec talis appositio cum fieri posset 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>cum pia intentione. Contra sacramentum non 
          con<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>fertur contra intentionem conferentis sed si 
          ali<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>quio istorum foret baptisatus pari ratione vterque  
          <lb ed="#Pa" n="52"/>sed hoc est contra intentionem baptisantis vt patet ex 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>casu. Similiter verba non se extendunt ad duos igitur 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>nec sacramentum cum verba ista sint essentialia et 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>de forma ipsius sacramenti.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e744">
          ⁋ Ad idem extra de 
          of<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>ficio ordinaruim. Si sacerdos in glosa vel cum suis 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>allegationibus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e752">
          ⁋ Et nota ibi quod intentio sic 
          offer<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>tur in vnum indifferenter et ad hoc vide glosam de 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>officio delegati quandom abbas in medio. 4
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e759">
          ⁋ Ad istud  
          <lb ed="#Pa" n="60"/>posset dici probabiliter quod nullum baptisat quia 
          in<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>tentio cum casu isto et conditio quam habet 
          contra<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>riatur effectui sacramenti baptismi et sic neganda est 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>consequentia in prima probatione propter conditionem contrariam 
          in<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>tellectam.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e772">
          ⁋ Ad secundum dicendum quod vna 
          appo<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>sitio impedit aliam et econuerso propter intentio 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>nem baptisantis et non mala fides. Simiter est dicendum de 
          <!--325.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>verbis contra substantiam sacramenti cum intentione 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>prolatis posset tamen dici quod si sacerdos non habe 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>reti conditionem expresse contrariam et faceret in 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>forma ecclesie quia vterque baptisatur eo quod 
          singu<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>lare potest se extendere ad plura sicut fit in 
          ordina<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>tione quarudam ecclesiarum vbi dicitur pluribus 
          si<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>mul accipientibus accipe euangelium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e798">
          ⁋ Ad iura 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>autem que ponuntur in glosa dicendum quod iura que 
          fa<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>ciunt quod in tali dubio nihil agitur habent intelligi 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>de his que obtinent vim sententie vt satis patet 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>ex casu ibidem disputato in quibusdam aliis non  
          <lb ed="#Pa" n="78"/>oportet sed nec in illis quando habetur aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="79"/>tertum in quod infertur intentio.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e814">
          ⁋ Sextum 
          dubi<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>um de baptisato in ludo de quo augustinus. oe vnico 
          ba<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>ptismo li. 8 et ponitur in canone ve conse. di. 4 so 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>et. Si ludicre totum et minute et ioculariter age 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>retur vtrum approbandus esset baptismus qui sic 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>daretur diuinum iudicium per alicuius 
          reuelatio<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>nis muraculum oratione implorandum esse censo 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>rem. Sed contra vbi verisimiliter dubitatur de ali 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>quo an sic baptisatus baptisandus est sub tali 
          con<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>ditione. Si non es baptisatus ego te baptiso vt di 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>citur extra de baptismo et eius effectu de quibus 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>ex quo sequitur quod in nullo casu tali implorandum 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>est diuinum iraculum quod est contra confilium 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>augustini. Consequentia patet quia vbi habet homo 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>naturali ratione quid faciendum ibi non est 
          recur<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>rendum ad uraculum quia hoc esset tentare deum 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>vt dicunt doctores. Sed in quocumque casu dubio 
          ba<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>ptismi potest homo et debet facere iuxta doctrinam 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>illius capituli de quibus et rationabiliter igitur 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>Item in dicto casu augustini videtur quod non sit hesitan 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>dum quia deficit intentio que necessaria est in 
          sa<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>cramentis non enim intentione baptisandi illud  
          <lb ed="#Pa" n="101"/>fiebat quod ludo fiebat quia in ludo non 
          intendi<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>tur veritas facti sed iocus Dicendum 
          probabili<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>ter quod in casu quo loquebatur augustinus fuit 
          re<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>currendum ad diuinum oraculum et hoc precise si 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>quio vellet certitudinaliter scire an talis sit 
          ba<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>tisatus et an talis tanquam christianus ad vitam 
          chri<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>tianam seruandam sit compellendus posito quod 
          spon<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>te nollet quia licet ad baptismum siue legem 
          ne<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>mo sit compellendus postquam tamen aliquis ista 
          su<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>scepit vt secundum eam viuat est compellendus in  
          <lb ed="#Pa" n="111"/>casu di. 4 capitulo quinto de iudeis. Aut si sit 
          mor<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>tuus tanquam christianus debeat sepeliri. Et cum 
          ar<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>guitur quod debeat sub conditione baptisari verum 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>est si sponte debeat baptisari et christianissimo per 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>manere tunc quo ad hoc eo debeat aut per 
          eccle<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>siam sibi subueniri non est dubitandum nec 
          recur<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>rendum id diuinum miraculum. Sed sufficit 
          do<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>ctrina illius capituli de quibus et forte hoc non  
          <lb ed="#Pa" n="119"/>erat inuentum tempore augu ab ecclesia quo ad  
          <lb ed="#Pa" n="120"/>conditiones vero iam predictas non habetur per 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>istud capitulum quid debeat fieri. Ad aliam 
          redu<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>ctionem dici potest quod cum quis vellet vti forma ec 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>clesie in baptismo principaliter tamen ad ludum et 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>minute tunc est dubium valde. An voluntas 
          prin<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>cipalis ludi effectum voluntatis secundarie 
          eua<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>cuet et tunc recurrendum est. Si autem nullam 
          in<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>tentionem de forma ecclesie sed omnino minute et in ludo  
          <lb ed="#Pa" n="128"/>etc. Tunc forte non esset dubium. In primo casu loquitur 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>augu. secundum quosdam nec obstat quod dicit totum quia 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>hoc denotat principalitatem intentionis vel potest dici quod  
          <lb ed="#Pa" n="131"/>tempone augu. generaliter fuit dubium. Sed postea per 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>ecclesiam et per doctores determinatum per inspirationem 
          <!--326.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="141-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e938">
          <lb ed="#Pa" n="1"/>⁋ Septimum dubium an sciens se baptisatum 
          fa<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>ciens se baptisari sub hac conditione si no fuerit 
          ba<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>ptisatus sit bis baptisatus et irregularis videtur quod non 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>quia nihil intenditur ibi nisi sub conditione qui non 
          per<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>mittit baptismum iterari igitur etiam nec fit 
          irre<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>gularis. Contrarium arguitur quia talis 
          conditio<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>nis appositio non conceditur in iure nisi vbi est dubi 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>tatio et non scitur aliquid de baptismo precedente 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>et per consequens talis se faciens baptisari 
          quan<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>tum est ex facto suo et instructione legis in 
          contra<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>rium redit primum baptismum suum dubium autem 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>nullum et secundum dubium ita validum sicut potest esse in 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>tali casu dubio et per consequens secundus in terpretatiue 
          vo<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>catur baptismus secundum iura. Consequentia 
          pro<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>batur de bigamis nuper. Respondetur probabilitur 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>quod talis nisi perfectum aliquod aut per voluntatem 
          vta<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>tur secundo baptismo tanquam valido non est secundo  
          <lb ed="#Pa" n="18"/>baptisatus vere nec interpretatiue nec est 
          irregu<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>laris eo quod hoc non est expresse tactum in iure pro 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>quo facit extra de sententia excommunicationis 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>Si quis li. 6 si tamen vteretur esset interpretatiue bis 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>baptizatus et irregularis. Unde si quis infra 
          sa<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>cros ordines constitutus contraheret sponsalia cum 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>tali conditione permittit dum tamen vlterius non pro 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>cedat non incidit in excommunicationem illius 
          ca<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>nonis. Eos qui sunt de affinitate et 
          consanguinita<lb ed="#Pa" n="27" break="no"/>te nec si ante vxorem habuerit bigamam incurrit si 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>tamen ad copulam carnalem procedit incidit quia 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>interpretatiue contra hit perfectam enim 
          conditio<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>nem delet ad hoc extra de bigamis nuper cum 
          su<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>is concordantus in glosa ordinaria apparet tamen 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>quod quocunque modo sic fiat semper peccat eo quod non  
          <lb ed="#Pa" n="33"/>debeat irrisorie aut frustratorie vti verbis 
          sacra<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>mentalibus ecclesie. Item talis complectitur 
          ver<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>ba legis et non mentem igitur committit in leger 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>extra de regulis iuris libo 6
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e1020">
          ⁋ Ad argumentum in 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>contrarium conceditur quod reddit secundum 
          baptis<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>mum ita validum sicut posset esse quando 
          baptis<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>ma precessisset et hoc ignoratur non tamen ita 
          va<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>lidum sicut posset esse in quocunque casu dubio 
          pu<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>ta quando baptismus non precessit et dubitatur 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>et ideo non sequitur quod interpretatiue sit secundo  
          <lb ed="#Pa" n="43"/>baptisatus nisi aliquo modo simpliciter vtitur 
          il<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>lo. Sed bene sequitur quod peccat propter causas 
          di<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>ctas.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e1042">
          ⁋ Octauum dubium an sacerdos vere bapti 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>set in mergendo puerum in fonte et tantum dicit 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>In nomine patris et filium et spiritus sancti. Non 
          di<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>cendo ego baptiso te quod sic quia christus non plus 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>instituit mathei vltimo. Similiter in 
          benedictio<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>nibus episcopi et ecclesie dicitur in nomie patris 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>et filium et non dicitur benedico sed ipsum factum supe 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>plet hoc igitur pari ratione in baptismo. 
          Contra<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>rium diffinitum est extra de baptismo ca. si quis. 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>Et ideo dicendum quod talis non baptisat sacramen 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>taliter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e1066">
          ⁋ Ad primum in contrarium dicendum quod  
          <lb ed="#Pa" n="56"/>licet christus non expressit plura verba matuem. 
          vlti<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>mo. Alias tamen expressit quia multa dixit et 
          fe<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>cit que in euangelio non sunt scripta vt patet o 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>vltimo vel si non expressit vocalitur tamen expres 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>sitecclesie per inspirationem vt debemus credere 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>et ad hoc in Canone di. 12 illa.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e1082">
          ⁋ Ad secundum 
          di<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>cendum quod omnes tales benedictiones minoris sunt 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>efficacie igitur minori indigent expressione et 
          eo<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>rum signa q. in libera potestate hominis sunt 
          po<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>sita.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e1093">
          ⁋ Ad primum principale conceditur quod 
          equa<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>lem gratiam omnes recipiunt in baptismo virtu¬ 
          <!--326.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>te operis operati tamen adultus deuotus 
          bapti<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>satus recipit vlteriorem gratiam ratione sui 
          per<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>sonalis meriti.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e935-d1e1109">
          ⁋ Ad secundum concedo quod paruulus 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>confitmatus in casu argumenti maiorem habuit 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>gloriam et licet neuter meruerit tamen secundo  
          <lb ed="#Pa" n="72"/>subuenit sacramentum secundum. Et cum 
          argui<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>tur quod tunc expediret semper simul confitmari 
          vo<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>lo quod expediret quod ambo confitmarentur fine magna 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>mora interposita si ad esset semper qui posset. Sed  
          <lb ed="#Pa" n="76"/>episcopus non statim est semper presens ad statim 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>postea confirmandum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>