<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="99-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e673"><!-- GHYaf3-l2q5 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e673-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e673-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum praesupposita gratia baptismali viator per merita sua possit pertingere ad gratiam maximam viae sibi possibilem.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="71"/>Esito quaeo circa distinctio 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>nem primam secundi et principium etiam quar 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>uti. Utrum supposita gratia baptismali 
          via<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>tor per merita sua possit prtingere ad  
          <lb ed="#Pa" n="75"/>maximam gratiam vie sibi possibilem. In ista quaestione 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>primo repetam positionem et positionis mee prime 
          lectio<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>nis primi libri rationes cum. d. argumentis trium 
          socio<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>rum in contrarium scilicet carmelite. brelcen. et grasconi. 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>Secundo reducam rationes positionis mee contra 
          du<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>os primos socios et incidenter contra. 4. d. quod nullus 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>auget meritum vel gram nisi per opera 
          superoga<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>tionis et strennuitatis. Tertio ponam contra me media 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>aliqua quae possunt fieri pro isto socio vltimo et media 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>quedam secundi similiter contra me licet ipsemet ad ista 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>responderit et ponam responsionem quam de ea concepi 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>in sua prima lectione. Quarto arguam contra illam 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>responsionem. Quinto respondendo argumentis tertii 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>articuli. Sexto ad argumenta respondebo primorum 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>duor sociorum principalia. Septimo reducam alia 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>argumenta contra me que scripsit contra rationem 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>mee prime lectionis et soluam illa. Octauo 
          respon<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>debo argumentis principalibus articuli primi 
          so<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>cii tertii contra me.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e166">
          Quantum igitur ad primum ipsor 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>tenui in prima lectione quod non. Tum propter decre 7 
          con<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>tra baghardos cagistulo de hereticis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e173">
          ⁋ Tum quia creatura 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>quantuncumque diu conseruaretur a deo et mereretur quantum 
          pos<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>set mediante gratia nunquam posset tantum mereri qui deus 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>pro omni merito posset dare vlterius premium patrie et 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>vlterionem gratiam vie vel melionem et sufficiens vel per 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>augmentum primum vel per nouum praemium aliter non expediret 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>tali quae ad augmentationem priemum merendi vlterius viue 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>re sed magis mori. Set contra istud argumentum est per soci 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>os diuersos primus arguit sic tu probas quod vltra 
          omne<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>beatitudinem est alia melioris speciei possibilis per 
          exen<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>plum sicut omni creature substantiali possibili est melior 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>possibilis igitur si sic deus posset facere aliquod corpus 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>quod ita excederet vniuersum corporeum iam factum et ita 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>dominaretur super ipsum quae ad omnem actionem sicut sol iste 
          ex<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>cedit aerem consequentia tenet cum sol solum finite excedat 
          ae<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>rem falsitas probatur quia tunc tale corpus quod sit a. posset 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>transferre mouendo circulariter istud celum ab oriente in 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>occidentem subito sicut aer subito illuminatur a sole. 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>Sed hoc constat esse falsum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e216">
          ⁋ Item consequens illatum scilicet quod a sta 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>dominetur etc. includit contradictionem quia vbicumque est 
          re<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>sistentia per qualitatem contrariam vel alias vbi etus 
          fi<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>nita non superat resistentiam illam subito sed sic essetsi pro 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>posito de isto vniuerso respectu a igitur non subito pos 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>set super ipset quae ad omnem actionem et cum poterit subito su 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>per ipsum si ita excederet sicut sol aerem istum igitur vtrum 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>quecontradictoriorum sequitur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e234">
          ⁋ Secundo arguit socius iste 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>sic si omni beatitudine danda posset deus facere in anima 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>sortis beatitudinem in duplo melionem secundum spem 
          re<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>tinendo semper quantitatem gradualem vtrobique cum inter 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>primam beatitudinem dandam et ipam animam sit certa proportio 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>secum perfectionem sequitur quod deus poterit in ipsa anima crea 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>re btitudinem ipsa anima perfectionem et pari ratione dicetis 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>ode vertute alia possibili a deo caueri in tali homine ymo 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>poterit tunc dari per deum aliquam vertus in isto homine a quae potest 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>procedere operatio excedens valonem totius hunane natu 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>re etiam poterit hoc mediante ista facere tantum bonum 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>sicut fecit deus creando hominem nec videretur quin pos¬ 
          <!--243.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="100-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>set deus tunc anime Christi vel alteri anime communicare potentiam 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>faciendi omnia sicut scientiam omnium coner magister di. 14 3 libri. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e271">
          <lb ed="#Pa" n="3"/>⁋ Tertio arguebat iste sic quia ego posui quod non est 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>aliqua optima gratia vel beatitudo quam anima 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>possit recipere qui si tunc vltra conseruaretur in 
          sta<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>stu vie vt faceret plura bona qualia prius ex 
          cha<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>ritate deus non posset eam pro illis proprio praemio pre 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>miare.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e287">
          ⁋ Contra hoc arguit iste quia vt dicit li. 3 di. 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>1i3et. Christus tantum meruit in primo instanti sue 
          conce<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>ptionis secundum animam sicut post passionem et 
          mor<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>tem quantum ad vim merendi.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e296">
          ⁋ Et etiam anima Christi 
          ha<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>buit maximam gratiam vie in conceptione nec 
          cre<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>uit sibi charitas per aliquid et postea fecit vel no 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>luit sed hoc non videtur tationale si alius potest 
          pro<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>ficere quantuncumque viueret sine statu quid enim esset 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>in causa quod Christus non profecisset in gratia vel quia 
          ha<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>buisset infinitam vel si finitam tantam ita quod non potuit 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>recipere maionem vel quia in principio meruit 
          quan<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>tum mereri potuit et non videtur causa 
          diuersita<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>tis vera et rationalis vera et videtur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e318">
          ⁋ Ad argu 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>mentum meum Respondet quod secundum quandam antiquam 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>opinionem magnitudo meriti non attenditur vel 
          mul<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>titudine numerali actuum consimilium sed potius ex 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>radice meriti quae est charitas vnde si duo essent equa 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>les in charitate et vnus eorum faceret plura 
          bo<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>na facta et alius similia pauciora tamen ex equali 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>charitate qui plura faceret non plus mereretur quam o 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>pautiora ceteris paribus et hinc est quod quia Christus 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>in conceptione ex tanta charitate meruit sicut prius 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>moriendo ideo tantum meruit in principio sicut post 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>nec sequitur quod in vanum laboraret vltra qui 
          pertin<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>geret ad maximum gradum talem in eo receptibilem 
          e<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>eo quod nullum premium sibi ex eo accresceret quia secundum 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>grego in ome pentur. amor non est ociosus operatur 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>enim magna si est si vero operari renuit amor non est 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>et ideo nisi operetur peccaret et per consequens non in  
          <lb ed="#Pa" n="37"/>vnum operatur quia operando preserunat se a culpa 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>Similiter alius socius Arguit contra me in eisdem 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>principuns sic. Si circunstantia temponis vel iteratio si 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>milium actuum facit ad augmentum meriti ceteris 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>paribus tunc si deus semper conseruaret viatorem 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>aliquem talis posset similia penitus agendo vel actum 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>meritorium continuando semper plus et plus mereri fine 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>termino aliquam finali conse quens est falsum quia tunc vel 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>sequitur quod capacitas talis anime respectu gratie et 
          bea<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>titudinis esset infinita vel quod deus posset augere me 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>ritum istius fine fine procedendo vltra quodlibet 
          dan<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>dum stante eadem finita eius capacitate quorum 
          neu<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>trum videtur verum. Sed huic respondi in prima 
          le<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>ctione mea quod stante eadem finita capacitate posset 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>deus vltra vnam gratiam huic anime collatam maionem vel 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>nobilionem conferre et similiter debeatitudine et quod 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>ita fieret de lege communi si hoc in statu viatoris 
          conser<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>ua retur et sine statu similia opera innouaret. 
          Si<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>militer iste recitat me dixisse quod Christus secundum animam 
          po<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>tuisset oe dei potentia absoluta plus meruisse et 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>deus potuisset plus sibi fecisse de gratia quam fecerit 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>vel gratiam secundum speciem meliorem tantam tamen in sua 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>specie contulisse que non videntur bene sonare ait 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>iste et exemplum inquit posui oe vase quod repletum 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>posset tantum recipere eo iraculo quo duo corpera 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>possunt esse simul in eodem loco adequato vel est 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>fine miraculo posset locus alicuius corporis 
          mi<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>nus nobilis r ecipere corpus aliquod duplo 
          nobi<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>lius.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e419">
          ⁋ Sed contra istud exemplum arguit primo sico 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>i querendo a. me vnde vas dicatur capax tanti vel 
          <!--243.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>pluris vel quia potest tantum corpus recipere et non  
          <lb ed="#Pa" n="68"/>maius secundum extensionem et hoc manente vase in 
          extem<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>sione sua eadem et si sic tunc precise manente eius intem 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>sione vasis per nullam potentiam potest recipere corpus 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>extensius se vnde si debet istud vas per quancunque  
          <lb ed="#Pa" n="72"/>potentiam intensius aliquid recipere oportebit 
          au<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>geri eius capacitatem igitur si sic intelligam et si 
          exem<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>plum est ad propositum tunc si anima alicuius repletur 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>charitate deus non potest in illa anima augere 
          charita<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>tem nisi augendo illius anime capacitatem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e450">
          ⁋ Si vero 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>non sic sed penes multitudinem simul receptibilium 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>debeat attendi anime capacitas maior vel minor ita 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>quod dici debeat tante capacitatis quia potest tantam vel 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>tantam multitudinem per miraculum sed etiam fine 
          mi<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>raculo continere si hec sit precisa causa et in preci 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>sis causis posita causa ponitur effectus et 
          econuer<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>so sequitur quod si anima repleta charitate vel vas 
          re<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>pletum liquore possit simul plura recipere quam prius 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>quod augebitur eius capacitas et ita non poterit plus 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>recipere quam prius per quancumque potentiam nisi eius 
          ca<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>pacitas augeatur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e476">
          ⁋ Adhuc arguit capio inquit 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>duas virtutes vicinas quarum vna sit fortis ad 
          cla<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>re videndum solem et alia infirma quasi cecutiens 
          pri<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>ma habet claram solis visionem
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e485">
          ⁋ De secunda quero an  
          <lb ed="#Pa" n="91"/>possit stante sua infirmitate hre ita claram visionem 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>solis sicut alia et tunc sequitur quod deus posset facere 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>cecum vel cecutientem stante sua cecitate ita clare vi 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>dere sicut habentem oculos clarissi mos Aut secundo  
          <lb ed="#Pa" n="95"/>diceretur quod virtus illa non poterit stante sua 
          infirmi<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>tate habre visionem ita claram sicut alia sana et quia tunc 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>sua infirmitas est in causa huius impotentie 
          opor<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>tet quod sanetur eius infirmitas ad hoc quod possit habre 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>visionem equalem alteri et per consequens quod sua capacitas 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>augeatur quia infirmitatem illius debilis virtutis 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>sanari est eam fieri capacionem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e511">
          ⁋ Secundo principaliter 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>arguitur contra illud quod dixi vt imponit de Christo 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>quod ille in principio sue conceptionis habuit summum 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>suum meritum quo ad se et summam suam gratiam quam vnquam 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>quo ad animam et etiam beatitudinem anime et cum hoc simul quod  
          <lb ed="#Pa" n="106"/>si purus viator conseruaretur in charitate et 
          innoua<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>ret opera bona talis ita diu posset conseruari quod 
          ha<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>beret tantam gratiam creatam vel ita bonam vel meliorem 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>ista que tamquam creata qualitas perficit animam Christi 
          si<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>cut accidens suum subi ectum. Sed contra inquit 
          ma<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>gnum est tollere Christo quin omnia bona quae fecit interius vo 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>lendo et exterius operando fecerunt ad crementum 
          meri<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>ti sui per se si in vno alio habente tantam charitatem 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>vel gratiam et vlterius bene operante daretur 
          ma<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>ior gratia vel melior seu pcrfectione speciei concedat 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>ergo inquit contra me prerogationem istam Christo pro suis 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>triginta annis quam aliis viatoribus dato quod per 
          mi<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>raculosam conseruationem viuerent vlterius et 
          fre<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>quenter ex charitate viatores existentes bene 
          ope<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>rarentur post quam res contingeret merendo ad illum 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>gradum gratie peruenisse quam prerogatiuam sibi non 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>dedi cum dixerim vt recitat quod Christus totu suum meritum 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>quo ad quantitatem meriti pro seipso habuerit secundum 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>ma. et gre in primo instanti sue conceptionis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e563">
          ⁋ 
          Ter<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>tio principaliter arguit quod incido in illud quod 
          vi<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>tare conabar quia nisi detur hoc quod vltra omnem 
          gra<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>tiam vel generaliam per modum qualitatis inherentis anime 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>sicut accidens suo subiecto possit sibi deus maius 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>premium vel melius conferre sequitur quod si quis per 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>ueniret ad gratiam cui responderet maximum illud 
          pre<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>mium si detur status ad maximum deus non posset 
          ta<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>lem vlterius nouiter et distincte premio premiare 
          <!--244.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="100-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>quantum iste posset et quotiens meritorie ex habita 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>charitate bene operari quod erat michi 
          inconve<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>niens quia per istam maximam gratiam ita laudabilia vel 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>laudabiliora redduntur noua opera bona equalia 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>prioribus sicut priora similia per gratiam minorem 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>verum est quod hoc argumentum poderaui precise propter 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>decretum A quae damnat pro errore quod aliquis in via possit 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>venire ad maximam gram ita quod vlterius non posset 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>proficere et quia non minus in anima possunt simul 
          reci<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>pi due gratie et per consequens gratia ex illis 
          composi<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>ta per iraculum quarum vtraque circunscripta 
          reli<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>qua repleret illam quam duo corpora. Et quarto quia omni 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>corpore tante extensionis quod sufficit replere locum 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>datum posset facere deus corpus in duplo melius 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>equalis tamen extensionis queritur igitur non 
          pro<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>portionaliter in proposito vel beatitudine tante 
          la<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>titudinis quanta posset repleri ipsa naturaliter 
          ca<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>pacitas anime. Item alius socius arguit primo 
          con<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>tra illud quod anima repleta est cognitione vna alicuius 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>speciei respectu alicuius obiecti potest ista stante 
          re<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>cipere cognitionem alterius speciei vt si cognosceret 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>rem in proprio genere posset cum tali cognitione 
          ip<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>sam replere aliam rem cognoscere in verbo. Contra 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>ille quae sunt alterius rationis minus compatiuntur se 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>quam illa que sunt eiusdem rationis vnde 7 ethicorum 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>cap. vltimo delectatio expellit omnem tristitiam non  
          <lb ed="#Pa" n="27"/>solum contrariam sed continentem. Secundo arguit 
          con<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>tra illud quod vas repletum vno corpore potest simul 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>capere aliquod aliud equale et secundum et tertium 
          mi<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>raculose et tertium et non naturaliter.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e655">
          ⁋ Contra 
          nul<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>lum penitus est miraculum ex parte pixidis in alta 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>ri quae continet totum corpus Christi sed solum ex parte 
          con<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>tenti igitur similiter in proposito probatur contra id quod di 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>xi quod deus non tantum premiauit animam Christi in 
          princi<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>pio quantum potuisset. Contra sic deus premiauit 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>istam animam quod verbum fuit illi anime cognitio beatifica et 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>fruitio et beatifica dilectio igitur contulit sibi tam 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>tam ac talem beatitudinem quanta et qualis ipse deus 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>est beatus et maius premium sibi conferre non 
          po<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>tuit igitur Antecedens probatur per hoc quod secundum magistrum 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>anima Christi cognoscit omnia que et verbu sed hoc non esset 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>verum nisi verbum esset illi anime cognitio igitur et. 
          Con<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>tra illos qui dicunt quod si cetera sint paria non 
          augmen<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>tatur gratia vel premium per sola similia opera in 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>qualitate vel quantitate sed per meliora et intensiora 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>velle vel melius circunstantionata et ad hoc 
          mo<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>uet eos precise quod Christus non meruit sibi post primum 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>instans cuius non potest assignari ratio alia nisi quod  
          <lb ed="#Pa" n="49"/>nunquam post habuit meliora vel feruentiora bona vel 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>le quam tunc neque melius circunstantionata meriti. 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>Arguo sic quia tunc sine fructu iteraretur praecise ope 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>ra similia et per consequens tantum expediret homini dormire 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>sicut cetera iterare et tunc inutile esset homini ex equali 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>precise deuotione omni die veneris in pane et aqua 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>ieiunare et etc. de operibus consimilibus et tunc 
          se<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>quitur quod omni homini qui nunquam feruentius 
          operabi<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>tur quam iam fecit expediret statim post primum actum 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>tolli de medio tantum sicut mille annis semper vi 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>uere et cotidie sola similia replicare. Sed ista 
          do<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>ctrina esset valde a bonis opibus retractiua nec 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>sufficit respondere quod Impossibile est 
          frequentare<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>omnia opera similia ymo redderentur ex circunstantia 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>aliqua meliora opera sequentia quam priora quia tunc 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>quod ad nullum maximum gradu meriti secundum intensio 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>nem poterit esse status et hoc est intentum meum 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>Item ex hoc sequitur quod si quis staret tota die ante 
          <!--244.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>prandium in magna deuotione et contemplatione 
          cir<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>ca deum et deinde parum extractus postea superflue 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>et inutiliter rediret in idipsum quod non videtur 
          con<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>cedendum. Et illud confirmatur quia aut deberetur sibi 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>aliquid pro receptione actus similis priori vel non 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>si nihil patet consequentiam factam esse bonam Si aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="73"/>vel igitur precise temponale et tunc esset precise 
          repe<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>titio in infinitum minoris valoris sibi quod actus primus 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>si eternum hoc est intentum quod actus omnino similis 
          se<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>cundus vel tertius est augmentatius premum eternus 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>et per consequens gratie quia premium debitum semper in quo  
          <lb ed="#Pa" n="78"/>libet proportionatur gratie sue secundum augustinum 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>in ench. prope finem probatur tunc sequitur quod si 
          po<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>pulo habens gratiam subcentuplam ad gratiam fortis in  
          <lb ed="#Pa" n="81"/>hoc instanti primo habeat aliquem actum meritorium 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>et sor iam vice centesima causet actum eiusdem spcie 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>in se voluntariepposo contuplo plato plus merebitur quam 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>sor quod est omnino contra rationem cum sortes operetur 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>nunc ex circunstantia centupla meliore et circunstam 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>tia temponis sola sicut nec addit ad valorem actus ita nec 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>substrahit Dicetur forte ad omnia hec quod non frustra 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>operatur talis secunda vice et deinceps actum omnino 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>equalem sed meretur per illud premium eternum idem 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>uod prius sicut fecit Christus qui multiplitius meruit 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>illud quod meruerat prima vice. Sed contra hoc 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>stat quia nichil accessit sibi secunda vice et deinceps 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>er opera similia et ita sequitur quod tantum valeret 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>homini bene viuere in vltima die vite sue sicut a 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>puericia sic vixisset sed hoc valde retardaret peccato 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>res a conuersione forte diceretur quod hec conclusio est 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>doctrina Christi matuem. secundo de illis qui circa horam. 
          vn<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>decima venerant
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e809">
          ⁋ Contra secundam glosam ibidem 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>licet sint equales nouissimis primis in hoc quod omnes 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>acceperunt idem celum tamen stella differt a stella a 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>claritate et alibi. In domo patris mei man. et etc. 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>Aliter respondet primus socius quod non frustra 
          ite<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>rantur opera similia quia per ea vitatur peccatum. 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>Contra precepta affirmatiua non obligant ad semper 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>gitur licet hec iteratio operum similium non sit vtilis 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>quando homo obligatur ad eam ex precepto tamen erit 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>inutilis quando preceptum non obligat Diceres non 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>sequitur quod hoc tunc per talia opera vitat mala 
          di<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>sparata que incideret ex ocio. Sed tunc adhuc 
          se<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>quitur quod dum hoc talis non obligatur actualiter ad  
          <lb ed="#Pa" n="111"/>executionem preceptorum tantum valeret sibi occupari 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>aliquo ludo ne mens vagetur circa materias pecca 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>torum sicut iterare opera preceptorum vel confilio 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>rum et certe hec non videntur dicenda Et quod 
          alle<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>gat iste socius antiquam opinionem prose verum est quod 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>hec opinio tenetur in antissidoren. li. tertio 
          cap<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>oo. et cap. 10bem et alii tenent istud sequentes forte 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>eum. Sed alius doctor cui non minus creditur in  
          <lb ed="#Pa" n="119"/>hac vniuersitate scribit quod non videtur hec opinio 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>esse sana probatur tunc deus esset pronior ad preum 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>dum quam ad premiandum quia nouam executionem mandati 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>nollet premio nouo premiare et tamen eius omissio 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>nem vellet ad distinctum semper demeritum et 
          suppli<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>cium imputare. Et per hoc etiam improbatur 
          conclu<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>sio cuiusdam magister dicentis quod per sola opera 
          superero<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>gationis meretur quis augmentum premii et gatrieli 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>cet etiam ista sit opinio augustinus li. tertio cap. 17 
          proba<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>tur ista via tollit omne meritum Christi quia factum suum fuit 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>opus precepti iuxta illud factus est obediens vsque  
          <lb ed="#Pa" n="130"/>ad mortem. de qua etiam obedientia dicit ma. li. 
          ter<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>tio di. 10 cap 2 vbi dicit meruit igitur Christus a 
          con<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>ceptione per quid per obedientiam et voluntatem 
          <!--245.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="101-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>perfectam fuit est suum opus opus necessitatis. quia tenebatur 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>taluti corporali proprie preponere salutem totius 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>mundi quem sciuit saluari no posse nisi ipse 
          merere<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>tur probatur tunc deus multum nocuisset hominibus 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>dando precepta quia stantibus preceptis multa botna 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>opera sunt necessitatis que alias essent 
          superero<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>gationis consequens est contra sanctos igitur etc. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e907">
          <lb ed="#Pa" n="8"/>⁋ Ad argumentum procedens oe pronitate 
          punien<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>di Respondet idem magister quod per primum peccatum meretur 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>quis tantam penam essentialem sicut per omnia alia sequantia 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>veruntamen pluribus modis et pluribus obligationibus 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>obligat se talis per opera sequentia similia ad illam 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>penam. Contra hoc esset dare audatiam illi qui forni 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>catus est semel iterum fornicandi et qui semel 
          occi<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>dit iterum occidendi. Item hanc conclusionem vitat 
          do<lb ed="#Pa" n="16" break="no"/>ctor iste quem sequitur de multitudine bonor 
          ope<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>rum omnino consimilium sicut patet capi. 104. tertiui libri 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>sui. Item pro peccato veniali post mortale aliquis 
          pu<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>nietur igitur si non pro mortali simili tunc plus 
          pu<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>niret deus pro veniali sequenti quam pro mortali. 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>Sexto principaliter probo quod in viatore communi habente 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>charitatem continue crescat charitas per continuatio 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>nem et iterationem successiuam operum equalium etiam 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>quantuncunque vita eius protenderetur quia aliquis 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>baptisatus cum primo explet preceptum dei ex libero 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>irbitrio et gratia baptismali mereretur nouum 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>premium igitur crescit charitas quia crementum gratie 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>semper currit proportionaliter ad crementum 
          pre<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>mil igitur si post hoc opus equale fecerit hoc erit 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>melius circunstantionatum quia procedet a maiori 
          gra<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>tia que est radix meriti igitur etiam tale opus 
          fa<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>cit plus ad augmentum gratie quam premium igitur 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>facto secudo opere tali crescit sua gratia et est 
          ma<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>or quam erat gratia a qua processit illud opus 
          se<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>cundum igitur pari ratione tertium opus eque 
          inten<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>sum factum post augmentum grate erit melius quam secundum 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>et sic in infinitum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e975">
          ⁋ Forte diceretur quod cetera hec non sunt 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>paria non enim est equalis conatus quia si equaliter 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>conaretur post augmentum prime gratie sicut praius 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>haberet actum intensionem. Si sic dicatur habeo pro 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>positum quod 8. si talis conseruetur in esse miraculose 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>in statu merendi non esset dare summum gratie ad  
          <lb ed="#Pa" n="43"/>quam posset pertingere quia apponat tantum conatum 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>in secundo sicut in primo et in tertio sicut in secundo et est 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>tunc semper actus sequens erit melior precedenti 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>et per consequens meritorius melioris gratie vel 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>dabitur summa gratia ad quam purus viator posset per 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>tingere quod est contra decretam 7 positam contra 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>heresim beghardorum probatur si quid moueret pro 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>istis sociis hoc potissime foret quod Christus in principio 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>sue conceptionis meruit quantum vnquam sibi mereri 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>post potuit hoc autem non videtur nisi quia habuit actus 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>volendi ita bene circunstantionatos sicut vnquam post 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>Sed istud non debet mouere quia hoc potuit esse ex 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>aliis causis vt pote vel quia vt videtur quibusdam in primo 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>Instanti recepit gratiam et beatitudinem non solum 
          se<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>cundum valorem meriti sui pro tunc habiti sed etiam 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>habendi omnibus diebus vite sue sicut magister li. 
          secun<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>do distinctione quinta in finem dicit de merito ange 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>orum et reputat opinionem meliorem que ponit quod an 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>geli in principio acceperunt premium quod postea 
          me<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>rerentur per obsequia nobis cohibita et etc. et ita 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>premium precessit meritum. Alia ratio potuit esse 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>quod nullus comprehensor manet in statu inerendi sibi 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>pro tota vita sua Christus autem in primo Instanti 
          compre<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>hensionis fuit perfecte comprehensor et habuit for 
          <!--245.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>te simul in instanti conceptionis sue beatitudinem 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>et meruit eam licet prius origine mereretur eam 
          ha<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>bere quam haberet igitur Christus a principio fuit extra 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>statum viatoris quo ad meritum proprium personale 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>sic non est de aliis viatoribus et per illud soluitur vtri 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>usque soctorum primor argumentum de Christo contra me 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1058">
          <lb ed="#Pa" n="73"/>⁋ Contra tamen ista posset argui primo pro socio 
          quar<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>to sic nullum opus necessitatis est opus dignum generalia 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>speciali vel augmento gratie igitur solum opus sa 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>pererogationis et strenuitatis antecedens patet per illud  
          <lb ed="#Pa" n="77"/>Apostoli. prime ad chomitr 9. Si euangelizo non est 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>mihi gloria necessitas enim mihi incumbit supple 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>quia preceptum est mihi euangelizare et subdit. Si 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>enim non euangelizo ve mihi est siantem volens hoc 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>igo mercedem capio Confirmatur quia ratione huius 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>superaddit Apstolus. opus supererogationis non 
          ac<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>cipiendo sumptus ab his quibus euangelizabat vnden 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>et ibidem dicit bonum est mihi magismori quam vt generaliam. 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>meam quis euacuet. Nam et si euangelizauero non est 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>mihi gloria etc. vt prius. Item charitas secundum 
          augu<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>stinum meretur augeri vt aucta mereatur perfici et 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>recitatur li. secundo. di. 26 aut igitur mediatibus 
          ope<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>ribus preceptorum ex charitate procedentium vel super 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>erogationis non primum quia vel ex quolibet vel 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>ex nullo primum non sicut arguit iste doctor 
          anti<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>quus cuius iste tenet conclusionem li. tertio cap. tot 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>quia tunc ex multis his operibus multum augetur quod  
          <lb ed="#Pa" n="94"/>ralsum est quando si hoc esset exterius apparenter signa 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>quia sicut ignis non posset abscondere se ita non  
          <lb ed="#Pa" n="96"/>posset abscondi charitas. Et si dicis contra eum quod  
          <lb ed="#Pa" n="97"/>idem est argumentum de operibus 
          upereroga<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>tionis frequentatis et tamen consequentia videtur 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>ibi defficere in religiosis frequentamtibus ex gratia 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>opera supererogationis. Concedit doctor iste quod per  
          <lb ed="#Pa" n="101"/>illa opera augetur in eis charitas si eis expedit 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>sed non semper expedit quod forte inde su perbirent 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>Sed hec responsio non est clara quia vtique expedit eis quod 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>crescat premium per illa et stat ratio mea principa 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>lis. Tertio principaliter arguitur contras ocium 
          se<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>cundum primo sic ex sola circustantia temponis non 
          auge<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>tur meritum dilectionis igitur nec iteratione actuum 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>penitus equalium ceteris paribus consequientia 
          pa<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>tet quia non nimus meretur iste qui ceteris paribus 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>continuaret actum dilectionis per tres dies quam ille 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>qui interrumperet actum huiusmodi per totum secundum diem 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>et resumeret illum vel similem tertia die igitur si 
          pri<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>nus ex sola circunstantiva trium dierum non auget sibi 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>meritum dilectionis nec secundus repetendo actum 
          simi<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>lem antecedens probauit quia si sic tunc omnibus aliis paribus 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>existentibus esset magis meritorium diligere deum 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>per duos dies quam per vnum et per tres magis quam per 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>duos et sic in infinitum igitur velle diligere deum 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>per duos dies est magis meritorium quam velle dilige 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>re deum per vnum et sic consequenter igitur si aliquis 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>velit diligere deum per tempus infinitum suum meri 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>tum erit infinitum. Si dicis sicut communiter solet 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>dici quod cum quis vult diligere deum per vnum diem 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>distinctius cognoscit et ferti intellectionem suam super 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>vnum die quam quando vult diligere per duos quia 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>tunc indistinctius cognoscit vterque quam prius vnum tam 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>tum et sic licet tantum crescat meritum suum quia tamen 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>per partes minores semper quam ante ideo non tantum 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>additur ad meritum ratione diei sequentis sicut 
          ra<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>tione precedentis nec ita deuenietur ad meritum 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>infinitum. Contra istud Arguitur sic ponatur 
          igi<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>tur quod aliquis velit meritorie diligere deum vel alio 
          <!--246.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="101-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>modo meritorie operari per infinitos dies 
          obedien<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>do in hoc deo ex charitate tunc illud velle est sibi 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>meritorium et est meriti alicuius quantitatis pro 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>quanto est precise respectu vnius diei et non plus 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>meretur in isto casu ex hoc quod est respectu vnius diei 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>quam vt est repsectu alterius igitur equaliter igitur 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>merebitur meritum compositu ex infinitis equalibus 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>et per consequens totale meritum erit infinitum. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1214">
          <lb ed="#Pa" n="9"/>⁋ Secundo arguitur sic si meritum dilectionis 
          au<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>getur ex sola circunstantia temporis tunc eliciens actum 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>subito precise non posset ex quibuscunque circunstan 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>tus tantum mereri sine circunstantia temporis sicut si 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>eisdem circunstantus adderetur etiam circunstantia 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>temponis ita quod duraret per tempus et tunc sequitur quod me 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>ritum Christi non fuit tantum meritum in primo Instanti 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>conceptionis sicut fuit postea sed consequens illatum 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>est contra beatum grego. et contra magiste. li. 3 di. 13. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1237">
          <lb ed="#Pa" n="18"/>⁋ Tertio tunc ex diuturniori dilectione ceteris 
          pa<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>ribus semper augeretur meritum et tunc si in vno In 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>stanti possit elici et ex omni parte temponis additi 
          cre<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>scat meritum et pari ratione ex omni Instanti 
          poste<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>riori et tunc cum in omni tempone sint infinita Instantia 
          ha<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>beretur in fine breuissimi temponis meritum infinitum. 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>Respondetur quod non posset quis mereri in quolibet 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>instanti oe nouo quia ad nouum meritum requiritur 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>noua deliberatio licet igitur in primo instanti possit 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>nouiter mereri quia in tempone immediate precedente 
          pri<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>mum Instans quo elicit actum posset habere 
          delibe<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>rationem ita quod pro illo Instanti plene sententiat quia 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>cum sic non posset pro omni sequenti sic nouiter 
          deli<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>berare vel sic nouiter deliberasse Irdeo non 
          sequi<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>tur quod in quolibet instanti infra tempus datum 
          no<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>uiter mereatur. Contra incipiat talis actum habere 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>ex sententia deliberationis quam actum deliberate 
          me<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>ritorie causant et continet etiam sententiam 
          delibe<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>rationis per omne Instans dati temponis et tantundem 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>valebit sibi sententia deliberatiumis continuata ad  
          <lb ed="#Pa" n="38"/>eliciendum actus et continuandum illos sicut valet 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>ad hoc noua deliberatio. Sed si totius nouitur 
          de<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>liberaret haberet per data meritum infinitum igitur 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>et modo. Item quarto arguit sic tunc eliciendo actum 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>dine dilectionis multum intensum per modicum tempons 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>retinens illum non plus meretur quam vnus alius in 
          cen<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>tuplo remissionem causans illum et retinens per tempons 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>prolixum aliquod Consequentia patet quia iste 
          inten<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>sus excedit hunc remissum in aliqua certa 
          propor<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>tione ergo si mora faciat ad augmentum ita diu 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>posset ille remissus continuari propter deum quod equiua 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>lebit ratione more illo intenso breuitur intento augeatur enim 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>tempus super tempous quantum ad propositum intensio super 
          in<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>tensionem sed consequens est contra phlosoahum d. 
          ethico<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>rum vbi dicit quod situdiosus magis elicet delectari 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>modicum intense vno anno bene viuere quam multum 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>remisse. Quinto arguit tunc viator conseruatus 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>posset pertingere per meritum ex replicatione 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>actuum bonorum consimilium ad quantitatem gratie anime Christi 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>et vltra etiam ad maionem consequens est falsum quia anima Chriti 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>tantam habuit quod nec deus maionem ei conferre 
          po<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>tuerit vt supra argutum est per eum contra me.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1331">
          ⁋ 
          Sex<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>to tunc petrus non posset tantum mereri stante celo 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>sicut celo moto quia si omnia quiescerent non 
          remane<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>ret tempus ter. cap. d.25. super gene ca. 7 oe paruis 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>consequens est inconveniens Item hugo. de sacra. 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>li. 2 parte 14 cap 60. dicit vt habitu est prolixe qui. 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>p. li. primo articulo secundo in solutione tertum dubum 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>quiaopus exterius nihil addit ad meritum vltra omnes 
          <!--246.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>actus interiores et hoc supra tenui igitur nec tempus 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>Et si obiicias in contrariuqui si in confessione est 
          di<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>scretio habenda de mora et perseuerantia in malo 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>secum ma. li. 4 di. 16 quod non esset verum nisi grauius 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>esset per amnum quam per diem ceteris paribus in peccato re 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>manere probatur si sola circunstantia more non 
          auge<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>ret demeritum sequitur quod vnus peccans per horam 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>precise et statim cessans fine repetitione huius 
          pec<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>cati ita grauiter peccaret sicut vnus alius faciens 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>peccatum per omnia simile nisi quo ad moram ceteris 
          pa<lb ed="#Pa" n="77" break="no"/>ribus continuans illud per totum tempons vite sue 
          conte<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>quens falsum. Item qui pluribus rebus sibi a deo 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>concessis abutitur magis peccat ceteris paribus 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>sed qui diutius peccat est huiusmodi abutitur enim tempone 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>vltra ad vsum rerum aliarum probatur quanto quis 
          red<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>dit se magis impotentem ad resurgendum tanto cete 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>ris paribus grauius peccat sed sic est in proposito 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>ite per replicationem actuum similium magis 
          habi<lb ed="#Pa" n="85" break="no"/>tuatur quis et confirmatur in malo et impotenti 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>igitur ad bene agendum et ad penitendum
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1396">
          ⁋ Quinto et 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>illud precipue ponderat contra se si tempons et mora non 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>facerent ad augmentum demeriti sequitur quod aliquis 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>incipiens vnum peccatum mortale multum graue et 
          di<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>mittens illud per tempus et peccansas post eius dimissio 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>nem per alia mortalia minus grauia posset in illis 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>minoribus in penitentia expendere totam residuam 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>vitam suam quia actus peccati grauioris continuatus 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>esset peior quauis minori crimine succedente 
          iniu<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>stum enim esset quod minus peccans puniretur grauius 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>et magis peccans leuius Continuatio autem 
          pec<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>cati grauioris non aggrauaret demeritum nisi 
          cir<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>cunstantia temponis augeat demeritum ceteris paribus 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1425">
          <lb ed="#Pa" n="99"/>⁋ Item tunc non grauius peccaret qui violaret 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>totum sabbatum quam quipartem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1432">
          ⁋ Item precipiatur 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>a deo duobus equalibus per omia tam in 
          naturali<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>bus quam in gratuitis quod continuent actus bonos vsque  
          <lb ed="#Pa" n="103"/>ad certum terminum et dimittat vnus cito et alter 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>continuet diu non tamen veniat ad terminum si igitur 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>circunstantia temponis nihil adderet merito vel 
          deme<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>rito ceteris paribus sequitur quod isti equaliter de 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>merentur falsitas patet quia ille plus transgressus 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>est qui plus se difformauit precepto.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1452">
          ⁋ Item tunc 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>penitens cui iniugitur penitentia aliquam circunstantionata 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>per certa tempona si aliude actus penitentie fuerit cir 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>cunstantionatus per omnia ista tempa non plus mereretur 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>quam si per vnum diem egisset talem actu ex iniunctione 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>falsitas probatur quia tunc non essent huiusmodi penitem 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>tie per discretum confessorem prolongande Dicetur quod  
          <lb ed="#Pa" n="115"/>difficilius est facere talem penitentiam diuquam per 
          mi<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>nus tempouns igitur rationabiliter iniungitur diuturna 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>penitentia. Contra si difficultas crescit ex duratio 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>ne maiori ceteris paribus hoc confitmat probandum 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>Item tunc non habens preceptum de continuando  
          <lb ed="#Pa" n="120"/>actum bonum inceptum melius esset cessare cito post 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>et incipere vnum alium actum post remissionem quam 
          conti<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>nuare priorem quod non videtur rationabile
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1486">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>diligens meritorie continue per maius tempus 
          vti<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>tur bene meritorie aliqua parte temporis noua et 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>noua. similiter se habet de instantibus quod licet sper 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>ponatur idem in re tamen sunt semper noua ratione 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>igitur continue meretur nouiter sic diligens
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1499">
          ⁋ Istis 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>simul et prioribus. q. mediando respondet quod sumen 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>do tempus pro omni mensura vel pro mensura 
          pro<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>pria huius motus vel illius sicut dicit augustinus 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>quinto ve confets quod si staret celum et moueretur 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>rota figuli adhuc esset tempus duplicitur posset intelligi 
          <!--247.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="102-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>tempus posse facere ad augmentum meriti vel 
          de<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>meriti scilicet per se et directe omnibus aliis pariter se 
          ha<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>bentibus scilicet difficultate allectio et huiusmodi et isto 
          mo<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>do tenet quod non nec replicatio omnino similium.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1527">
          ⁋ Alio 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>modo quae ad crementu temporis concrescat alia et 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>alia circunstantia faciens per se ad demeritum vel 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>meritum vt pote si difficilius sit facere tale opus 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>vel simile bonum continuando illud vel replicando  
          <lb ed="#Pa" n="9"/>vel frequentando quam non sit continuare vel non sit 
          fre<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>quentare isto modo facit occasionaliter et per 
          acci<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>dens ad augmentum meriti et sic maior difficultas 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>concurrens vel proueniens ex circunstantia temponis 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>adiuncta auget meritum ita alie similes 
          circunstan<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>tie aucte in bonum vel in malum ex mora.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1551">
          ⁋ Item 
          di<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>cit quod bonus vsus temponis addit ad meritum et malus 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>vsus temporis ad demeritum sicut bonus vsus vel 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>malus aliarum rerum etiam dato quod nulla 
          circunstan<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>tia alia simul crescat. Et tunc ad primum in 
          contra<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>rium respondet quod si quis bene vtatur tempone maiori 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>per hoc crescit eius meritum et qui abutitur 
          gra<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>uius peccat. Sed ex hoc solo quod volitio mala 
          coti<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>nuatur pro circunstantia temporis ceteris paribus 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>non grauius demeretur.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1573">
          ⁋ Et cum Arguitur in 
          con<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>trarium in primo principali quod si ceteris paribus 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>abutens maiori tpe grauius peccaret quam qui minori 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>igitur velle peccare per duos dies esset grauius quam 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>velle peccare per vnum et velle per tres quam per duos 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>et pari ratione velle peccare equaliter per dies in  
          <lb ed="#Pa" n="29"/>finitos esset in infinitum peius quam velle per vnam 
          so<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>lam die peccareRespondetur negando 
          consequen<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>tiam quia qui vult peccare mortaliter per vnum 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>diem facit seipsum reum et impotentem pro semper ad  
          <lb ed="#Pa" n="33"/>benefaciendum et ita reum sicut si voluisset diutius 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>peccare et ideo non grauius peccauit volendo per 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>duos dies peccare quam per vnum solum sic peccare 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>ceteris paribus et hoc quia velle per vnum diem sic 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>peccare ceteris paribus est interpretatiue velle 
          pec<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>care per duos dies quia velle peccare per duos 
          inclu<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>ditur in velle peccare per infinitum tempons et hoc 
          vl<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>timum vult interpretatiue cum vult peccare morta 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>liter per vnum diem hec ille in sententia. Similiter 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>dicit quod velle benefacere per duos dies non est 
          ma<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>gis meritorium quam velle facere consimiliter per 
          plu<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>res dies.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1621">
          ⁋ Sed iste responsiones non euadunt in 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>conuenientia superius illatia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1627">
          ⁋ Item quod addit iste 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>magister de duplici tempore non videtur iuuare ad 
          pro<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>po situm eo quod actus nostros mensuramus per tempus 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>consequentie per tempus iuxta illud genets. primo 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>fiant luminaria in firmamento celi et diuidant dien 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>et noctem et sicut in signa et tempora et dies et amnos 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1640">
          <lb ed="#Pa" n="51"/>⁋ Item illius propriim temporis scilicet motus rote figuli 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>inchoati ab aliquo Instanti temponis communis et cessantur 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>ad tempus quodlibet Instans adequate corresponden 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>ter se habet alicui instanti illius temporis cui 
          coe<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>xistit igitur ista duo tempona sunt equalia et per 
          conse<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>quens meritum vel demeritum non est morosius ex 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>vno eorum quam ex reliquo vel econuerso antecedens 
          proba<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>tur quia si plura Instantia temporis proprii corresponde 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>rent vni Instanti temponis communis tunc duo 
          contradi<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>ctoria essent simul vera scilicet in eodem Instanti Si vero 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>econtra duo Instantia temporis communis 
          correspon<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>derent vni Instanti temporis proprii quod est motus 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>rote cum inter illa duo Instantia cadet tempus 
          se<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>quitur quod rota figuli et quilibet eius punctus 
          ma<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>net in eodem situ adequato per illud tempus eo quod  
          <lb ed="#Pa" n="66"/>totum correspondet vni mutato esse illius rote quod 
          <!--247.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>est Instans motus eius igitur rota per illud temponus 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>secum se et quodlibet sui quiescit et ita 
          interrum<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>pitur eius motus et pari ratione nihil ad moram conti 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>nentie. Item adhuc posset probari preter 
          argumen<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>ta superius quod mora seu circunstantia temponis 
          aggra<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>uat culpam nulla alia circunstantia crescente quia 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>morosa delectatio fit culpa mortalis ex 
          morosita<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>te quae breuiter habita esset solum. ve. per ma. li. 2  
          <lb ed="#Pa" n="75"/>di. 10. cap. 6 in fine vbi dicit tunc veniale et morta 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>le non differrent specie. Si peccatum non diuteneatur 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>delectatione cogitationis sed vt statim mulierem 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>tetigit vni auctoritate repellatur veniale est. Si 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>vero diuteneatur in delectatione cogitationis etiam 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>si voluntas perficiendi desit mortale est et pro eo 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>damnabitur simul vir et mulier et totus ho quia et 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>tunc vir sicut debuit melionem cohibuit vnde posset 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>dici consensisse hec ille.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1718">
          ⁋ Et sequenti cap. probat 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>istud per augustinum. 12 de tri probatur quid vocat 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>iste bonum vsum vel malum temporis vel actum 
          bo<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>num aut malum habente vere tempouns pro obiecto 
          si<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>cut cum cogito quod bonum est die dominico ire ad eo 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>clesiam et occupare totum istum dien orationibus et 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>huiusmodi et conformiter et difformiter velle vel hoc est 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>quod iam dictum est vna cum executione conformi 
          ele<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>ctioni habite vel tertio solum est habere opus bonum 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>vel malum contractum per tempous.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1740">
          ⁋ Si tertium tunc omnis 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>bene et meritorie operans per tempus bene vteretur 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>empone et bene operans per maius tempus bene 
          vte<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>retur maiori tempone et econuerso arguitur de male 
          ope<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>rante quod ille abutitur tempore et etc. igitur 
          impossi<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>bile esset homini contraire bonum opus meritoriam vel 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>dem eritorium per tempus quim eo ipso ceteris 
          pa<lb ed="#Pa" n="99" break="no"/>ribus cresceret eius meritum vel demeritum et tunc 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>stat ratio mea scilicet quod nullus sit terminus 
          augmenta<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>tionis meriti si homo conseruaretur et bona opera 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>ex charitate voluntarie continue vel per vices 
          fre<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>quentaret suo modo de male operante et tunc Christus 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>continue auxisset meritum suum quod tamen ipsa 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>negat. Si datur primum tunc non posset stare illud  
          <lb ed="#Pa" n="106"/>quod dicit illum non grauius peccare qui ceteris 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>paribus vult peccare per duos dies quam qui per vnum 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>tantum quia tunc vnus illorum abutitur maiori tempone quam 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>alter si illud detur non potest dare secundum quia ex quo  
          <lb ed="#Pa" n="110"/>neutra harum conditionum per se facit secundum eum 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>ad crementum meriti vel demeriti vt iam visum est 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>gitur nec ambe simul iuncte quia si quis habet 
          pri<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>mam precise scilicet quod vult bene facere per Uagnum tempons 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>vel per infinitum tempus non plus auget meritum suum 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>quam si vellet sic benefacere per vnam solam horam igitur 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>tur si executio temporis siue intus ex voluntate siue 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>extra adueniens faciat quod iste plus mereatur 
          sequi<lb ed="#Pa" n="118" break="no"/>tur solius secunde conditionis appositio faceret ad  
          <lb ed="#Pa" n="119"/>augmentum meriti quod est contra eum suo modo 
          argui<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>tur de merite probatur si omnis bonus vsus temponis pro 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>cedens ex charitate facit ad augmentum meriti et 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>malus vsus ad augmentum demeriti cum christus 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>per 32 annos optime fuerit vsus tempore sicut et 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>aliis creaturis fuisset ibi ad augmentum meriti et 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>hoc negat et bene. Et si detur exceptio de Christo cui 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>ipse potissime arguat de Christo per exemplum quod circum 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>stantia temponis per se loquendo non faciat ad 
          augmen<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>tum meriti in aliis sequitur quod suum fundamentum 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>non valet ymo retorquetur contra eum arguendo 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>quod quia bonus vsus temporis in christo non facit ad  
          <lb ed="#Pa" n="131"/>augmentum meriti igitur nec in aliis et si concedit 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>in aliis illam prerogatiuam dicam sibi sicut ipse 
          <!--248.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="102-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>dicit contra me quod non neget illam de Christo. Item 
          si<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>cut ipse concedit in aliis hominibus quod maior 
          dif<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>ficultas concurrens circunstantia temporis facit ad 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>augmentum meriti ita dicam sibi prout ipse dicit 
          con<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>tra me quod non neget illam prarogatiuam de Christo in quo 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>fuit maior difficultas patiendi quam in aliquo alio 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>homine. Et confitmatur quia tunc cum fuerit secundum 
          huna<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>nitatem difficilius velle pati et similiter in effectu 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>velle pati quam solum velle pati sequitur quod in 
          execu<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>tione patiendo auxerit sibi meritum quod est contra 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>ipsmmet et ma. et contra veritatem Probatur 
          con<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>tra illud quod dicit ma. vltio quod ita grauiter 
          pec<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>cat qui vult mortaliter peccare per vnum diem 
          si<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>cut si vellet per infinitos dies ceteris paribus 
          con<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>similiter peccare quia tunc cum deus non sit pronior 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>ad puniendum malum velle huius quam ad premiandum 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>bonum velle sequitur quod tantum premium meretur ille 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>qui vellet vel voueret vno die stare in religione et 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>bene obedire et facere alia que ad religionem 
          per<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>tinent sicut qui ceteris paribus voueret vel vellet 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>similis facere omnibus diebus vite sue consequens est 
          incon<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>ueniens et contra religiosos.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1883">
          ⁋ Item velle tantum 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>semel fornicare includit conditionem attenuantem 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>culpam scilicet propositum penitendi sed velle tenere 
          for<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>nicariam et inanem inffornicatione toto tempore vite 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>sue excludit illam conditionem igitur vnde augusti 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>nus 12 super genesim et allegat magister di. 22 cap. 2  
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1896">
          <lb ed="#Pa" n="28"/>⁋ Adam putauit vtrumque posse fieri et vt vxori morem 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>gereret et per penitentiam veniam haberet minus 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>igitur peccauit qui de penitentia et de dei mina 
          co<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>gitauit.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1908">
          ⁋ Item ad galathm. 6 dicit Apostolus 
          bo<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>num facientes non deficia mus tempone enim suo mete 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>mus non defficientes vbi glosa non debet defficere 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>in operando qui non desinet in metendo si hoc nor 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>imposuerit operi finem nec deus imponet finem re 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>munerationi nec sufficit dicere quod intelligit quod pre 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>mium non finietur tunc prout dicit textus tpe enim suc 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>2 quia hoc sequitur glosa. d. quantum enim seminamus 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>in operibus tantum metemus in fructibus et 
          quan<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>tum auiditas inquirendi se dilatauerit tantum se 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>aperiet ad premium manus retribuentis hec glosa 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>Dices qui vult semel meritorie benefacere vult 
          si<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>interpretatiue quia talis non meretur sic volendo 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>nisi esset paratus continuare si sibi preciperetur 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>igitur interpretatiue sper merebitur. Contra per istam 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>causam merebitur tantum quilibet meritorie volens 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>aliquid sicut alius quicumque quia non est deo charus actus 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>alicuius persone nisi ista persona sibi preciperetur 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>esset paratus facere illa que vult alius probatur 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>grauius peccatum est consentire expresse in malum quam 
          in<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>terpretatiue vel arguitiue igitur cum volens pecca 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>re fornicando quandiu vixerit expresse consentiat illuc 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>mortale pro tota vita et solum interpretatiue qui 
          se<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>mel prior peccauit grauius et hanc conclusionem 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>non dubito esse veram probatur ista causa reddita 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>quare interpretatiue tantum peccat etc. quia scilicet priuat 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>se gratia non haberet locum oe volentibus peccare 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>venialiter isto modo patet igitur vt mihi videtur 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>quod eius responsiones supradicte non sufficiunt nec 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>sunt vere. Restat igitur respondere ad argumenta 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>pro magistris istis facta in tertio articulo huius 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>questionis. Ad primum negatur quod nullum opus 
          ne<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>cessitatis auget meritum
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e1980">
          ⁋ Ad probationem dicitur 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>quod apostolus loquitur ibi quando aliquis facit sibi 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>preceptum solum necessitate violentie vel 
          coactio<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>nis quia ibidem subditur si autem volens hoc ago 
          <!--248.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>mercedem habeo si autem inuitus dispensatio mihi 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>credita est vbi glosa quia si mercedem non habeo alias 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>tamen dispensatio et perficio manifestum est enim 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>quod nemo accipit remunerationem illius rei apud  
          <lb ed="#Pa" n="71"/>deum quam inuitus facit si autem voluntarius facit 
          di<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>gnus est mercede quia consentit deo et quod 
          volun<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>tate fit melius fit autem indeuotus aliquid facit non 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>voluntate sed necessitate facit quia inuitus facit 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>quod sibi preceptum est hec glosa Et est ista 
          respon<lb ed="#Pa" n="76" break="no"/>sio plana quam posui. Item aliter qui facit solum 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>necessitate timoris plene et non amore iustitie non 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>auget sibi meritum vel gloriam et hoc est quod 
          poni<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>tur in textu vere enim mihi est si non euangelizauero 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>vbi glosa. Si euangelizauero tantum ex necessitate 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>ita quod non propter dilectionem dei vel proximi illud  
          <lb ed="#Pa" n="82"/>faciam et ex libera voluntate non est mihi generalia apud  
          <lb ed="#Pa" n="83"/>deum et vere de hoc solo non est gloria quia necesse 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>est hoc pro iniunctione necessitas enim precepti mihi 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>incumbit non audeo omittere quia ve erit vnde 
          subdit<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>Ue enim mihi est si non euangelizauero sicut est in  
          <lb ed="#Pa" n="87"/>iunctum mihi. Si autem nolens id est ex necessitate facio 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>non est mihi gloria: si autem volens hoc ago id est si 
          vo<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>luntas adiungatur necessitati vt ex dilectione 
          pre<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>dicare habeo vitam eternam hec glosa.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2045">
          ⁋ Tertio 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>modo exponitur dicta auctoritas de necessitate 
          pe<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>nurie de qua ibidem glosa. si ideo euangelizauero 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>vt ad illud perueniam et finem euangelizari in cibo 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>et potum et vestitu collocauero non est mihi gloria 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>apud deum quia necessitas sustentande huius vite 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>mihi incumbit si non euangelizauero quia fame 
          cru<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>ciabor et vnde viuam non habeo si autem volens id it. 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>sine illa necessitate huius vite hoc ago mercedem 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>habeo sempiternam hec glosa.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2067">
          ⁋ Ex quibus patet 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>quod necessitas precepti non auffert ab opere bono 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>augmentum meriti
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2074">
          ⁋ Et ista veritas confirmatur per 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>magister li. 2 di. 17 circa finem vbi dicita ligno 
          prohi<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>bitus est homo vt ipsa precepti conseruatio bonum 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>illi esset transgressio mala. etc. Et vt esx inobedien 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>tia pena esse monstretur sicut ex obedientia palma 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>hec ille Et si prima obedientia valet ad palmam igitur 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>et secunda eque bona et eque bene circunstantionata 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>vel melius quia prima obedientia fecit crescere 
          cha<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>ritatem. Sed contra istud potest argui auctoritate ber 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>nardi de precepto et dispensatione prope finem. 
          quo<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>libri inquirentibus vbi vtrum in quibuslicet 
          prece<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>ptis quantum obedientia valet tantum inobedientia gra 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>uetRespondet constat nullam non fieri sine gloria et 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>posse non fieri sine culpa ideo quia si fiant digna esse 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>premiis non tamen suppliciis si non fiant nam et non  
          <lb ed="#Pa" n="116"/>tangere mulierem meriti est non mediocris et 
          nul<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>lius tamen delicti propriam amplectere communiugen istis 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>modis sunt quecunque illi euangelizauero 
          capitu<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>lo congrue possunt qui posset capere capiat
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2116">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>rursus per contrarium quidam negleta quedam 
          offen<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>sam contrahunt sed Impleta gloriam non merentur 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>damnant contemptorem et auctorem non glorificant 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>talia sunt quecunque diuinitus publica lege 
          impo<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>nuntur homibus sine quibus nec saluari queunt 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>hinc illud apud gentilem non feci fructum non 
          pa<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>scens in cruce coruos et in euangelio. Si 
          dili<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>gunt eos qui vos diligunt quam mercedem habes et si 
          sa<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>lutauerint fratres vestros etc. Item cum fecerit 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>omnia que precepta sunt vobis dicite quia serui 
          inuti<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>les sumus que facere debemus fecimus ac si dicas 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>Si solum contenti estis preceptis et traditionibus 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>imposite legis et non sponte etiam vos consiliis et 
          <!--249.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="103-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>suasitionibus mancipatis liberi quid estis a dampno 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>non tantum pro merito gloriosi euasistis penam sed non 
          acquisi<lb ed="#Pa" n="3" break="no"/>stis coronam que nam igitur necessitas cogit parere vos 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>in singulis quae iniuncta fuerunt et formidare vltionem 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>de transgressione et obseruare sperare remuneratio 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>nem ea propter in talibus hec regula generalis 
          tenea<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>tur vt in difficultalibus quidem agendis obedientia 
          gra<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>tior quam grauior preuaricatio indicitur et in facilibus 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>minus quia honorosis contemptus dampnabilior quam actus 
          lau<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>dabilior estimetur hec ille.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2176">
          ⁋ Hec auctoritas 
          vi<lb ed="#Pa" n="11" break="no"/>detur continere plene opinione ma. vltimo 
          praenomina<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>ti. Ad illud respondeo per idem per quod ad auctoritatem 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>apostoli quod si inuite vel solum timore humano vel 
          mun<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>dano et etiam seruili timore praecepta in communi data omnibus 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>hominibus seruo vel quae etiam alium deseruarem omni praecepto 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>sublato si talia seruo non ex amore quia praecepta sunt 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>ab eo quem amo sed quia aliunde ex amore 
          car<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>nis vel cognationis vel humanitatis facio talia 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>non per hoc quod sic facio talia mereor coronam et 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>tamen si habuero actus contrarios vel caruero 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>istis tempore oportuno mereor penam. vnde 
          gre<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>go in omelia de apostolis. Sunt nonnulli qui diligunt 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>proximos sed per affectionem cognationis et carnis et 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>posi pauca. hi nimirum et proximos diligunt et tamen illa 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>sublimis dilectionis primia non assequuntur quia amo 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>rem non spiritualiter sed carnaliter impendunt et 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>hoc etiam tangit bernardus in auctoritate preposita. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2215">
          <lb ed="#Pa" n="28"/>⁋ Si diligitis eos qui vos diligunt et tamen si 
          ho<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>mo proximos et parentes odiret vel de ipsis non 
          cu<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>raret seu eos iuuaret negligeret tempore oportu 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>no grauiter peccaret teste Apo. prima thi. 5 vbi 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>dicit qui suorum et maxime domesticorum curam 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>non habet fidem negauit et infideli deterior. Item 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>dico de his qui solo timore humano vel mundano 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>pene dimittunt furari vel occidere et hoc est quod 
          ex<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>primit hic bernardus non feci furtum et tamen si 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>quis habuerit actus contrarios constat quod 
          punie<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>tur a deo.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2241">
          ⁋ Et huic concordat dictum augustini 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>super psalmum 49. Si propterea non facis furtum quia 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>times nihil fecisti et addit ymo intus fecisti in cor 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>de furti tenere. Sed si fecero talia de quibus 
          di<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>ctum est ex charitate mereor palmam quia qui 
          fa<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>cit aliquid ex amore precipientis ita faceret 
          ali<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>ud si preciperetur sicut illud et ideo talis non plus 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>omitteret difficilia quam facilia nec preceptum in ali 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>quo diminuit meritum sed auget.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2261">
          ⁋ Hinc est quod 
          be<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>atus franciscus vt scribitur in vita sua solebat cum 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>socio cum quo habuit ire per mundum 
          obedienti<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>am promittere vt ex precepto socii operaretur 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>aliqua meritoria bona que ex obedientia 
          redde<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>rentur gratiora. Item arguitur ibidem per 
          augu<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>stinum ench. capitulo 66 vbi dicit quod omnia 
          pre<lb ed="#Pa" n="53" break="no"/>cepta diuina referuntur ad charitatem de qua di 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>cit apostolus finis precepti est charitas quoam 
          ve<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>ro ita fit vel timore pene vel alia intentione 
          car<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>nali vt non referatur ad illam charitatem quam 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>diffundit spiritus sanctus in cordibus nostris non fit 
          quemadmo<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>dum fieri oportet quamuis fieri videatur 
          quecuu<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>que igitur mandat deus ex quibus unum est non me 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>chaberis et quecunque non iubentur sed speciali 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>consilio monentur ex quibus vnum est bonum 
          ho<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>mini mulierem non tangere tunc recte fiunt cum 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>referuntur ad diligendum deum et proximum 
          pro<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>pter deum hec ille. Item glosa super 33 capitulo 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>declinare a malo vitat culpam sed facere bonum 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>meretur palmam subdit est quidam modus de¬ 
          <!--249.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>clinandi a malo quo tantum pena vitatur et est 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>quidam quo etiam acquiritur vita.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2316">
          ⁋ Si enim quis 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>nulla occasione prouocatus ad malum declinet a 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>malo opere vitat vtique penam quam incurrisset 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>si illud commisisset.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2325">
          ⁋ Si autem ab inimico 
          visibi<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>li vel inuisibili prouocatus vel lesus malum non  
          <lb ed="#Pa" n="73"/>reddit vel malo non consentit et a malo 
          declina<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>uit et palmam promeruit hec ille. Item ad hoc 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>facit regula quam in fine auctoritatis prenotate 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>facit bernardus vbi dicit quod quando precipiuntur 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>difficiliora tunc obedientia est magis meritoria 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>quam transgressio demeritoria econuerso vero 
          quan<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>do precipiuntur faciliat hec falsa esset nisi debita 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>impletio precepti foret ad meritum et ista 
          regu<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>la probatur per dictum Chrisostomi super matheum 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>dicentis. Mandata moysi in actu facilia sunt vt 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>non occides non adulteraberis: ipsa enim 
          crimi<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>nis magnitudo voluntatem faciendi repercutit 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>et ideo in remuneratione modica sunt in peccato 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>vero magna mandata autem christi, non irasceris 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>non concupiscas in actu difficilia et ideo in 
          remu<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>neratione magna in peccato autem minima hec 
          il<lb ed="#Pa" n="89" break="no"/>le.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2368">
          ⁋ Ad secundum argumentum positum in tertio 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>articulo dicendum quod tam per opera superogationis 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>quam preceptorum modo debito facta augetur meritum 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>et charitas de primis concedunt ipsi de secundis ego 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>probaui.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2379">
          ⁋ Et iterum probo quia aliter secudum legen communem 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>posset contingere quod deus eque praemiaret illum qui 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>plus meruisset ceteris paribus quia baptisantur duo 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>qui in baptismo recipiant equales gradus charita 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>tis et alter statim moriatur alter autem superuiuat et 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>multa opera meritoria faciat solummodo praecepta 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>sibi ita quod nullum opus supererogationis faciat. Secundo  
          <lb ed="#Pa" n="100"/>posito quod isti ambo superuiuant et vterque impleat solum 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>praecepta vnus tamen multo frequentius vel diutius 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>reliquo tunc sequitur quod deus inequalitur operantes 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>equaliter premiaret contra scripturam dicentem quod 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>reddet vnicuique secundum opera sua. Tertio quia tunc aliter 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>quod opus supererogationis in infinitum plus 
          va<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>leret facienti ipsum in charitate quam omnia 
          manda<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>ta dei implere et sola ista quod non vietur. 
          Pro<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>batur superogationis posset cadere sub praecepto nec 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>ex hoc redderetur minus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2416">
          ⁋ Quinto tunc votum 
          per<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>fectionis noceret.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2421">
          ⁋ Item professio in religione esset 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>impeditiua meritorum nouorum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2426">
          ⁋ Item 
          resiste<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>re tentationibus ex charitate est opus 
          remunera<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>bile per ma. ad quod tamen quilibet tenetur ex 
          pre<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>cepto. Et si dicis quod per opus ex precepto quis me 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>reretur illud ad quod prius fuit acceptatus. Contra 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>pari ratione posset quis de lege communi mereri 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>primam gratiam per opus sequens et si concedat 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>quero postquam plene istam meruit quid merebitur ex 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>tunc per opera. sequentia cum talia sint non minus 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>bona quam precedentia et nisi detur quod augmentum gra 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>tie sequitur idem quod prius in infinitum minus 
          vale<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>bant quam praecedentia vel quam vnum paruum opus 
          super<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>erogationis quod non videtur et omnia alia et alia 
          inconve<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>nientia preillata stant contra illud. Item tunc 
          rele<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>uans indigentiam pauperis in extrema 
          necessita<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>te non tantum mereretur sicut si hoc faceret alicui 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>qui non esset in extrema necessitate quia primum opus est 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>praecepti. secudum superogationis patet igitur quod ex operibus 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>praeceptor ex charitate factis sine qua etiam non 
          in<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>plentur precepta vt posuit di. 17 primi quod 
          chari<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>tas augetur et premium et vlterius conceditur quod ex omni 
          ta<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>li opere et etiam concedo quod hoc apparet per signa 
          <!--250.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="103-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>exteriora scilicet per opus precepti quod signat quod 
          ha<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>betur interius charitas inclinans in executionem 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>eorumdem et hic etiam vlterius soluitur argumentum 
          se<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>cundum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2489">
          ⁋ Notandum est tamen vt supra quod communiter charitas 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>acquisita crescit cum infusa sed forte non ex equo proper 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>adiutoria sacramentalia respectu infuse gratie augma 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>de et vlterior responsio auctoritatis parum valet.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2499">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>tertium eiusdem tertii articuli concedo quod sola 
          circun<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>stantia temponis non auget meritum sicut probaui di. 1. primi 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>liet quod non est in libera ptante elicientis actum meritorium quin 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>continuet per tempus certum illum actum postquam incepit et 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>idem dico detempore in quo homo totaliter distrahil 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>nec attendit quid facit continuans tamen actum bonum 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>sed amor et libera volitio continuata faciunt ad 
          au<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>gmentum meriti et ideo quotiens homo innouat 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>actus bonos similes siue dissimiles vel directos 
          re<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>spectu dei vel respectu extriseci scilicet agendor propter 
          de<lb ed="#Pa" n="18" break="no"/>um siue reflexos complacentie respectu eorundem 
          toti<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>ens augetur eius charitas sicut credo et quotiens sic se 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>habet contra obiectum quod dilectionem eliceret si non 
          ha<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>beret. Ad formam igitur argumenti negatur prima conna. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2532">
          <lb ed="#Pa" n="22"/>⁋ Ad probationem dico quod in illo casu cetera que 
          fa<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>ciunt ad meritum non sunt paria nisi primus istorum habeat 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>plusquam solam circunstantiam temponis seu continuationis. 
          videli<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>cet si sepe vel saltem quando alius resumit talem actum 
          ip<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>se habeat nouum actum volendi suum actum priorem 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>tenere vel mediante noua deliberatione tunc sic 
          di<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>sponatur quod si actum non haberet resumeret illum 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>sicut alius vel nouitur ferretur in illud obiectum et 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>si non haberet prius actum respectu eiusdem tunc 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>posset primus bene esse equalis in merito secundo vel 
          ma<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>ior et tunc habet aliam circunstantiam a circunstantia temponis 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>adiuuantem nec est bene possibile quod aliquis retineat diu 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>actum suum bonum qui aduertat bene etiam volo quod cir 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>cunstantia temponis vt obiecti si cetera sint paria 
          ar<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>guit actum esse melionem ac si vnus vellet deum di 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>ligere per instans precise et alter per instans et ad 
          tem<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>pus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2571">
          ⁋ Secundus haberet actum magis 
          meritori<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>um tum quia magis bonum vult scienter ceteris 
          pari<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>bus igitur plus mereturrtum quia vellet 
          malefa<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>cere per totam vitam suam et ex hoc esset peior alio quo 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>per vnum diem vellet nec sufficit dicere et eam dis 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>vult interpretatiue sicut alter quia prius est 
          expres<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>se velle male quam interpretatiue. Et cum arguitur quia 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>tunc velle diligere deum per duos dies esset 
          ma<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>gis meritorium quam per vnum et sic consequenter igitur 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>tur velle sic diligere per infinitos esset infinite 
          me<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>ritorium negatur consequentia sicut respondetur in argu 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>mento. Et cum arguitur quod tunc volens diligere 
          de<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>um per infinitos dies haberet meritum infinitum quia tunc 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>velle pro quanto esset respectu vnius illorum infinitor 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>dierum esset alicuius certe quantitatis in merito istuo 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>assumptum negatur quia respectu nullius diei est 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>distincte et ideo ex nullo die est meritorius 
          secun<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>dum aliquam precisam quantitatem meriti secus 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>autem esset si per impossibile ferretur voluntas 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>mediante aliquo velle actuali disticte super 
          quemli<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>bet diem infinitor sicut solui huiusmodi in tractando 
          se<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>ptem dubia prime lectionis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2619">
          ⁋ Ad illud de anima Christi 
          re<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>pondendum est sicut de merito Christi et etiam quod ibi 
          assu<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>mitur primo contra illud quia non pono quod sola cir 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>cunstantia temporis augeat meritum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2628">
          ⁋ Per idem 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>ad tertiam probationem bene tamen volo sicut co 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>cedit responsio ibi posita in argumento quod 
          continu<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>atio actus ex noua deliberatione per talem modum 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>quod sic disponatur voluntas tunc quod ex tali deliberatione 
          <!--250.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>exiret nouiter in actum huiusmodi deliberatum dato quod illum 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>non haberet facere posset ad augmentum meriit 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>nec oppositum probat reductio illius argumenti quia 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>continuatio eiusdem deliberationis non sufficeret tali 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>voluntati ad nouiter principiandum talem actum in 
          quo<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>libet instanti illius temponis dato quod non haberetur nec 
          conti<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>nuata deliberatio faceret cogitare de qualibet 
          instan<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>ti illius temponis distincte de illo puncto habebo in alia 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>quastione articulum specialem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2663">
          ⁋ Ad quartum patet satis per 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>predicta qui sola circunstantia temponis non sufficit etc. igitur 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>negatur consequentia auctoritas philosophy loquitur ibi in casu vbi 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>oportet honores aut diuitias proucere gratia 
          ami<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>corum et patrie et pro virtute seruanda et tunc 
          eli<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>gibilius est mori et breui tempore bene viuere et 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>virtuose agere quam velle facere turpe. Item ita 
          in<lb ed="#Pa" n="82" break="no"/>tense posset quis virtuose viuere multis annis et 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>alius ita intense vno anno quod secundus esset virtuo 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>sior. Diceres in dicto casu mortis posset aliquis 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>eligere superuiuere commitiendo paruum turpe 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>vt postea longiori tempore faceret operationes 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>bonas que in merito excederent voluntariam 
          suf<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>ferentiam mortis. Dicendum quod qui pro amore vite 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>temporalis committeret crimen indisponeret se 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>quantum in ipso est ad nunquam benefaciendum et ideo 
          <lb ed="#Pa" n="91"/>non sunt facienda mala vt euentant quecumque bona 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>etiam verisimile est quod qui pro amore dei 
          contempne<lb ed="#Pa" n="93" break="no"/>ret in tali casu non solum vitam corporalem verum 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>etiam profectum futurum in remissum meritum 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>acciperet totum cum vsuris de dei gratia 
          specia<lb ed="#Pa" n="96" break="no"/>li cuius honorem et bonum rationabilitur praetulit 
          pro<lb ed="#Pa" n="97" break="no"/>prio commodo in futuris vnde turpissimum est quod de 
          ne<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>cessitate salutis tenetur commodum talem possibile post 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>ponere in tali casu.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2719">
          ⁋ Ad quintum dico quod non 
          ha<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>beo conclusionem ad quam deducitur pro 
          impos<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>sibili et concedo etiam quod ista anima non habet nec 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>habere posset optimam formam in ea a deo 
          crea<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>bilem de sua potentia absoluta ymo nec omnino alia 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>creatura.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2732">
          ⁋ Ad magister dico quod loquitur oe potentia dei 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>ordinata.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2737">
          ⁋ Ad sextum dicendum quod non est contra me 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>nec etiam septimum quia non pono quod sola circunstantia 
          ten<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>poris promoueat siue pluri restat respondere ad argu 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>menta principalia trium sociorum contra me.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2746">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>concedo quod deus de sua potentia absoluta posset face 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>re aliquod corpus quod in illa proportione excederet totum 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>vniuersum corporeum quod nunc est secundum valorem entitatis 
          <lb ed="#Pa" n="112"/>super entitatem vniuersi istius corpei sicut sol iste 
          exce<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>dit aerem quem subito illuminat vel subito illuminaretst 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>subito sibi approximaretur nec sequitur quod tale sic 
          exce<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>dens posset subito illud vniuersum transimutare locali 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>ter et aliis transmutationibus praecipue cum corpus non 
          pos<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>sit subito transferri de situ ad situm nisi a sola dei 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>potentia infinita et tunc vlterior deductio non 
          ha<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>bet locum sol enim solum finite excedit aerem in 
          per<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>fectione et sibi concedo sit igitur quod in centuplo et 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>capiatur .c. calidum quod in eadem proportione 
          exce<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>dat. d. frigidum tunc non oportet quod c. subito 
          cor<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>rumpat. d. igitur ista consequentia non valet .c. ex 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>cedit. d in illa proportione in qua sol excedit aerem 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>igitur sicut sol subito illuminat aerem ita c. 
          pote<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>rat subito corrumpere. d. cuius causa est quia in  
          <lb ed="#Pa" n="127"/>medio nulla est resistentia formalis vel virtualis 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>respectu luminis in ipso producendi sicut est 
          forma<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>lis contrarietas frigoris ad calorem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2794">
          ⁋ Ad secundum 
          con<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>ceditur consequentia quia non est dubium qui deus posset facere 
          ali<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>quod accidens duplo extensius et tamen eque intensum cum 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>hac albedie pedali et quadruplo extensius et sic in infinitum 
          <!--251.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="104-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>igitur vel substantia informata hac albedine pedali 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>extendit secundum perfectionem suam albedinem in 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>finite vel tandem duplando vel quadruplando et sic 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>deiceps albedinem talem extensiue venietur ad aliquam 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>albedinem extensam perfectionem hac substantia prius data 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>duplo enim extensior albedo est duplo perfectior 
          ceta<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>ris paribus et sic deiceps vnde <ref xml:id="GHYaf3-d1e673-Ran3adf" corresp="#GHYaf3-d1e673-Qdandhh #GHYaf3-d1e673-Qzn4adf">augustinus 7 de trinitate 
            <lb ed="#Pa" n="8"/>ca. 2. de magnis et. 409. de paruis</ref> et recitat hic <ref xml:id="GHYaf3-d1e673-Rfajajk" corresp="#GHYaf3-d1e673-Qdandhh #GHYaf3-d1e673-Qzn4adf" target="http://scta.info/resource/pll1d19c8-d1e3477@62-79 http://scta.info/resource/pll1d19c9-d1e3477@42-66">magister 
              <lb ed="#Pa" n="9"/>li. primo di. 10. ca. 10. et. 2xi.</ref> vbi dicit <quote xml:id="GHYaf3-d1e673-Qdandhh" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e918@155-164">in statuis 
                equa<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>libus plus auri est tres simul quam singule</quote>. Et iterum 
          <lb ed="#Pa" n="11"/><quote xml:id="GHYaf3-d1e673-Qzn4adf" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e918@133-153">in his rebus corporalibus non tantum est vnus 
            ho<lb ed="#Pa" n="12" break="no"/>mo quam tres homines simul et plus aliquid sunt 
            ho<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>mines duo quam vnus homo</quote> oportet igitur eum dicere quod  
          <lb ed="#Pa" n="14"/>substantia et accidens non sunt secundum certam proportionalem 
          <lb ed="#Pa" n="15"/>perfectionem adiuicem comparabiles et ita respondebitur 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>sibi vel dabit quod procedendo modo praedicto secudum 
          extensio<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>nem puenietur ad accidens perfectius prima substatia data 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>et pari ratione non debet hoc habere pro inconuenienti 
          proce<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>dendo proportionaliter intem siue vlteriores sue conse 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>quentie in isto argumento non habent existentiam nec 
          co<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>lorem. Sciendum tamen quod solutio ista melior est quam illa qua 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>dicitur quod substantia Faccidens non sunt proprie imperfectio 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>ne comparabiles.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e2859">
          ⁋ Ad tertium de gratia anime Christi creata 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>dico quod illa fuit finita nec tamen potuit secundum ordinatam 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>dei potentiam proficere ad maionem sicut dicit magiste. di. 1 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>3e. libri et di. 10 Sed quae fuerit causa illius respondendo  
          <lb ed="#Pa" n="27"/>ad argumenta secundi impugnatoris mei explicabo. 
          <lb ed="#Pa" n="28"/> Ad eius primum respondeo sicut supra et ad eius re 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>ductionem dico quod capacitas vasis attenditur penes 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>quantitatem corporis ipsius naturaliter repletiui sic quod 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>per naturam neutro difformiter se habente secundum 
          rarefa<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>ctionem vel condempsationem vel figurationem et huiusmodi 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>non poterit per agentia creata secundum communem 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>modum nature et infiuentiam generalem et simul plus vel 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>plura recipere stante tali repletione. Sed certe per 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>eandem capacitatem omnino non augmentatam quae posset per 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>agentia naturalia repleri corpore pedali posset 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>a potentia increata mille milia priori equalia simter 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>capere et idem proportionaliter dico de forma spiritu 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>ali et subiecto perfectionali per eandem quia per eandem 
          ca<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>pacitatem posset anima recipere charitatem mille 
          gra<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>duum et non vltra naturaliter posset a deo recipere 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>mille millies et non tot quin plures de isto etiam 
          vi<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>de in id est q. primi in primo latere. 4 folum. Ad aliam 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>formam suam dicitur quod in homine non oportet quod per hoc quod 
          or<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>ganum oculi infirmum sanatur quod capacitas augeatur 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>saltem principalis receptiui visionis quia anima quae est 
          proxi<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>mum et immediatum receptiuum huius visiois manet an 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>te et post eque capax huius visionis licet propter impo 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>dimenta non semper equalitur capiat. Siganum aute a 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>instrumentum videndi actiue coprincipians visionem 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>et ideo si infirmitas in organo abstulit aliquam partem 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>oculi necessariam ad visionem tunc concedo quod respectu 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>sui tanquam receptiui instrumentalis oportet augeri 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>eius capacitatem sicut et eius entitatem si debet esse 
          ca<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>pax perfecte speciei qualis et quante est capax sanum orga 
          <lb ed="#Pa" n="57"/>tum et integrum. Si autem ista infirmitas nihil 
          abstu<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>lit de integritate huius organi sed est incorporatio 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>alicuius humoris indebiti vel est per qualitatem ali 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>quam superflaam qua actiua naturalia impediuntur in  
          <lb ed="#Pa" n="61"/>tali organo causare suos effectus requisitos ad 
          v<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>sionem in anima naturaliter causandam tunc dico quod illud  
          <lb ed="#Pa" n="63"/>organum tante speciei vel luminis est capax sicut 
          or<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>ganum sanum nec sanare ipsum erit augere eius 
          capaci<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>tatem sed est impedimentum amouere loquendo autem de 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>visione biuti responderem tam de anima quam de organo vi¬ 
          <!--251.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>dendi proportionaliter sicut iam dixi de solo organo 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>quia talis anima est forma extensa et nata ledi et 
          corrum<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>pi in vna parte substantialiter etiam eius alia parte 
          rema<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>nente substantialiter integra et ita etiam de organo 
          si<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>cut dictum est in homine. Sed contra ista arguit iste 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>ma. sic si hoc esset verum. scilicet quod viatore conseruato 
          vl<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>tra quodlibet tempus finitum dandum ipse posset, 
          auge<lb ed="#Pa" n="74" break="no"/>re meritum suum vltra quemcunque gradum finitum dandum 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>et proportionaliter recipere primium sua capacitate 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>non aucta sequitur quod quaelibet creatura rationalis sit 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>tante capacitatis quod deus non posset creare creatum 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>ram maioris capacitatis respectu gratie in presenti 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>et primu in futuro quia si qualibet creatura rationalis 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>est capax maioris gratie sine statu hic in via et 
          ma<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>ioris meriti sequitur quod in patria erit capax vltra quem 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>cunque gradum dilectionis consequentis visionem 
          bea<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>tificam sine statu quia de potentia sua absoluta non  
          <lb ed="#Pa" n="84"/>posset deus alio genere priemum equaliter primiarequam 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>visione beatifica sui et dilectione conseqi ente et 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>ita sequitur quod in patria omnes substantie 
          rationa<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>les sunt equalis capacitatis. Respondetur 
          conce<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>dendo consequentiam de capacitate vel potentia vel 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>posssibilitate capiendi obedientiali. Sed non sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>ioquendo de capacitate naturali actuali quae ad ea
          <lb ed="#Pa" n="91"/>que potest capere secundum cursum naturalem et dei 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>potentiam ordinatam singulariter tamen de praemio 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>essentiali beatifico concedo quod est visio dei vel 
          di<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>lectio vel delectatio sed non tot quin plures secundm 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>speciem sunt possibiles dei visiones et beatifice 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>fruitiones et delectationes et hoc non concludit 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>contra illud quod ego dixi quod non semper creatura ra 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>tsbnalis data potest recipere plus et plus primum in ec 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>dem genere et hoc fine speciali miraculo sed 
          ben<lb ed="#Pa" n="100" break="no"/>in alio et alio genere.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e3034">
          ⁋ Item si capacitas est 
          re<lb ed="#Pa" n="101" break="no"/>plebilis sic secundum naturam vt dictum est tunc 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>est deuenire ad gratiam sic replentem animam quod 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>non est capax pluris nisi miraculose sequitur quia 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>quando veniretur ad illam gratiam per ipsam 
          cre<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>sceret actus dilectionis ceteris paribus alioqui  
          <lb ed="#Pa" n="106"/>charitas illa sic maiorata non iuuaret in aliquo  
          <lb ed="#Pa" n="107"/>ad merendum quod patet falsum igitur cum tam diuin  
          <lb ed="#Pa" n="108"/>via possit crescere habitus sicut suus actus et econ 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>tra sequitur quod possit capere gratiam maiorem 
          si<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>ne statu.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e3058">
          ⁋ Respondetur concedendo 
          consequen<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>tiam primam sed tamen quacunque gratia data in  
          <lb ed="#Pa" n="112"/>infinitum deus posset maiorem facere et etiam 
          si<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>ne miraculo posset gratia crescere fine statu si 
          ta<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>men partes ille aduenientes posterius non vnirem 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>tur subiecto prioris charitatis maxime date sed  
          <lb ed="#Pa" n="116"/>solum illi charitati prori.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e3074">
          ⁋ Ad probationem 
          ne<lb ed="#Pa" n="117" break="no"/>go quod talis charitas non iuuaret ad merendum et 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>concedo quod tam diu crescere poterit habitus sicut 
          <lb ed="#Pa" n="119"/>actus donec alterum eorum prius altero 
          priori<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>tate originis vel nature ant durationis habuerit 
          con<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>plementum esse et sic est in proposito. exemplum 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>de habitu charitatis acquisite et etiam de aliis 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>habitibus naturaliter possibilibus acquiri 
          me<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>diantibus actibus vnius speciei donec veniatur 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>ad summum gradum mere naturaliter sic 
          causa<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>bilem illo summo gradu habito poterit 
          volun<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>tas in meliorem actum id est intensiorem illius spe 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>clei quam vnquam ceteris paribus et tamen per illum 
          inten<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>siorem actum non intenderetur ille habitus prior quia 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>nec poterit ibi nouus gradus ab illo actu et potentia pro 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>duci extra subiectum quia tunc crearetur nec in subiecto 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>illo quia repletum est re illius speciei non condensabili igitur non 
          <!--252.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="104-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>posset illo stante plus in eo fieri illius speciei mere natura 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>liter ita est in proposito. Item sequitur quod deus non potuit prae 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>miasse Christum tanto praemio quanto fuit capax secundum potentiam 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>absoluta. Falsitas probatur quia illa anima absoluta loqun  
          <lb ed="#Pa" n="5"/>do esset capax maioris primii.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e3129">
          ⁋ Respondetur concedendo  
          <lb ed="#Pa" n="6"/>conclusione illatam de praemio subiectiuo quod est 
          calidi<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>tas creata in anima et etiam de capacitate obedientiali 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>quia sic est infiniti primiim capat scilicet in ordine ad voluntatem 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>agentis primum a quo vltra dmnem datum posset maius 
          acci<lb ed="#Pa" n="10" break="no"/>pi potentia obedibili tamen eius capacitas actiua finita 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>est et illa mensuratur secudum magnitudinem illius quo ipsa 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>naturaliter est replebilis. Item vas repletum aliqua 
          corpo<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>re non posset per quancumque potentiam recipe corpus extensius 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>manens extensius secundum omnem diminutionem non 
          amplie<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>tur ipsum vas igitur. Respondetur quod vas corperale sic repletum 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>non potest recipere etc. nisi eius capacitas amplietur vel 
          <lb ed="#Pa" n="17"/>nisi ipsum in pluribus locis ponatur vel nisi corpus illud  
          <lb ed="#Pa" n="18"/>extensius simul cum hoc quod nullo vase sicut esse in aliqua 
          lo<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>co et ita quod non in illo alio loco et non intra ipsum vas sit 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>extensius extremo quo corpus Christi extendens manus 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>extesius quam species sacramenti sed non manens sub sprebus 
          il<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>lis extensius quam ille species extensius quiandom ibi non extenduntur 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>et iuxta primum modum communiter mensuratur vasis 
          capaci<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>tas et ex hoc patet solutio argumenti et diffinitu que  
          <lb ed="#Pa" n="25"/>ex ipso possunt inferri.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e3175">
          ⁋ Ad secundum argumentum principale 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>secum mei impugnatoris in quo arguitur. Si alui possent 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>proficere in merito cur non christus cui deus 
          ple<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>niorem gratiam conferre non potuit per gregorium et ma. 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>Respondetur quod nisi ipse loquitur oe potentia dei ordinata 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>absolute plus potuisset sibi contulisse quod deus optima 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>dona possibilia conferre non posset cum nulla sint talia 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>receptibilia per dicta accidentia in creatura autem nec 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>optima factibilia sicut nec corpora maxima facti 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>bilia complenius non potuit illa aia dotari talibus 
          do<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>nis quia non conuenit dare pleno plenius nec equali equam 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>lius et sic de aliis quae denominant iudicetur et cum dicit quando 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>sibi debuit negare preuilegium alias possibile. 
          Respon<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>detur primo quod non negabatur sibi sed in principio dabatur 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>sibi totum primium correspondens toti vite sue sufficientur vel 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>vltra vt dictum est supra in alia responsione secundi articuli et 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>exemplificatum ibi de animarum primio prius collato. Aliter 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>dicitur et hoc magis placet mihi quod Christus secundum animam a 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>primo conceptionis fuit perfectus comprehensor quo ad 
          prae<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>mia essentialia et non motor quo ad illa et per consequens fuit 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>ex tunc in crimine cum angelis confirmatus licet 
          manse<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>rit secudum carnem passibilis et mortalis et etiam 
          passibi<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>lis secundum animam vt sic mereretur ex tunc nobis et non sibi 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>sicut nec augetur nec anime sancte sibi nunc. Sed nobis 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>merentur. Et huic responsioni concordat illud quod dicit ma. 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>di. 3i 3 ca. vltimo vbi dicit per sic non est ignoscendu in  
          <lb ed="#Pa" n="51"/>primo fuisse capientem secundum modum patrie non vie eundem 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>3. ordinem diligendi implesse qui seruatur in prima non in via 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>hec ille. Ad tertium et ad quartum vnde patet ex dictis quae 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>sit dicendum et illa decretame. procedit oe potentia dei 
          or<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>dinata.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e3243">
          ⁋ Ad primum articulum tertu socii si assumit 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>vniuersalem nego assumptum quia albedo in lacte 
          compa<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>titur secum naturalitur albedinem alia creatam. Ad 
          ari<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>stotelem dico quod licet non semper delectatio et tristicia 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>habeant inter se contrietatem formalem semper tamen habent etua 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>lem quia sicut delectatio dilatat corita tristicia constri 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>git.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e3260">
          ⁋ Ad secundum oe pixide quia assumptum sic intelligendo  
          <lb ed="#Pa" n="62"/>quod radix huius uraculi non oritur ex pixide sic etiam 
          con<lb ed="#Pa" n="63" break="no"/>cedo quod in proposito non oritur exloco continente vel 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>saltem non opetet quod ex ipso oriatur sed oritur ex hoc quod plura 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>talia corpora non possunt fieri in eodem scitu adeqto simi 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>fine miraculo siue in pixide siue extra pixidem et etiam 
          <!--252.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>corpus Christi non est ibi in modo quantitatiuo habens ibi partem 
          ex<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>tra partem nec occupatiue nec repletiue vel eim 
          mi<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>nus capit pixis de aliis quia ibi est mo spirituali et 
          diffiniti<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>ue subiectum non circunscriptiue secus est de aqua vel alio 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>corpore quae si pixis repleretur non posset simul fine 
          mi<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>raculo ceteris paribus aliud recipere.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e673-d1e3291">
          ⁋ Ad tertium 
          ve<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>tum est quod iste socius legendo sententias tenuit animam illam 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>videtur verbum per verbum et frui eo per verbum erat cama ypotheti 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>ce verbo vniri et posuit eam cognoscem verbum et frui eo 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>infinite sicut deus se ipso licet ipse contigentur et deus ipse 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>necessario et multum communiter in hoc sed tunc sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>quod corpus Christi in triduo non fuisset verbo ypothetice vni 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>tum quia ipse non fruebatur et cum Christo probat dictum suum per 
          ma<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>gistrum li. 3 dicentem quod anima Christi nouit omnia quae verbum dico 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>quod hoc debet intelligi habitualiter ita quod verbum fuerit 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>libi species vel habitus non actualis cognitio nec 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>ex dictis magistri sequitur quod verbum fuerit illi 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>anime cognitio quia ibidem dicit magister di. 10. cap. 2 quod anima 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>Christi non ita clare nec ita perspicue ea capit sicut deus. 
          <lb ed="#Pa" n="86"/>Item nec est eius sapientia equalis sapientie dei et di. 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>13e. ca. penul. dicit quod gemina est in Christo sapientia diui 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>na et humana et multa vide ibi smilia. Et nota quod  
          <lb ed="#Pa" n="89"/>im anima tali beata sunt duo actuscilicet visio et fruitio 
          crea<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>ta et cum hoc lumine generalie animam eleuans et confortans 
          essen<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>tia potentia dmia habet se tanquam species quae anima essentiam eandem 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>lare videt et etiam alia in ipsa relucentia sicut enim spe 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>cies albedinis execeons in potentia visiua formaliter 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>representant albedinem sic essentia diuina intima 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>anime beate seipsam et alia in se relucentia representant 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>et ideo dicit sanctus thomas quod essentia diuina est 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>forma exemplaris.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
