<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2021-03-03">March 3, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris, 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-03-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="104-v"/>
        <cb ed="#Pa" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="GHYaf3-d1e705"><!-- GHYaf3-l2q6 -->
        <head xml:id="GHYaf3-d1e705-Hd1e108">Quaestio 6</head>
        <head xml:id="GHYaf3-d1e705-Hd1e111" type="question-title">
          Utrum viator existens in gratia ultra omnem gratiam habitam 
          vel habendam possit proficere ad maiorem per instantaneas causationes actuum volendi 
          omnia pro futuro peccata venialia devirare.
        </head>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e114">
          <lb ed="#Pa" n="98"/>SExto quaeo btrum biator 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>lexenens in gratia vltra omnem gratiam habitam vel 
          <lb ed="#Pa" n="100"/> habendam possit proficere ad maiorem per 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>⁋  instantaneas lectiones actuum 
          volen<lb ed="#Pa" n="102" break="no"/>di omnia pro futuro peccata venialia deuitare
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e127">
          quod 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>non quia tunc posset talis infinite mereri in 
          par<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>uo tempore quia in quolibet instanti talis 
          tempo<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>ris quo posset a tali actu libere cessare et non 
          ces<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>sat sed permanet libere tantundem meretur per data 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>sicut actum talem nouiter causando ceteris paribus 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>sed talia sunt infinita instantia in tempore dando  
          <lb ed="#Pa" n="109"/>quia non est instans aliquod primum in quo 
          cessa<lb ed="#Pa" n="110" break="no"/>ret posset primo igitur etc. Preter ea impossibile est 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>viatori vitare omnia peccata venialia pro toto 
          fu<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>turo si diu viuet igitur velle sic vitare est 
          irrationa<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>bile consequentia tenet quia electio est impossibilium. 3 
          ethi<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>coumuond antecedens patet per sanctos. Ad oppositum nullum 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>impedimentum est quin habita deliberatione 
          comple<lb ed="#Pa" n="116" break="no"/>ta voluntas possit subito vellei quod iudicatur 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>velle esse volendum tum quia aliter sol causatus 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>nouiter non posset subito illuminare medium 
          di<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>positum quia si creatura perfectior non posset 
          au<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>gere in instanti nec imperfectior habente vtraque  
          <lb ed="#Pa" n="121"/>receptiuum vniformiter dispositum ad 
          recipien<lb ed="#Pa" n="122" break="no"/>dum effectum ab ea causabilem tunc quia visio 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>aliter non posset subito fieri per naturam consequens 
          fal<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>sum si subito fierent omna requisita vel subito 
          ap<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>proximaretur visus visibili vel econverso 
          concurren<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>tibus omnibus aliis requisitis. Tum quia Christus 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>nunquam profecit in merito respectu sui secundum grego 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>rium 12 mor igitur subito meruit sibi quam vnquam 
          si<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>bi meruit igitur sed non posset aliquis mereri nisi 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>per continuationem et moram tunc Christus numquam habu 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>isset omnes circunstantias ad meritum requisitas quia 
          <!--253.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="105-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>circunstantie more vel temponis in Christi merito vel meruit 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e201">
          <lb ed="#Pa" n="2"/>⁋ Item pro alia parte si non posset hoc omnia venialia 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>vit are tunc non peccat omnia vitanda quia nullus peccat 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>in eo quod vitare non posset secudum augustinus in de libero 
          ar<lb ed="#Pa" n="5" break="no"/>bitrio et de duabus animabus hec sunt duo videnda primo 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>an possibile sit viatori mereri subito.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e215">
          ⁋ Secundo an 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>possit mereri volendo omnia venialia vitare de primo 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>teneo conclusionem alias dicam positioni prime seriosius 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>prosecutam quia exenens in gratia posset mereri per subitas cau 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>sationes bonarum volitionum sicut satis probant merita 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>pretactas et rationes multas in contrium sibi solui et 7 disti. 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>3e quaesti.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e231">
          ⁋ In hac conclusione concordat mecum ma. srelcon 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>2 conclu. etiam ibidem declarata quod non omnis continuatio vo 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>litionis bone subito tante auget meritum quia non 
          conti<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>nue per tempus ita paruum quod citra illius finem non est in ptante 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>voluntatis actum dimittere inchoatum:t et quod non omnis 
          conti<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>nuatio talis boni actus promouet meritum vel auget 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>gratiam. In hoc concordat mecum strelconi. per merita. tamen 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>alia quia si sic talis actus esset cito infinite meritorius 
          pro<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>pter infinitas partes temponis. Item intendit aliquis continue 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>volitionem suam malam tunc in quolibet instanti 
          poste<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>riori peccat grauius quam fecit in instanti praecedente vel igitur 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>deus scit quantum dentur sibi per magis de pena in hoc instanti 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>quam sibi debebatur in instanti pecedente et si sic igitur certa 
          pe<lb ed="#Pa" n="25" break="no"/>na dentur pro isto praecedenti et per consequens actus suus fuit per certum 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>gradum demeritorius in isto et pro isto instanti et pari ratione 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>pro quolibet instanti alio temponis istius praecedente et per consequens 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>cum illud tempons habuerit instantia infinita sequitur idem quod 
          su<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>pra. Si vero deus nesciat quantum plus de pena sibi 
          debe<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>tur pro tunc nesciret eum punire pro toto tempone secundum 
          praesti<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>tutionem sui demeriti consequens est inconueniens igitur. Item tunc 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>sic continuans meritum per tempus meretur generaliam infinitam. Item 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>praecipiat deus alicui sub certo gradu pene eterne quod  
          <lb ed="#Pa" n="34"/>non continuet per aliquod tempous actum. b. et in contrium continuet tunc 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>iste meruit penam infinitam quia in qualibet parte illius temponis me 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>ruit tantum gradum pene quam est gradus primo datus hec omnia 
          <lb ed="#Pa" n="37"/>vadunt ad hoc quod tunc in fine temponis dandi habetur meritum 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>infinitum quam consequentiam notum est non tenere in simili 
          productio<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>ne successiua albedinis vel caloris. Irem per eundem 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>modum arguetur contra ipsum quia quotienscumque quis 
          exi<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>stens in gratia scienter et libere perseuerat. In actu bono 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>prius elicito et libere posset actum illum dimittere toti 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>ens ex continuatione nouitur mereretur vel auget 
          me<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>ritum sed secundum illum causans in principio alicuius temponis 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>actum aliquem meritorium infinities ante finem 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>illius temporis ab actu illo posset desistere igitur 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>Sed ipse respondet concedendo quod ex multitudine 
          instan<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>tium augetur meritum eo modo quo dictum est de 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>tem pore si in posterioribus instantibus aliqua circum 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>stantia augeatur quod non est possibile in quolibet instam 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>ti fieri. Contra notum est quod aliqua difficultas posset 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>continue per aliquam moram crescere vel alleuiarei 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>contrarium sicut aliquis posset virtuose sustinere 
          pe<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>nam quam videt continue fieri durionem. Item ipse 
          di<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>cit quod continuatio deliberationis per omnia instantia 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>aut per tempora aliqua non addit meritum vbi non  
          <lb ed="#Pa" n="57"/>crescit aliqud aliud sed tunc pluribus viis meretur 
          <lb ed="#Pa" n="58"/>aliud idem. Contra vel igitur pluribus viis finitis precii 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>se vel infinitis non primum quia infinite sunt partes 
          tem<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>poris dati et instantia et non est maior ratio quare 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>continuatio per vnam horam sit noua via merendi quam per  
          <lb ed="#Pa" n="62"/>aliam ex quo ibi nihil maioratur. si secundum tunc 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>ibi mereretur infinite illud quod prius vel infinite 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>firmius. Falsitas patet cum per vnum peccatum 
          mor<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>tale tollere possit posteriora sicut ante. Teneo 
          igi<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>tur conclusionem quam prius quod non omnis continuatio auget 
          <!--253.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>meritum sed addo aliam conclusionem quod hoc non  
          <lb ed="#Pa" n="68"/>est ponendum quod vitetur infinitas meriti continuari 
          <lb ed="#Pa" n="69"/>quia talis infinitas ex hoc inferri non posset nisi simter 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>cum hoc ponerentur noua merita instantaneo 
          infini<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>ta quod ego non pono vtrum autem in aliquo 
          ca<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>su meritum possit crescere per tempus continue 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>dubium est et dicerem forte quod sic si in casu aliquo  
          <lb ed="#Pa" n="74"/>possit ipsa libera volitio meritoria sequens rectum 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>iudicium rationis habere continuum incrementum 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>quod si hoc non sit possibile naturaliter tunc nec ope 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>de merito bene enim difficile esset videre qualitr 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>cresceret talis deliberate volitio siue hoc quod 
          cre<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>sceret sententia iudiciaria deliberationis forsan 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>tamen alique circunstantie promouentes intensio 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>nem talis actus posset continue crescere sicut sen 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>satio vel appetitus sensitiuus vel aliud huiusmodi 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>quia impedimenti alicuius amotio posset esse 
          con<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>tinua et tunc bene quidem. Contra nullus meretur 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>nouiter per aliquid quod non est nouiter in sua 
          po<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>testate sed quod infra limites parui temporis sepe 
          da<lb ed="#Pa" n="87" break="no"/>ti crescat volitio libere elicita non est nouitur in libe 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>ra ptante homins. Et est finaliter dicendum quod solutio huius 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>dubii pendet ex solutione cuiusdam alterius 
          scili<lb ed="#Pa" n="90" break="no"/>cet vtrum deus in acceptatione alicuius actus si 
          ce<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>tera sint paria respiciat ad intensionem actus vel ad  
          <lb ed="#Pa" n="92"/>conatum ita quam si duo conentur equaliter diligere 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>et vnus ex bonitate naturalium vel cognitionis 
          ha<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>beat actum dilectionis intensionem actu alterius 
          ni<lb ed="#Pa" n="95" break="no"/>hilominus tamen tribuatur alteri tantum pro actu 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>suo minori sicut reliquo pro maiori quia tunc diceren 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>quod in proposito non cresceret meritum infra limites 
          illi<lb ed="#Pa" n="98" break="no"/>us parui temponis per crementum actus ad augmentatio 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>nem alicuius concause non nouiter sibi imputabilem. se 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>autem ille qui habet dilectionem intensiorem licet 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>non plus conetur ad hoc quod alter proportionaliter 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>plusquam alter premiabitur tunc diceremquod cresceret 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>meritum in casu argumenti.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e435">
          ⁋ Et pro hac parte facit 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>quod secundum mai. li. 2 di. 3 capi. 2 angeli qui 
          natu<lb ed="#Pa" n="105" break="no"/>raliter magis subtiles et sapientia amplius 
          perspi<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>caces creati sunt. Hii etiam maioribus gratie 
          mu<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>neribus prediti sunt et tantum forte conati sunt in 
          <lb ed="#Pa" n="108"/>feriores ad bonum sensum proportiones suorum 
          <lb ed="#Pa" n="109"/>naturalium sicut superiores secundumlsuas. Sed  
          <lb ed="#Pa" n="110"/>quantum ad hoc non sum consiliarius dei 
          verumta<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>men ex prima via sequeretur quod in equalibus 
          tem<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>poribus tantum posset mereri apud deum 
          secun<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>dum eius iusticiam ordinatam minima creatura 
          <lb ed="#Pa" n="114"/>intellectualis sicut maxima vtraque agente 
          secun<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>dum vltimum suum posse quod non videtur verum 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>Sed iuxta viam secundam oportet negare illam 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>maiorem nullus meretur nouiter nisi per illud quod 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>est nouiter in sua potestate dum ex hoc quod libere 
          cau<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>sauit primo actum propter alia crescat actus 
          ta<lb ed="#Pa" n="120" break="no"/>lis bonus non contra suam voluntatem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e474">
          ⁋ Et per 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>istum modum satis leue esset sustinere quod omnis 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>continuatio actus meritorii auget meritum nec 
          <lb ed="#Pa" n="123"/>tamen ex hoc sequitur infinitas meriti et cum hoc 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>etiam tenendum est quod omnibus vniformiter se 
          ha<lb ed="#Pa" n="125" break="no"/>bentibus ex continuatione per tempus minimum 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>descriptum non crescit meritum quia citra non 
          posse<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>actus dimitti libere.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e492">
          ⁋ Ad argumentum primum 
          strel<lb ed="#Pa" n="128" break="no"/>coni. negatur consequentia vt patet ex dictis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e497">
          ⁋ Ad secundum 
          d<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>co quod deus non scit quantum plus debetur sibi in hoc 
          instas<lb ed="#Pa" n="130" break="no"/>oe pena quam in instanti praecedenti quia ly instanti precr 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>denti stat ibi confuse et distributiue et lideo 
          nul<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>lus est certus gradus pene quo plus sit puniende 
          <!--254.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="105-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>in hoc instanti quam in instanti precedenti et ideo hoc 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>non est scitum bene tamen nouit deus quantum plus 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>de pena sibi debetur pro hoc instanti quam in illo instanti 
          <lb ed="#Pa" n="4"/>demonstrato etc. vnde licet sibi iam debetur plus 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>de pena quam in aliquo instanti priori quia sibi iam 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>debetur aliqua pena que est maior quam aliqua 
          cor<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>respondens in instanti priori in nullo tamen 
          gra<lb ed="#Pa" n="8" break="no"/>du vel quantitate vel proportione debetur sibi nunc 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>plusquam in aliquo instanti priori. Simile est de toto 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>quantitatiuo quod est maius quam aliqua sua pars et tame 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>per nihil certum est magis quam aliqua sua pars ideo 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>non oportet quod deus sciat in quanto ipsum est 
          ma<lb ed="#Pa" n="13" break="no"/>ius quam aliqua eius pars et cum vltra infertur in 
          di<lb ed="#Pa" n="14" break="no"/>cto argumento quod tunc deus nesciret eum iuste 
          pu<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>nire pro toto tempore negatur consequentia.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e548">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#Pa" n="16"/>tertium negatur consequentia propter prius dicta 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e553">
          <lb ed="#Pa" n="17"/>⁋ Ad quartum respondet syrantu. quod tale preceptum 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>non posset dari qui implicat contradictionem quod isti 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>detur pena infinita igitur deus comminaretur quod 
          solue<lb ed="#Pa" n="20" break="no"/>re non posset quod non est rationale. Aliter 
          respon<lb ed="#Pa" n="21" break="no"/>deo per tempus minimum sepetactum. prima 
          ta<lb ed="#Pa" n="22" break="no"/>men solutio videtur plus valere nisi aliquis 
          con<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>cederet quod deus posset alicui infligere penam 
          infi<lb ed="#Pa" n="24" break="no"/>nitam ille enim concederet totum argumentum. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e573">
          <lb ed="#Pa" n="25"/>⁋ Secundus articulus habet duo dubia. Primum 
          <lb ed="#Pa" n="26"/>est an viator existens in gratia posset pertransire 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>totam vitam suam absque priuilegio speciali 
          si<lb ed="#Pa" n="28" break="no"/>ne hoc quod peccet venialiter et videtur quod sic per 
          ar<lb ed="#Pa" n="29" break="no"/>gumenta quibus probat hoc et tenet socius 
          qui<lb ed="#Pa" n="30" break="no"/>dam contra me replicans sic primo quia hoc 
          exi<lb ed="#Pa" n="31" break="no"/>stens in gratia posset omni tentationi resistere 
          igi<lb ed="#Pa" n="32" break="no"/>tur posset omne peccatum vitare. Consequentia 
          <lb ed="#Pa" n="33"/>probatur quia hoc resistere est non peccare. Ante 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>cedens probatur quia si non signetur charitas et 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>illa tentatio tunc sic homo habens istam 
          grati<lb ed="#Pa" n="36" break="no"/>am non posset isti tentationi resistere igitur 
          ha<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>bens minorem in duplo non posset resistere 
          mino<lb ed="#Pa" n="38" break="no"/>ri tentationi in duplo et iterum adhuc in 
          quadru<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>plo habens minorem etc. adhuc non posset resiste 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>re in quadruplo minori igitur deuenietur isto 
          mo<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>do tandem ad aliam gratiam vel charitatem que  
          <lb ed="#Pa" n="42"/>non sufficiet ad resistendum minime tentationi vel 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>minime punctioni vnius tentationis. Sed quod homo 
          <lb ed="#Pa" n="44"/>esset in gratia qui nulli tentationi posset resistere 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>esset inconueniens igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e621">
          ⁋ Item nisi habens 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>charitatem posset resistere omni tentationi 
          sequi<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>tur quod adultus exercitatus in peccatis et baptisa 
          <lb ed="#Pa" n="48"/>tus nunquam proficeret in via salutis consequens est 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>inconueniens. Probatur consequentia quia 
          ta<lb ed="#Pa" n="50" break="no"/>lis babet fortes tentationes cum habitus 
          mali<lb ed="#Pa" n="51" break="no"/>tie remaneat in eo et minimam charitatem quia 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>solum charitatem sacramentalem.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e639">
          ⁋ Item nisi etc. 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>sequitur quod nullus extra gratiam posset se 
          prepa<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>rare ad gratiam. Falsitas patet prouer 13. 
          homi<lb ed="#Pa" n="55" break="no"/>nis est animum preparare etc. Consequentia 
          pa<lb ed="#Pa" n="56" break="no"/>tet quia si habens charitatem non posset 
          maxi<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>me tentationi resistere igitur nullam habens 
          cha<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>ritatem non posset alicui resistere. Probatur 
          con<lb ed="#Pa" n="59" break="no"/>sequentia quia maior est proportio virtutis 
          resi<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>stiue charitatis minime ad maximam 
          tentatio<lb ed="#Pa" n="61" break="no"/>nem. Sed dicis quod argumentum concluderet si 
          to<lb ed="#Pa" n="62" break="no"/>ta vis resistendi staret penes charitatem sed non 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>est quia liberum arbitrium. iuuat hoc 
          improba<lb ed="#Pa" n="64" break="no"/>tur post.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e668">
          ⁋ Item aliquis finem charitate posset 
          re<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>sistere maxime tentationi igitur antecedens 
          pro<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>batur quia ex sola vrtute pollicita sicut socrates 
          <!--254.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>elegit magis bibere venenum et mori quam negare 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>deum suum et multi alii mortem vicerunt 
          virtuti<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>bus policitis et multi reliquerunt omnia 
          tempo<lb ed="#Pa" n="70" break="no"/>ralia cum igitur isti sine charitate resisterint 
          ma<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>ximis tenta tionibus videtur quod habens 
          charita<lb ed="#Pa" n="72" break="no"/>tem possit omni tentationi resistere et per 
          conse<lb ed="#Pa" n="73" break="no"/>quens omne peccatum vitare. Confirmatur per 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>augustinum dicentem quod nihil est fortius animo 
          ha<lb ed="#Pa" n="75" break="no"/>bente charitatem nisi iste qui dedit Et gregorius 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>perfacile est superare dyabolum qui non posset 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>superare nisi volentem. Item boetius ve 
          consola<lb ed="#Pa" n="78" break="no"/>tione in persona philosophie cui talia 
          contulera<lb ed="#Pa" n="79" break="no"/>mus arma qui nisi prior abiecisses inuicta te 
          in<lb ed="#Pa" n="80" break="no"/>firmitate tenerentur. Item omnis actus 
          imputa<lb ed="#Pa" n="81" break="no"/>bilis voluntati ad culpam est a voluntate vel eli 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>ciente vel imperante quia omne peccatum est 
          vo<lb ed="#Pa" n="83" break="no"/>luntarium igitur omnis actus imputabilis 
          pos<lb ed="#Pa" n="84" break="no"/>set vitari probatur adultus baptisatus posset per 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>aliquam horam vitare omne peccatum quia 
          pos<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>set continue mereri in isto tempore igitur in fine 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>illius hore habebit maiorem gratiam quam in 
          prin<lb ed="#Pa" n="88" break="no"/>cipio et per consequens erit magis dispositus ad  
          <lb ed="#Pa" n="89"/>vitandum omne peccatum pro tempore sequenti 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>quam pro tempore precedenti et sic de omnibus 
          par<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>tibus vite sue.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e734">
          ⁋ Ad ista argumenta respondetur 
          <lb ed="#Pa" n="92"/>communiter quod habens gratiam cuilibet tentatio 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>ni posset resistere et per consequens quodlibet 
          <lb ed="#Pa" n="94"/>peccatum vitare sed non posset vitare omna quia 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>dum vitat vnum incidit in aliud. Contra si posset 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>vitare hoc et hoc et sic de singulis cum non possit 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>coniunctim inferri quod peccet per omnia sequitur 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>quod possit omne peccatum vel omnia vitare. Item 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>dum vitat vnum et incurrit aliud per te. Quero 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>vtrum vtrunque possit viator vitare vel non. si sic 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>igitur omnia pro tunc si alterum tantum igitur 
          <lb ed="#Pa" n="102"/>necesse fuit sibi alterum amittere et ita non fuit 
          <lb ed="#Pa" n="103"/>voluntarium et per consequens non peccatum 
          <lb ed="#Pa" n="104"/>actuale. Si dicas quod potuit vtrunque per se sed non  
          <lb ed="#Pa" n="105"/>quando venerunt simul adhuc sequitur quod prius 
          <lb ed="#Pa" n="106"/>per illud quod fecit non potuit euitare 
          auctorita<lb ed="#Pa" n="107" break="no"/>tes meas in contrarium de beato augustino 
          glo<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>sat quia in multis locis vbi dicitur negare 
          homi<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>nem posse viuere fine peccato actuali absque gratia 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>et vbi confitmat hominem habere peccatum 
          lo<lb ed="#Pa" n="111" break="no"/>quitur de peccato sumpto vocabulo pro causa 
          pec<lb ed="#Pa" n="112" break="no"/>cati que est fomes nisi per gratiam valde 
          specia<lb ed="#Pa" n="113" break="no"/>lem extinguatur vel negat hominem esse fine 
          pec<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>cato oe posse autem et non posse nos contendimus 
          <lb ed="#Pa" n="115"/>non de esse. Et cum dixi ego quod augustinus dicit de 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>bono virginitatis cum illis qui asserunt hominem 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>viuere fine peccato non concedo nec contradico licet 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>sic dicat augustinus quod non vult contendere etc. 
          ta<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>men mens sua est ad contrarium quia dicit ibidem 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>quod satagentibus atque vigilantibus ne peccent sub 
          <lb ed="#Pa" n="121"/>repunt peccata quamuis pauca non tamen nulla. 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>Contra dicit ipse tantus doctor non debuit 
          dissi<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>mulare ex quo fuisset tempus loquendi et de 
          ma<lb ed="#Pa" n="124" break="no"/>teria illa specialiter mentio habebatur igitur si 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>sint contrarie opinionis cur tunc non contradicit 
          <lb ed="#Pa" n="126"/>etiam cum dicit satagentibus etc. illa est infinita nec 
          <lb ed="#Pa" n="127"/>sequitur quod quilibet satagens in contrarium peccet 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>et cum arguitur per auctoritatem 3o. Si dixerimus etc. 
          <lb ed="#Pa" n="129"/>glosat quod nullus est fine peccato id est sine causa 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>pecati nec etiam fine debito quia quilibet manet 
          obli<lb ed="#Pa" n="131" break="no"/>gatus pro peccato aliquo et si non actuali saltem 
          <lb ed="#Pa" n="132"/>originali secundo principaliter allegaui contra illud  
          <!--255.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="106-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>augustini de li. ar. sunt etiam aliqua necessario 
          fa<lb ed="#Pa" n="2" break="no"/>cta improbanda.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e836">
          ⁋ Respondet quod hoc dicit quia vix cum 
          <lb ed="#Pa" n="3"/>difficultate euaditur talis necessitas.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e841">
          ⁋ Tertio 
          ar<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>gui posset per illud augustinus de fide ad pe. firmissime 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>tene et nulla tenus dubita exceptis paruulis 
          ne<lb ed="#Pa" n="6" break="no"/>minem hic posse viuere sine peccato. Respondet iste 
          ve<lb ed="#Pa" n="7" break="no"/>rum est id est fine dispositione propinqua ad peccatum non 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>tamen oportet quod quilibet actualiter habeat 
          pec<lb ed="#Pa" n="9" break="no"/>catum consimiliter glosat alias pulchie quidem sed  
          <lb ed="#Pa" n="10"/>violenter. Ad rationes suas.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e859">
          ⁋ Ad primam quod non 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>posset voluntati aufferri rectitudo ipsa inuita Re 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>spondi quod verum est quia rectitudo voluntatis non auffer 
          <lb ed="#Pa" n="13"/>tur nisi per mortale.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e868">
          ⁋ Contra anselmus probare 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>intendit non solum quod rectitudo non auffertur 
          ne<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>gatur voluntatis inuite ymo quod non ab actu. Sed  
          <lb ed="#Pa" n="16"/>constat quod actus peccati venialis non stat cum 
          recti<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>tudine actus igitur si voluntas necessario peccet 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>necessario perdet pro tunc rectitudinem suam. Item 
          <lb ed="#Pa" n="19"/>deus vult hominem esse fine peccato igitur posset esse 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>fine peccato. Respondi quod assumptum non est verum 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>oe voluntate beneplaciti efficaci sed oe voluntate 
          <lb ed="#Pa" n="22"/>signi scil icet precepti vel modi communis et huiusmodi. Contra 
          <lb ed="#Pa" n="23"/>licet deus voluntate signi aliquid dicatur velle quod 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>tamen non erit inquantum deus dicitur aliquid velle 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>aliqua voluntate quod non posset fieri et per 
          conse<lb ed="#Pa" n="26" break="no"/>quens cum deus velit hominem fine peccato igitur posset 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>esse fine peccato. Alia esset ratio sua vnde processit 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>huiusmodi impossibilitas vel etiam a peccato originali 
          <lb ed="#Pa" n="29"/>vel actuali ad quod respondi in lectione prima. 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>Item arguebat sic hoc posset conuertere ad deum 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>totum amorem suum igitur posset vitare ne peccet 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>venialiter. Sed contra istam suam conclusionem 
          ar<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>guo primo melius est credere experientiis 
          sancto<lb ed="#Pa" n="34" break="no"/>rum et nostre quam mediis vniuersalibus topicis 
          mi<lb ed="#Pa" n="35" break="no"/>nus efficacibus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e918">
          ⁋ Sed experientie sanctorum omnim 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>de hoc loquentium et nostra propria est quod 
          quantun<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>cumque mitteremur cauere omnia peccata venialia non 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>dico per totam vitam sed nec per vnicum diem si 
          atten<lb ed="#Pa" n="39" break="no"/>derimus nobis ipsis inueniemus nos in illo die 
          <lb ed="#Pa" n="40"/>in aliud incidisse quod conscientiam remordeat vnde 
          <lb ed="#Pa" n="41"/>augustinus vbi supra de bono virginitatis cum dixisset se 
          <lb ed="#Pa" n="42"/>non contendere contra opinantes contrarium 
          addi<lb ed="#Pa" n="43" break="no"/>dit quod certum erat quod ipse nullum talem adhuc 
          fue<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>rat expertus Probatur si hoc posset hoc tunc posset 
          <lb ed="#Pa" n="45"/>rationabiliturad hoc obligari a deo sub pena 
          dam<lb ed="#Pa" n="46" break="no"/>nationis eterne. falsitas probatur quia innumerasunt 
          <lb ed="#Pa" n="47"/>et plura. quam consimilia. euangelista de quibus dicitur 
          ex<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>tra de verborum significationibus quod vix aut cum 
          <lb ed="#Pa" n="49"/>difficultate nimia posset aliquis omnia consilia eua 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>gelica ad litteram obseruare. probatur homini cont 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>multis illecebris peccati vexato impossibile est 
          vi<lb ed="#Pa" n="52" break="no"/>tare quin delectatio mentem eius mordeat ali 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>quando sed talis morsus mentis que est 
          sponta<lb ed="#Pa" n="54" break="no"/>nea cum deletur cum paruulis motibus peccatorum 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>primis ipso inuito surgentibus est peccatum veniale 
          <lb ed="#Pa" n="56"/>minor patet quia hoc Christo attribuitur pro singulari 
          pre<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>rogatiua quod diabolo sibi suggerente grauia 
          tenta<lb ed="#Pa" n="58" break="no"/>menta non fuit motus.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e971">
          ⁋ Unde greg. super illud  
          <lb ed="#Pa" n="59"/>mathi. ductus est ihuns etc. nos cum tentamur 
          plerun<lb ed="#Pa" n="60" break="no"/>que in delectationibus aut in consensum labimur 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>quia de carnis peccato propagati in nobis etiam 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>ipsis gerimus vnde certamina tolleremus Christus vero 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>qui ad susceptionem carnis fine peccato venerat 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>nihil contradictionis in semetipso tollerabat 
          ten<lb ed="#Pa" n="65" break="no"/>tari igitur per suggestionem potuit sed eius 
          men<lb ed="#Pa" n="66" break="no"/>tem peccati delectatio non momordit atque ideo omnis 
          <!--255.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>illa dyabolica tentatio foris non intus fuit 
          proba<lb ed="#Pa" n="68" break="no"/>tur sicut exemplificant doctores antiqui anti in  
          <lb ed="#Pa" n="69"/>secundo et Ricardus de media villa in secundo  
          <lb ed="#Pa" n="70"/>suo et alii licet naui in multis locis perforate 
          pos<lb ed="#Pa" n="71" break="no"/>set nauta quodlibet foramen per se obstrurare et 
          <lb ed="#Pa" n="72"/>preseruare ingressum aque non tamen omnia simul 
          <lb ed="#Pa" n="73"/>sic secudum eum est in proposito. Confirmatur per criso. 
          <lb ed="#Pa" n="74"/>per illud euangelum miserunt pharisei vt caperent 
          <lb ed="#Pa" n="75"/>hiesum in sermone si quis inquit claudere voluerit 
          <lb ed="#Pa" n="76"/>currentis aque si vna ex parte inclusa fuerit aqua 
          <lb ed="#Pa" n="77"/>violentia aliunde vtam rapit Item contra glosam 
          <lb ed="#Pa" n="78"/>datam ad auctoritatem 3o in canonica est textus 
          <lb ed="#Pa" n="79"/>sequens ibidem. Si confiteamur peccata nostra fide 
          <lb ed="#Pa" n="80"/>lis et iustus est vt remittat nobis peccata nra et 
          <lb ed="#Pa" n="81"/>emundet nos abomni iniquitate. Si dixerimus 
          <lb ed="#Pa" n="82"/>non peccauimus etc. vbi loquitur de vera iniquitate 
          <lb ed="#Pa" n="83"/>et de actu peccandi non de causa peccati probatur 
          <lb ed="#Pa" n="84"/>contra glo. qua dicit augustinum loqui de esse non 
          <lb ed="#Pa" n="85"/>oe posse quia augustinus exponit dictas 
          consequen<lb ed="#Pa" n="86" break="no"/>tias. 3o in canonica quod non concordat cum illa glosa 
          <lb ed="#Pa" n="87"/>Item de fi. ad pe. exprimit posse igitur
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1041">
          ⁋ Item gres. 
          <lb ed="#Pa" n="88"/>octauo mortalium quedam sunt peccata que a iustis 
          <lb ed="#Pa" n="89"/>vitari possunt et sunt nonnulla que ab eis vitare 
          <lb ed="#Pa" n="90"/>non possunt et exemplificat de peccato 
          cogitatio<lb ed="#Pa" n="91" break="no"/>nis ecce iterum oe posse
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1052">
          ⁋ Item bernardus de 
          di<lb ed="#Pa" n="92" break="no"/>spensatione et precepto fateor sane impossibile 
          <lb ed="#Pa" n="93"/>cuiuis mortalium vel denialiter mundum non 
          delin<lb ed="#Pa" n="94" break="no"/>quere in preceptis obedientie.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1061">
          ⁋ Ad primum argu 
          <lb ed="#Pa" n="95"/>mentum istius socii concedo quod omni tentationi possit 
          <lb ed="#Pa" n="96"/>homo resistere id est non consentire illi deliberate et 
          <lb ed="#Pa" n="97"/>cum surgente graui tentatione non est in libera po 
          <lb ed="#Pa" n="98"/>testate hominis existentis in gratia omem commissionem 
          <lb ed="#Pa" n="99"/>culpabilem venialiter cauere nec condelectando 
          <lb ed="#Pa" n="100"/>et sic de similibus precipue si multe graues simul 
          <lb ed="#Pa" n="101"/>insurgant vel non moueri per oppositum ad illud  
          <lb ed="#Pa" n="102"/>quod sic Christo attribuitur per grego et sic patet quod 
          pri<lb ed="#Pa" n="103" break="no"/>ma consequentia est neganda nec etiam valet 
          con<lb ed="#Pa" n="104" break="no"/>sequentia per quam probatur antececedens scilicet ista habens 
          <lb ed="#Pa" n="105"/>istam gratiam non posset illi tentationi resistere 
          igi<lb ed="#Pa" n="106" break="no"/>tur habens subduplam non posset subduple resiste 
          <lb ed="#Pa" n="107"/>re qui ipsa libertas voluntatis quae etiam facit ad 
          resi<lb ed="#Pa" n="108" break="no"/>stentiam habita gratia non minuitur ibi nec 
          natu<lb ed="#Pa" n="109" break="no"/>ralis eius ptans ad subduplationem vnius de cau 
          <lb ed="#Pa" n="110"/>sis non sequitur subduplatio effectus
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1098">
          ⁋ Et per hoc 
          <lb ed="#Pa" n="111"/>patet ad argumenta de resistentia tentationis. 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1103">
          <lb ed="#Pa" n="112"/>⁋ Ad aliud cum arguitur omnis actus imputabilis 
          <lb ed="#Pa" n="113"/>negatur maior quia aspectus morosus vel 
          numero<lb ed="#Pa" n="114" break="no"/>sus pulchie mulieris continuatus ex sensuali 
          con<lb ed="#Pa" n="115" break="no"/>cupiscentia andeo omnem deliberationem non per se elicitur 
          <lb ed="#Pa" n="116"/>a voluntate sed a sensu ad hoc quod sit culpa venialiter 
          <lb ed="#Pa" n="117"/>i. non ab anima prout est voluntas nec etiam oportet 
          <lb ed="#Pa" n="118"/>quod imperetur a voluntate sed sufficit quod 
          negligen<lb ed="#Pa" n="119" break="no"/>ter omittat voluntas sensum amouere et fantasiam 
          <lb ed="#Pa" n="120"/>citius quam per concupiscentiam mordeatur vel cum 
          de<lb ed="#Pa" n="121" break="no"/>lectetur vltra istud quod deberet et cauere omnem 
          <lb ed="#Pa" n="122"/>negligentian in talibus nemo posset.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1130">
          ⁋ Ad 
          aucto<lb ed="#Pa" n="123" break="no"/>ritates augustinus et grego. precedentes dico quod non plus 
          <lb ed="#Pa" n="124"/>probant nisi quod voluntas habens chari tatem habet 
          <lb ed="#Pa" n="125"/>fortitudinem sufficientem ad non consentiendum 
          deli<lb ed="#Pa" n="126" break="no"/>berate alicui peccato sed hoc non sufficit quia 
          mul<lb ed="#Pa" n="127" break="no"/>tis modis aliis venialiter peccamus omittendo 
          <lb ed="#Pa" n="128"/>ex negligentia multa facienda et circunstantias 
          ha<lb ed="#Pa" n="129" break="no"/>bendas vel per negligentias vel per ignorantias 
          <lb ed="#Pa" n="130"/>vincibiles nondum victas que simul omnia non posset 
          <lb ed="#Pa" n="131"/>aliquis diu precauere.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1152">
          ⁋ Ad aliud de nouiter 
          ba<lb ed="#Pa" n="132" break="no"/>ptizato dico quod non est in potestate alicuius viatoris 
          <!--256.xml-->
          <pb ed="#Pa" n="106-v"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa" n="1"/>fine priuilegio speciali vitare quin velit vere vel 
          <lb ed="#Pa" n="2"/>interpretatiue a. vel b. et sic de aliis omnibus que  
          <lb ed="#Pa" n="3"/>secum veritatem sunt peccata venialia nec est in 
          po<lb ed="#Pa" n="4" break="no"/>testate hominis quin incidat in aliquid quod vitare 
          <lb ed="#Pa" n="5"/>posset et dato quod quis possit esse fine peccato per 
          <lb ed="#Pa" n="6"/>breuem morulam suscepto digno sacramento baptis 
          <lb ed="#Pa" n="7"/>mi vel penitentie non tamen diunec etiam hoc ipsum 
          <lb ed="#Pa" n="8"/>scire posset.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1181">
          ⁋ Sustinendo etiam responsionem anti 
          <lb ed="#Pa" n="9"/>quam dicendum ad primum in contrarium quod licet 
          <lb ed="#Pa" n="10"/>possit quis vitare vnum et aliud et c. per se tamen 
          <lb ed="#Pa" n="11"/>non posset omne licet omne possit nec posset vitare 
          <lb ed="#Pa" n="12"/>omnia sed dum cauet quidam incidat in aliud de quo  
          <lb ed="#Pa" n="13"/>forsan. nihil deliberat quia multa sunt nimis latem 
          <lb ed="#Pa" n="14"/>ter subreptiua et deliberatio non posset simul 
          omnia<lb ed="#Pa" n="15" break="no"/>precauere ymo pauca distincte. Ad secundum per 
          <lb ed="#Pa" n="16"/>idem licet enim nulli oporteat eum deliberate 
          ex<lb ed="#Pa" n="17" break="no"/>presse consentire tamen dum volet forsitam quodlibet 
          <lb ed="#Pa" n="18"/>vitare incideret in plurima committenda vel 
          omit<lb ed="#Pa" n="19" break="no"/>tenda.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1207">
          ⁋ Ad argumentum autem ymaginatur vnum 
          <lb ed="#Pa" n="20"/>falsum quasi omnia deberent sibi distincte presentari 
          <lb ed="#Pa" n="21"/>et quod tunc necessitaretur deliberate elicere aliquid  
          <lb ed="#Pa" n="22"/>eorundem quod non est verum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1216">
          ⁋ Et quando dicit quod 
          augu<lb ed="#Pa" n="23" break="no"/>stinus non debuit dissimulare dicendum quod non fecit 
          <lb ed="#Pa" n="24"/>sicut patet per auctoritates quas in plogo contra 
          <lb ed="#Pa" n="25"/>istum socium posuit sumptas ex eodem it. vbi augustinus  
          <lb ed="#Pa" n="26"/>directe docet contrarium contra tales.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1227">
          ⁋ Ad tertium 
          <lb ed="#Pa" n="27"/>firmissime tene etc. illam glosam est nomen esse vio 
          <lb ed="#Pa" n="28"/>lentam et contra intensionem augustinus gre. ber et aliorum 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1235">
          <lb ed="#Pa" n="29"/>⁋ Ad illam reductionem suam de auctoritate ansel 
          <lb ed="#Pa" n="30"/>mi dicitur quod licet citra deum nihil posset aufferre 
          <lb ed="#Pa" n="31"/>rectitudinem ab actu recto voluntatis ipsa inuita cum 
          <lb ed="#Pa" n="32"/>hoc tamen staret aliud a deo vel alia facerent 
          volun<lb ed="#Pa" n="33" break="no"/>tatem habere actum aliquem non rectum sed veniali 
          <lb ed="#Pa" n="34"/>ter culpabilem vel omittere aliquem actum habendum 
          <lb ed="#Pa" n="35"/>omissione veniali.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1253">
          ⁋ Ad argumentum oe voluntate 
          <lb ed="#Pa" n="36"/>signi dico quod verum est quod hoc posset viuere fine 
          pec<lb ed="#Pa" n="37" break="no"/>cato veniali si esset in statu quo condidit eum deus 
          <lb ed="#Pa" n="38"/>tamen dico quod hec est falsa deus non vult voluntate 
          <lb ed="#Pa" n="39"/>signi hominem aliquid vel aliqua facere vel 
          omnitte<lb ed="#Pa" n="40" break="no"/>re nisi que homo possit omittere vel facere quia 
          vo<lb ed="#Pa" n="41" break="no"/>luntas signi posset ad hoc esse vt homo velit et 
          opor<lb ed="#Pa" n="42" break="no"/>tet sic exequi et hoc bene posset hoc vbi non posset 
          <lb ed="#Pa" n="43"/>exequi et tale velle esset homini meritorium licet 
          ple<lb ed="#Pa" n="44" break="no"/>na executio non subsit sue libere potestati.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1275">
          ⁋ 
          Ali<lb ed="#Pa" n="45" break="no"/>ter potest dici quod licet deus voluerit de homine nondum 
          <lb ed="#Pa" n="46"/>lapso voluntate signi quod vitaret omnia peccata 
          venia<lb ed="#Pa" n="47" break="no"/>lia nescio tamen vbi in scriptura detur talis 
          mo<lb ed="#Pa" n="48" break="no"/>nitio vel preceptum hominiiam lapso.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1286">
          ⁋ Ad aliud 
          di<lb ed="#Pa" n="49" break="no"/>cendum quod licet hoc ad momentum posset conuertere 
          <lb ed="#Pa" n="50"/>totum amorem suum ad deum non tamen per totam 
          <lb ed="#Pa" n="51"/>vitam nec etiam per vnicum dien vel horam et ideo hoc 
          <lb ed="#Pa" n="52"/>non excludit ab eo necessitatem peccandi venialiter 
          <lb ed="#Pa" n="53"/>in futurum.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1299">
          ⁋ Secundum dubium supposita conclusione 
          <lb ed="#Pa" n="54"/>iam posita vtrum velle vitare omnia peccata venialia 
          <lb ed="#Pa" n="55"/>sit actus meritorius quod non quia velle impossibile non  
          <lb ed="#Pa" n="56"/>est rationale. Contra ita posset homo deum 
          feruen<lb ed="#Pa" n="57" break="no"/>ter diligere quod vellet eum nullo modo vnquam offendere 
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1310">
          <lb ed="#Pa" n="58"/>⁋ Probatur velle peccare venialiter est illicitum 
          <lb ed="#Pa" n="59"/>igitur velle non peccare venialiter est meritorium 
          <lb ed="#Pa" n="60"/>Respondetur quod velle nunquam venialiter peccare est 
          <lb ed="#Pa" n="61"/>dupliciter vel absolute vel sub conditione si quis 
          <lb ed="#Pa" n="62"/>nesciret esse impossibile omnia venialia semper vitare 
          <lb ed="#Pa" n="63"/>et ex amore dei absolute vellet numquam peccare hoc 
          <lb ed="#Pa" n="64"/>meritorie vellet Sed si sciret hoc non esse possibile 
          <lb ed="#Pa" n="65"/>sibi tunc non vellet rationabiliter si absolute vellet 
          <lb ed="#Pa" n="66"/>hoc si tamen potest hoc meritorie velle si esset possi¬ 
          <!--256.xml-->
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa" n="67"/>bile et dolere quod hoc non est sibi possibile et niti ad 
          <lb ed="#Pa" n="68"/>tantum sicut posset
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1342">
          ⁋ Et ad hoc patet ad 
          argumen<lb ed="#Pa" n="69" break="no"/>ta pro et contra.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1347">
          ⁋ Ad argumentu principale satis 
          <lb ed="#Pa" n="70"/>patet ex prius dictis.
        </p>
        <p xml:id="GHYaf3-d1e705-d1e1352">
          ⁋ Ad secundum patet ex solutione 
          <lb ed="#Pa" n="71"/>tertii argumenti secundi articuli principalis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>